<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="?" xml:lang="dut">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title type="main">Gysbreght van Aemstel</title>
			<title type="sub">d' Ondergang van zijn stad en zijn ballingschap. Trevrspel.</title>
			<author>
				<persName>
					<forename>Joost van den Vondel</forename>
					<surname>van den Vondel</surname>
				</persName>
				<idno type="wikidata">Q312673</idno>
				<idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
			</author>
		</titleStmt>
		<publicationStmt>
			<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
			<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
			<availability>
			  <licence>
			  <ab>CC0 1.0</ab>
			  <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
			  </licence>
			</availability>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl type="digitalSource">
				<name>DBNL</name>
				<idno type="URL">https://www.dbnl.org/tekst/vond001dewe03_01/vond001dewe03_01_0120.php</idno>
				<title>J.F.M. Sterck, H.W.E. Moller, C.G.N. de Vooys, C.R. de Klerk, B.H. Molkenboer, J. Prinsen J.Lzn. en L. Simons (eds), De werken van Vondel. Derde deel 1627-1640. De Maatschappij voor goede en goedkoope lectuur, Amsterdam 1929</title>
				<availability status="free">
					<p>In the public domain.</p>
				</availability>
			</bibl>
			<bibl type="originalSource">
				<title>Joost van den Vondel, Gysbreght van Aemstel. d' Ondergang van zijn stad en zijn ballingschap. Trevrspel. Amsterdam: Wilhelm Blaeu, 1637.</title>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<profileDesc>
		<particDesc>
			<listPerson>
				<person sex="MALE" xml:id="gysbreght-van-aemstel">
					<persName>GYSBREGHT VAN AEMSTEL</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="vvillebord">
					<persName>VVILLEBORD</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="arend-van-aemstel">
					<persName>AREND VAN AEMSTEL</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="vosmeer">
					<persName>VOSMEER</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="rey-van-amsterdamsche-maeghden">
					<persName>REY VAN AMSTERDAMSCHE MAEGHDEN</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="vvillem-van-egmont">
					<persName>VVILLEM VAN EGMONT</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="diedrick-van-haerlem">
					<persName>DIEDRICK VAN HAERLEM</persName>
				</person>
				<person sex="UNKNOWN" xml:id="hoplieden">
					<persName>HOPLIEDEN</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="poortier">
					<persName>POORTIER</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="rey-van-edelingen">
					<persName>REY VAN EDELINGEN</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="badeloch">
					<persName>BADELOCH</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="broer-peter">
					<persName>BROER PETER</persName>
				</person>
				<person sex="UNKNOWN" xml:id="bondtgenooten">
					<persName>BONDTGENOOTEN</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="rey-van-klaerissen">
					<persName>REY VAN KLAERISSEN</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="gozewyn-van-aemstel">
					<persName>GOZEWYN VAN AEMSTEL</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="klaeris-van-velsen">
					<persName>KLAERIS VAN VELSEN</persName>
				</person>
				<person sex="UNKNOWN" xml:id="rey-van-bvrghzaten">
					<persName>REY VAN BVRGHZATEN</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="bode">
					<persName>BODE</persName>
				</person>
				<person sex="UNKNOWN" xml:id="vlvghtelingen">
					<persName>VLVGHTELINGEN</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="de-heer-van-vooren">
					<persName>DE HEER VAN VOOREN</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="adelgvnd">
					<persName>ADELGVND</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="veenerick">
					<persName>VEENERICK</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="rafael">
					<persName>RAFAEL</persName>
				</person>
				<person sex="UNKNOWN" xml:id="katvizer">
					<persName>KATVIZER</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="egmonds-soldaeten">
					<persName>EGMONDS SOLDAETEN</persName>
				</person>
				<person sex="UNKNOWN" xml:id="gysbreght-van-aemstels-dienaers">
					<persName>GYSBREGHT VAN AEMSTELS DIENAERS</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="witte-van-haemstee">
					<persName>WITTE VAN HAEMSTEE</persName>
				</person>
			</listPerson>
		</particDesc>
		<textClass>
		<keywords>
			  <term type="genreTitle">Tragedy</term>
		</keywords>
		</textClass>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<listChange>
			<change when="0000-00-00">who did what</change>
		</listChange>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<standOff>
	<listEvent>
		<event type="print" when="1929">
			<desc />
		</event>
		<event type="premiere" when="1638">
			<desc />
		</event>
		<event type="written" when="1637">
			<desc />
		</event>
	</listEvent>
	<listRelation>
		<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata" passive="http://www.wikidata.org/entity/" />
	</listRelation>
</standOff>
<text>
<front>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="vond001gysb01" />
<interp type="primair" value="amste001" /><interp type="primair" value="ster002" /></interpGrp>
<PAGE n="514" />
<docTitle>
	<head rend="h2">I.V. Vondels <lb />
	Gysbreght van Aemstel,<xptr to="b037" /><xptr to="c114" /></head>

	<head rend="h4">d' Ondergang van zijn stad en zijn ballingschap. <lb />
	Trevrspel.</head>
	<p>Vrbs antiqua ruit.</p>

	<p>t' Amsterdam, <lb />
	By Wilhelm Blaev.</p>
	<p>CIƆ IƆ C XXXVII.</p>
	<p><figure><p><xptr to="vond001dewe03ill20.gif" /></p></figure></p>
</docTitle>

<div type="section">
<PAGE n="515" />
<head rend="h3">De ‘Verthooninge vande superstitien vande paperye als misse ende andere ceremonien’ in Vondels Gysbreght van Aemstel door Dr. J.F.M. Sterck</head>
<p>Een der moeilijkste tooneelen in Vondels <title>Gysbreght van Aemstel</title> vind ik altijd de Kerstnacht-scène in de kloosterkapel. Bij de opvoering weet de regie dan ook geen raad met de voorstelling. Uit de verzen blijkt (bijv. vs. 988) dat het tafereel voor een ‘autaer’ speelt. Maar met de aankleeding daarvan op het tooneel weet men eigenlijk geen weg. De gravure in Van Lenneps Vondel naar de mooie teekening van Ch. Rochussen (Dl. III, 406) vertoont op het altaar een reliekschrijn. Bij sommige opvoeringen, zooals door Royaards in 1912, zet men een kruisbeeld tegen het retabel, als in een Luthersche kerk; anderen maken het af met een gekleurd raam of zoo iets. Niemand denkt er echter aan bij de altaartafel een sacramentshuisje te plaatsen, zooals in Gysbreghts tijd zeker het gebruik was.</p>
<p>Vóór dat fantastische altaar zit dan vader Gozewyn met den rug er heen gekeerd. Hij laat zich vervolgens in zijn vol bisschoppelijk ornaat kleeden, en gaat met de nonnen zingen: ‘den lofzang van oude Simeon’. Zeker een kale Kerstnachtviering, al maakt het tafereel wel een diepen indruk als geheel, - ofschoon de steeds zoo goed onderrichte Vondel stellig toch wel bekend was met de van ouds opgedragen plechtige H. Mis in den Kerstnacht. Allerlei kleine kerkelijke bijzonderheden weet de alles onderzoekende treurspel-dichter er bij te pas te brengen; en zou bijvoorbeeld zijn beste en belangstellende vriend <name type="person">Kornelis Gysbertsz Plemp</name> hem van deze ceremonie onkundig hebben gelaten? Ik kan het niet aannemen. Er moet een andere reden zijn.</p>
<p><name type="person">Brandt</name> verhaalt dat ‘Gysbreght’ werd ten tooneele gevoerd: ‘niet zonder tegenmorren van eenigen, die 't zochten te weeren, en etlyke daaghen ophielden; om dat hy de Roomsche kerkzeden, naar eisch des tydts, daar in ten toon stelde’ (blz. 40). Later heeft het Protocol van den Kerkeraad aan het licht gebracht, dat het de Gereformeerde predikanten zijn geweest, die een commissie aan de Regenten van het Weeshuis, als beheerders van den Schouwburg, gezonden hebben om hen aan te manen na te laten de ‘verthooninge vande superstitien vande paperye als misse ende andere ceremonien’. Ofschoon zij een weigerend antwoord ontvingen, verkregen
<PAGE n="516" />
de predikanten toch op hun verzoek aan Burgemeesteren, dat de opvoering van 26 December tot 3 Januari werd uitgesteld.</p>
<p>Aangenomen kan worden, dat die predikanten zich goed op de hoogte hebben gesteld van den inhoud van het treurspel. De dichter zal zijn handschrift of de drukproef bij de Weesmeesters ter goedkeuring hebben moeten inzenden, en de Schouwburgregent Simon Engelbrechts, een tegenstander van het stuk, heeft de predikanten kunnen inlichten.</p>
<p>Veilig mag dan worden verondersteld, dat hun vrees voor de ‘verthooninghe vande superstitien vande paperye als misse ende andere ceremonien’ gegrond was op hun kennis van het stuk. Nu is het wel opmerkelijk dat in het heele stuk, zooals het vertoond werd, niets voorkomt, over de Mis. En toch lag het voor de hand dat Vondel bij de viering van den Kerstnacht door den Bisschop een Mis zou laten lezen, of daarvan tenminste melding zou maken. En ik acht het dus een gegronde veronderstelling, dat in Vondels oorspronkelijken tekst hetzij een mededeeling over een Misviering, hetzij een voorstelling daarvan heeft gestaan, en dat hij door dit tafereel te wijzigen eerst van Burgemeesteren verlof heeft gekregen voor de opvoering.</p>
<p>Ware er geen sprake geweest van een Misviering, dan hadden Weesmeesters en Burgemeesteren den predikanten op het volkomen ongegronde van hunne bezwaren gewezen, die immers geen steek hielden, indien de Mis slechts in hun verbeelding bestond.</p>
<p>In die acht dagen uitstel kan <name type="person">Vondel</name> de Misscène vervangen hebben door de zwakke Kerstmisviering van Bisschop Gozewyn met zijn nonnetjes in het vierde bedrijf. Het bewijs dat werkelijk voldaan is aan der predikanten verlangen wordt geleverd door hun bezoek bij Burgemeesteren na de opvoering. Een predikant en een ouderling kwamen vragen: ‘serieuselyk de weygeringe van de paepsche Tragedie.... hier voor desen geageert; en sulk en diergelycke stouticheden’ voortaan te verhinderen; ‘hoewel so geseyt wert, de aenstootelyckste saken daeruit geroyeert syn’.</p>
<p>Vondel heeft dus toegegeven en blijkbaar een aantal bijzonder katholiek uitziende scènes geschrapt, waaronder de Mis, door de predikanten uitdrukkelijk genoemd. De regenten van het Wees- en Oude Mannenhuis werden ook door de predikanten berispt, en verdedigden zich: ‘dat sy weynigh in die sake werden gekent, dat sy niettemin by tyt en wylen alles souden doen 't gene tot de meeste stichtinge ende minste quetsinge van de christelyke religie soude mogen strecken’. (Protocol van den Kerkeraad, Fo 232-233).</p>
<p>Onlangs zei me een Vondelkenner: ‘Gerard Brom vindt Gysbreght “rooms als een altaar”; maar dan toch zonder H. Sacrament!’ Dat gebrek is inderdaad heel zonderling. Nu moet men dat niet willen verklaren met: Vondel was wel katholiseerend, maar voor de Eucharistie stond hij nog wat vreemd, zooals dikwijls bekeerlingen. Men vergete toch niet, dat hij, zeker vóór 1638
<PAGE n="517" />
De Kruisbergh heeft gedicht, dien heerlijken lofzang op de H. Eucharistie. Want, nu moge men ontkennen, dat het ‘een echt Roomsch gedicht is’, wanneer het goed gelezen en begrepen wordt, bevat het niets dan een zuivere verheerlijking van de H. Eucharistie. Dat ‘d'AertsEnglen mann' met nectar kneden En hemels suicker en ambroos Uit leliwit en roosenblos’ kan toch niets anders voorstellen, dan dat brood en wijn veranderen in Christus' lichaam en bloed (wit manna en roode wijn) bij de Offerande, die de Aertsengelen aan God opdragen door den priester.</p>
<p>Nog enkele andere verzen van Vondels Kruisbergh bevestigen dit. Er bestaat dus geen reden om te veronderstellen, dat de dichter van Gysbreght eigener beweging de vermelding van het H. Sacrament geheel zou hebben vermeden. Maar hij kende te goed zijn oude vijanden, de predikanten, die scherp op de loer lagen om hem in zijn verzen te vangen. Daarom heeft Vondel blijkbaar alles wat eenigszins ergernis zou kunnen geven en de opvoering in gevaar brengen bij voorbaat achterwege gelaten. Alleen de Kerstnachtmis kon zijn dichterlijk vroom gemoed niet missen. En juist daarover zijn die ijverige predikanten toch nog gevallen.</p>
<p>Toch heeft de dichter aan de predikanten ook nadrukkelijk willen laten blijken, dat hij nog niet roomschgezind was, doordat hij den hemelgezant Rafaël aan den vroom-katholieken Gysbreght, zeer te onpas, het minder opwekkende vooruitzicht voorstelde, dat</p>
<lg type="poem">
<l>De Hollandsche gemeent zal, eer dry honderd jaer.</l>
<l>...Schoppen 't Roomsch autaer met kracht uit alle kercken,</l>
</lg>
<p>Aan Gysbreght moet dit, bij zijn vertrek, geen bijzonderen troost in zijn smart gegeven hebben.</p>
<p>In de latere uitgaven van zijn treurspel heeft Vondel getracht deze wat al te forsch klinkende woorden weer goed te maken door Rafaël de volgende verzen in den mond te leggen:</p>
<lg type="poem">
<l>Valt u 't verwoesten der godtsdienstigheit te lastigh,</l>
<l>Volhardt by 't out geloof en Godts altaer stantvastigh,</l>
<l>Op 't spoor der ouderen, u moedigh voorgetreên.</l>
<l>Zoo draeft men recht naer Godt, door alle starren heen.</l>
</lg>
<p>Dat wil zeggen, als dat krachtig uitschoppen van die Roomsche altaren u soms wat zou hinderen, houdt u dan maar aan dat oude Roomsche geloof en dat verschopte altaar van God.</p>
<p>Zoo ziet men, hoe zelfs een genie als <name type="person">Vondel</name> in de war gebracht kan worden wanneer bekrompen vitzucht van kleingeestige menschen in zijn werk gaan ‘royeren’. Nu trachtte hij het ieder naar den zin te maken.</p>
<p>Hoe had Vondel overigens zijn best gedaan om die ‘superstitiën vande paperye’ zoo onschuldig mogelijk voor te stellen. Als de soldaten aan het
<PAGE n="518" />
plunderen slaan in de Hooftkerck, vallen zij niet op het sacrement aan, maar ‘oock zelf Het Marianum dat te pronck hing van 't gewelf, Wordt afgeruckt’ alsof het een belangrijk heiligdom was, terwijl dit in de kerk toch maar een zeer ondergeschikte beteekenis heeft. Op dat Marianum had Plemp blijkbaar Vondels aandacht gevestigd. Want deze had het in zijn gedicht De Patria reeds vermeld: ‘Argenti magno Marianum ex pondere facto!’</p>
<p>Verder ontleent Vondel herhaaldelijk aan verzen van de Eneide de voorstelling der gewijde zaken, die hij in Gysbreght te pas brengt. Als hij de nonnen beschrijft, die naar het altaar vluchten in de kloosterkapel (vs. 977), heeft hij Aen. II, 523 voor oogen, waar Hecuba met hare dochters naar het huisaltaar de wijk nemen.</p>
<p>Een voorname rol in het heiligdom speelt hier het kruis. Al wat Proost Willem, volgens de beschrijving van Arend, gered heeft, is ‘het overschot van 't kruis des Heilands’, dat hij heeft ‘geladen onder d'armen’ (vs. 1143). Maar ‘het heilighdom van 't kruis den proost deê weinigh nuts’ (vs. 1201). Had de proost niet in de eerste plaats het H. Sacrament in veiligheid behooren te brengen? Onder de hand ‘torst men'er kelcken uit, kassuiffelen en kappen, Die stijf staen van gesteent, van parlen en rood goud’ (vs. 1173); maar wat er in die kelken werd bewaard, wordt verzwegen. Daarna: ‘De Kerstnacht lag in stucken’.</p>
<p>Aan het slot, voordat Gysbreght met de zijnen Amsterdam verlaat, wordt weer het kruisbeeld naar voren gebracht; Gysbreght spreekt:</p>
<lg type="poem">
<l>Broer Peter, 'k bid u, tast dit heiligh kruisbeeld aen,</l>
<l>Dat voor mijn' oudren lang heeft op 't autaer gestaen,</l>
<l>En my is aenge-erft.... (vs. 1879).</l>
</lg>
<p>Van dat heilig kruisbeeld, dat in Gysbreght een voornamere beteekenis heeft dan het H. Sacrament, vond Vondel een voorbeeld in een der heiligdommen van de Eneide, waar de penaten eenzelfde beteekenis hebben. De hier laatst aangehaalde verzen zijn geïnspireerd op Aen. II, 717: tu genitor, cape sacra manu patriosque penates. Broer Peter draagt bij den uittocht dat H. Kruis mede evenals Anchises de penaten. De plundering van de kloosterkapel is ook weer aan Aen. II, 763 ontleend:</p>
<lg type="poem">
<l>en zagh al 't zilverwerck en goud,</l>
<l>Geplondert heilighdom, tapijten en schildrijen,</l>
<l>Schaerlaken en fluweel, langs heen de gaelerijen</l>
<l>Geworpen overhoop (vs. 1508-vlg.).</l>
</lg>
<p>Bij Virgilius II, 763:</p>
<lg type="poem">
<l>Huc undique Troia gaza</l>
<l>incensis erepta adytis mensaeque deorum</l>
<l>crateresque auro solidi captivaque vestis</l>
<l>congeritur</l>
</lg>
<p>Hier vinden we ook de gouden ‘kelken’ terug van ‘Gysbreght’ (vs. 1172),</p>
<p>In Gysbreght (vs. 1493) wordt in de kloosterkapel, onder het altaar, de albasten tombe van een martelaar opengebroken en ontheiligd door de
<PAGE n="519" />
plunderaars; doch het Sacramentshuisje, anders steeds het eerste mikpunt, blijft ook hier onaangeroerd.</p>
<p>Maar ten slotte, het sterkste bewijs, dat Vondel het noodig acht het H. Sacrament opzettelijk te verzwijgen ligt in vers 981-vlg. bij de vermelding van het wonder van Sinte Klaere:</p>
<lg type="poem">
<l>Doen 't Sarazijnsche heir vermeesterde al de stad,</l>
<l>Daer sinte Klaere was, wat deedze doch? zy trad</l>
<l>Grootmoedigh in de poort van 't klooster, daerze woonde,</l>
<l>En zagh den vyand wegh, zoo ras hy zich vertoonde:</l>
<l>Haer moed, haer sterck geloof, en yverigh gebed</l>
<l>Verstreckte haer een zwaerd, en harnas, en helmet.</l>
</lg>
<p>Het was Vondel toch zeker wel bekend, dat de Saracenen op de vlucht gingen, toen S. Clara hun met het H. Sacrament tegemoet trad, en niet alléén door haar verschijning. Zie zijn Lof-zang van Sinte Klara, vs. 49-56.</p>
<p>De noodzakelijkheid, om de opvoering niet onmogelijk te maken, heeft Vondel er toe gebracht een altaar zonder Sacrament voor te stellen, en ook elke toespeling er op te vermijden; zelfs een voorstelling, of de vermelding van een Kerstnachtmis heeft hij ten slotte ook nog moeten schrappen toen de predikanten daartegen nadrukkelijk bezwaar hadden gemaakt, en aldus vóór de opvoering ‘de aenstootelyckste saken daeruit geroyeert’ waren.</p>
<p>Wij weten dus niet, welke veranderingen Vondel in zijn oorspronkelijken tekst heeft aangebracht, noch zelfs, hoe de voorstelling van de ‘misse ende andere ceremonien’ geweest kan zijn, voordat de vitzucht der predikanten aan het snoeien was geweest.</p>
<p> </p>
<p>DE GYSBREGHT VAN AEMSTEL WORDT HIER AFGEDRUKT NAAR DE TEKST VAN DE EERSTE UITGAVE (T'AMSTERDAM, BY WILHELM BLAEV. 1637.) ZIE 'T TITELBLAD TYPOGRAFIES NAGEVOLGD OP BLADZIJ 514. (UNGER: BIBLIOGRAPHIE, NR. 236).</p>
</div>
<interpGrp><interp type="secundair" value="groo001" /></interpGrp>
<PAGE n="520" />
<div type="section">
<head rend="h3">[Voorwerk]</head><head rend="h4">Den heere Hvigh de Groot, <lb />
Gezant der koninginne en kroone van Zweden, by den alderchristelijxsten koning, Luidewijck van Bourbon, koning van Vranckrijck en Navarre.</head>
<p>Myn Heer,</p>
<p> </p>
<p><lb n="1" /> Het rijzen van onzen nieuwen Schouwburgh, gevordert door de heeren <lb n="4" /> geesten en wetenschappen, dede onzen lust rijzen, om dit aenzienelijck <lb n="5" /> gebouw in te wijen met eenigh werck, dat deze stad en burgerije moght <lb n="6" /> behaegen: waerom wy voor onze stoffe uitkoozen de jammerlijcke ver- <lb n="7" /> woesting van Aemstelredam, en ballingschap van Gijsbreght van Aemstel, <lb n="8" /> doenmaels heer der zelve stede:</p>
<lg type="poem">
<l>Genus à quo principe nostrum:</l>
<l>De rechte stam van Amsterdam.</l>
</lg>
<p><lb n="11" /> Het is kennelijck dat d'aeloude dichters pooghden de ghedichten den <lb n="22" /> oir, den stam der Fransche koningen: en Hoofd de Drost van Muiden
<PAGE n="521" />
<lb n="23" /> streelt d'Amsterlanders en zijn geboortestad, in Velzens treurspel, met <lb n="24" /> de voorspelling van de Vecht; en de Baethouwers met zijnen Baeto, der</p>
<lg type="poem">
	<l>Eumenidum veluti demens videt agmina Pentheus,</l>
	<l>Et solem geminum, &amp; duplices se ostendere Thebas:</l>
	<l>Aut Agamemnonius scenis agitatus Orestes,</l>
	<l>Armatam facibus matrem, &amp; serpentibus atris,</l>
	<l>Cum fugit, ultricesque sedent in limine dirae.</l>
</lg>
<lg type="poem">
	<l>Gelijck het Pentheus docht, wanneer zijn brein aen 't glijen</l>
	<l>Geraeckte, dat hy zag ontelbre Razerijen,</l>
	<l>Twee Thebens in de lucht, twee zonnen klaer van strael:</l>
	<l>Of Agamemnons zoon Orestes, t'elckemael</l>
	<l>Op 't hoogh tooneel gejaeght, terwijl met schrick bevangen</l>
	<l>Hy vlood voor 's moeders geest, verzien met zwarte slangen</l>
	<l>En tortzen, daer de Wraeck den drempel dicht bezet.</l>
</lg>
<p><lb n="43" /> Het en is oock de reden niet ongelijck, dat onze eige zaecken ons meer
<PAGE n="522" />
<lb n="60" /> zwaeren val hunner muuren, en 't verstroien der voorouderen te hooren; <lb n="61" /> zoo word die bittere nasmaeck verzoet, door Rafaëls voorspelling van <lb n="62" /> de heerlijcke verrijssenisse der verdelgde vesten en verstroielingen; dat <lb n="63" /> wy nu op 't allergeluckighste beleven, onder de wijze regeering der tegen- <lb n="64" /> woordige burgemeesteren, die het gemeen beste boven hun eigen be- <lb n="65" /> hartigen, en geenen oorloogh prijzen, dan die om vreede gevoert word. <lb n="66" /> Ick vermat my verwaendelijck dit uwe Exc. op te draegen, en dat te <lb n="67" /> vrijpostiger, overmits uwe Exc. van den treurigen tooneelstijl, die de <lb n="78" /> zijne ballingschap mijnen Gijsbreght van Aemstel, den godvruchtigen <lb n="79" /> en dapperen balling. Omhels hem uit medoogen, die eer medoogen dan <lb n="80" /> gramschap waerdigh is, en leef lang ter eere van uw Vaderland.</p>
<p> </p>
<p><lb n="81" /> t'Amsterdam CIƆ IƆ CXXXVII.</p>
<p><lb n="82" /> den XVIen van Wijnmaend.</p>
<p> </p>
<p><lb n="83" /> uwe E. ootmoedige dienaer</p>
<p> </p>
<p><lb n="84" /> Ioost van den Vondel.</p>

</div>
<div type="section">
<PAGE n="523" />
<head rend="h4">Voorspel van Gysbreght van Aemstel, aen Schout, Burghemeesters, Schepens, en Raed van Amsterdam.<xptr to="c115" /></head>
	<lg type="poem">
		<l>De trotze Schouwburgh heft zijn spitze kap</l>
		<l>Nu op, en gaet de starren naderen,</l>
		<l>En wellekoomt met dartel handgeklap</l>
		<l>Al 't Raedhuis, en ons wijze Vaderen.</l>
		<l>Het heiligh Raedhuis wijd den Schouwburgh in,</l>
		<l>En wacht met zijn aendachtighe ooren,</l>
		<l>Soo vierigh, als Karthagoos koningin,</l>
		<l>Belust het droef verslagh te hooren,</l>
		<l>Hoe Ilium van Argos werd verplet,</l>
		<l>En door de torts in d'assche raeckte:</l>
		<l>Dat zoeter dan al 't Afrikaensch bancket</l>
		<l>De tong, haer leckre zinnen smaeckte.</l>
		<l>Het nieuw tooneel drie eeuwen springt te rugh,</l>
		<l>Om Aemstels vesten te verstooren,</l>
		<l>En bouwt de wreedheid eene breede brugh.</l>
		<l>'t Aeloude Troje word herboren,</l>
		<l>En gaet te gronde in 't gloeiende Amsterdam.</l>
		<l>Ons Amstel zal een Xanthus strecken,</l>
		<l>Geverwt van bloed: de Kermerlandsche vlam,</l>
		<l>Als 't Griexsche vier, de daecken lecken.</l>
		<l>'t Bestormt stadhuis dat zweemt na Priams hof.</l>
		<l>Hoe kort kan 's werelds pracht verandren.</l>
		<l>Hoe stuiftze wech voor wind in roock en stof.</l>
		<PAGE n="524" />
		<l>Kristijnen strecken hier Kassandren,</l>
		<l>By 't hair gesleurt. De bisschop Gozewijn</l>
		<l>Besprenckelt als Priaem d'autaeren:</l>
		<l>Daer Pyrrhus woed en moord, in Haemstees schijn,</l>
		<l>En geen Klaeris noch griize hairen</l>
		<l>Verschoont. de helsche en goddeloose Vries</l>
		<l>Geen snoode Vlysses wijckt in boosheyd.</l>
		<l>Noit leê Heleen door 't schaecken dit verlies,</l>
		<l>Dat door des schenners trouweloosheid</l>
		<l>Vrouw Machtelt deê. De schalcke Vossemeer</l>
		<l>Bootst Sinons aerd na in 't stoffeeren.</l>
		<l>Het zwanger paerd van Troje baert 'er weer</l>
		<l>De krijghslien, die de kans doen keeren.</l>
		<l>Heer Gijsbreght draeght zich als Anchises zoon,</l>
		<l>En word door tegenspoed niet slapper:</l>
		<l>Zijn deughden staen in top voor elck ten toon,</l>
		<l>Niet min godvruchtelijck als dapper.</l>
		<l>Proost Willem stort in 't priesterlijck gewaed,</l>
		<l>Als Panthus, Phebus priester, neder.</l>
		<l>Vrouw Badeloch, die op Kreüze slaet,</l>
		<l>Verbeeld ons, hoe getrouw en teder</l>
		<l>Oprechte liefde in rampen is belaen</l>
		<l>Met haer beminde wedergade.</l>
		<l>In Veenerick herleeft de kleene Askaen,</l>
		<l>Waermeê de held op Gods genade</l>
		<l>Zich scheep begeeft, en op een beter wacht:</l>
		<l>Dat wy ter goeder uur beleven,</l>
		<l>Nu Amsterdam en 't Aemstelers gheslacht</l>
		<l>Zijn kroon ten hemel heeft geheven.</l>
		<l>Zoo eens de vreê ons scheeprijck Y bestrael,</l>
		<l>En 't oorlooghs onweer rust van ruisschen,</l>
		<l>Kiest gans Euroop dees stad tot Amirael:</l>
		<l>En 'k zie eer lang ons zilvre kruissen</l>
		<l>Bezaeit met goud van starren eerst ontdeckt,</l>
		<PAGE n="525" />
		<LINE />
		<l>En 't wapen, tot een hemelsch teecken,</l>
		<l>Om hoogh, van mist noch aerdschen damp bevleckt,</l>
		<l>Den zeeheld hart en moed in spreecken,</l>
		<l>Daer hy, beducht door 't gieren van de naeld,</l>
		<l>In d'yszee drijft en dwaelt.</l>
	</lg>
</div>
<PAGE n="526" />
<div type="section">
	<head rend="h4">Op den nieuwen Schouwburgh. <lb />
	Aen den Raedsheer Nikolaes van Kampen.<xptr to="c116" /></head>
	<lg type="poem">
		<l>Wy bootzen 't groote Rome na in 't kleen,</l>
		<l>Nu Kampen bezigh is met bouwen,</l>
		<l>En na den hemel vaert met hout en steen.</l>
		<l>Geschut noch donders van kortouwen</l>
		<l>Versteuren hem, terwijle Spinola</l>
		<l>Van boven ziet zijn maenden krimpen</l>
		<l>In 's Princen weecken, en hoort in Breda</l>
		<l>Ons kort, zijn lang belegh beschimpen.</l>
		<l>De bouwkunst bloeit in 't midden van 't gevecht,</l>
		<l>En opent schouwburgh en tooneelen:</l>
		<l>Daer strijckt de grijze Raed het voorhoofd slecht,</l>
		<l>En word door droeve en blijde speelen</l>
		<l>Verquickt: daer groeit ons Amsterdamsche jeughd,</l>
		<l>Die in haer schick den bouwheer prijzen:</l>
		<l>Zoo dat zijn naem, op 't schatren van haer vreughd,</l>
		<l>Tot in den boogh om hoogh koomt rijzen,</l>
		<l>En stuit 'er op, en barst ten venstren uit.</l>
		<l>Pompejus zou zijn eer benijden,</l>
		<l>En Scaurus zelf, vernamen zy 't geluid,</l>
		<l>Dat, na'et verloop der eerste tijden,</l>
		<l>Hun faem verdooft; mits 't oude Rome vlack</l>
		<l>Ter aerde plofte met zijn wallen,</l>
		<l>En 't ijsselijck gevaerte kreegh een' krack,</l>
		<l>In puin begraeven of vervallen.</l>
		<l>De krijgh ziet heiligh noch onheiligh aen:</l>
		<l>Wat kan 'er tegens staen?</l>
	</lg>
</div>
<PAGE n="527" />
<div type="section">
<head rend="h4">Kort Begriip.</head>
<p><lb n="1" /> Gysbreght van Aemstel, heer van Aemstelredam en Aemsterland, met <lb n="2" /> meer treffelicke heeren en edelen, om het vangen van graef Floris, die den <lb n="3" /> ouden adel verdruckte, en vrouw Machtelt van Velzen, zijn zusters dochter, <lb n="4" /> schendigh verkrachte, lang in ballingschap omgezworven hebbende, <lb n="5" /> quam, na de dood van 's graeven erfgenaem, weder 't Aemstelredam: <lb n="6" /> maer de graefsgezinden (waeronder Kennemers en Waterlanders de ver- <lb n="7" /> bittersten waren) belegerden hem in zijn stad een rond jaer lang, en om <lb n="8" /> die te vermeesteren, verzierden ten leste eenen aenslagh, en gelieten <lb n="31" /> d'abdy aenvallende, dwongen den heer over den binnen-Aemstel te <lb n="32" /> vluchten. Hy aldaer de nieuwe zijde verloren, en d'oude mede in brand <lb n="33" /> ziende, en hoorende de ruitery de Doelebrugh over trecken, weeck na <lb n="34" /> den burgh met eenen hoop vlughtelingen, en verhaelde zijn gemaelin
<PAGE n="528" />
<lb n="35" /> het overige van zijn wedervaeren; gelijck oock de bode kort daer op <lb n="36" /> hem verslagh dede, hoe het met d'abdije en al de stad voort afgeloopen <lb n="37" /> was. Terstond dedemen van 't slot eenen uitval en werd binnen gedreven, <lb n="38" /> met verlies van Arend van Aemstel, dien de broeder doodlijck gewond <lb n="39" /> boven brogt, daer hy daetelijck den geest gaf. Stracx quam de heer van <lb n="41" /> Maer terwijl hy ijverde om gemaelin en kinders met allen den gevlughten <lb n="42" /> scheep te doen gaen, en voor had zelf het huis te verdedigen, ver- <lb n="43" /> scheen'er Rafael, een der zeven engelen, die hem vermaende zich met <lb n="44" /> allen den zijnen te water en na Pruissen te begeven, en daer een stad, <lb n="45" /> die noch Holland heet, te stichten, en vertrooste den godvruchtigen <lb n="46" /> held, met de voorspelling der toekomende grootheid van Aemstelredam, <lb n="47" /> en 't geluck zijner nakomelingen: en daer op verliet Gijsbreght het slot.</p>
<p> </p>
<p><lb n="48" /> Het tooneel is voor en in de stad en op het huis. Gijsbreght van Aemstel</p>
<PAGE n="529" />
</div>

<castList>
	<head>Spreeckende Personagien.</head>
	<castItem>
		<role corresp="#gysbreght-van-aemstel">GYSBREGHT VAN AEMSTEL</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#vvillebord">VVILLEBORD</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#arend-van-aemstel">AREND VAN AEMSTEL</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#vosmeer">VOSMEER</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#rey-van-amsterdamsche-maeghden">REY VAN AMSTERDAMSCHE MAEGHDEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#vvillem-van-egmont">VVILLEM VAN EGMONT</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#diedrick-van-haerlem">DIEDRICK VAN HAERLEM</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#hoplieden">HOPLIEDEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#poortier">POORTIER</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#rey-van-edelingen">REY VAN EDELINGEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#badeloch">BADELOCH</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#broer-peter">BROER PETER</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#bondtgenooten">BONDTGENOOTEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#rey-van-klaerissen">REY VAN KLAERISSEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#gozewyn-van-aemstel">GOZEWYN VAN AEMSTEL</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#klaeris-van-velsen">KLAERIS VAN VELSEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#rey-van-bvrghzaten">REY VAN BVRGHZATEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#bode">BODE</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#vlvghtelingen">VLVGHTELINGEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#de-heer-van-vooren">DE HEER VAN VOOREN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#adelgvnd">ADELGVND</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#veenerick">VEENERICK</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#rafael">RAFAEL</role>
	</castItem>
	<head>Stomme.</head>
	<castItem>
		<role corresp="#katvizer">KATVIZER</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#egmonds-soldaeten">EGMONDS SOLDAETEN</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#gysbreght-van-aemstels-dienaers">GYSBREGHT VAN AEMSTELS DIENAERS</role>
	</castItem>
	<castItem>
		<role corresp="#witte-van-haemstee">WITTE VAN HAEMSTEE</role>
	</castItem>
</castList>
</front>
<body>
	<div n="1" type="act">
		<PAGE />
		<head>Gysbreght van Aemstel. </head>
		<head>Het eerste bedryf.</head>
		<div n="1" type="scene">
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gysbreght van Aemstel</speaker>
				<l n="1">Het hemelsche gerecht heeft zich ten lange lesten</l>
				<l n="2">Erbarremt over my, en mijn benaeuwde vesten,</l>
				<l n="3">En arme burgery; en op mijn volcx gebed,</l>
				<l n="4">En dagelix geschrey, de bange stad ontzet.</l>
				<l n="5">De vyand, zonder dat wy uitkomst durfden hopen,</l>
				<l n="6">Is, zonder slagh of stoot, van zelf het veld verlopen.</l>
				<l n="7">Mijn broeder jaeght hem na. zy neemen vast de wijck,</l>
				<l n="8">En vlughten haestigh langs den Haerelemmer dijck.</l>
				<l n="9">Zoo stuift de zee voor wind met haer gedreve golven.</l>
				<l n="10">Zoo zaghmen menighmael een kudde wreede wolven,</l>
				<l n="11">En felle tigers vlien, voor 't ysselijck geschreeuw</l>
				<l n="12">Van aller dieren vorst, den hongerigen leeuw,</l>
				<l n="13">Om niet al levendigh en versch te zijn verslonden</l>
				<l n="14">Van hem, die op zijn jaght geen aes en had gevonden.</l>
				<l n="15">Hoe snel, hoe onverziens is deze kans gedraeit?</l>
				<l n="16">Alhier, daer 't leger lagh, is 't veld alsins bezaeit</l>
				<l n="17">Met wapens en geweer, verbaest van 't lijf gereten,</l>
				<l n="18">Van ingebeelden schrick, en uit der hand gesmeeten,</l>
				<l n="19">Om zonder hindernis te vlieden langs den wegh.</l>
				<l n="20">Ia op 't verjaeren zelf van 't jaerige belegh</l>
				<l n="21">Word d'afgestrede muur van 't lang belegh ontslaegen.</l>
				<l n="22">Hoe zal het gansche land van ons verlossing waegen.</l>
				<l n="23">De Kermerlander had met Waterlander dier</l>
				<l n="24">Gezworen duizendwerf, dat hy met zwaerd en vier</l>
				<l n="25">Vernielen zou eerlang de menschen en de daecken,</l>
				<l n="26">En tot een kerreckhof en asch en puinhoop maecken</l>
				<l n="27">Mijn oud mijn wettigh erf, en delven al mijn eer</l>
				<l n="28">In eenen poel, tot wraeck van Floris hunnen heer:</l>
				<l n="29">Om wiens vervloeckte dood ick lijde zoo onschuldigh,</l>
				<l n="30">Als yemant lijden magh, doch draegh mijn kruis geduldigh:</l>
				<l n="31">Of zoo ick schuldigh ben, en heeft het my gemist,</l>
				<l n="32">'t Is uit onnozelheid, en zonder argh of list.</l>
				<l n="33">Neef Velzen, lang geterght, van eige wraeck geprickelt,</l>
				<l n="34">En Woerden hebben my hier listigh in gewickelt,</l>
				<l n="35">En 't schoonste voorgestelt, en eerst de zaeck verbloemt</l>
				<l n="36">Met wonderbaeren glimp: maer 'k heb hun wit verdoemt,</l>
				<l n="37">Zoo dra, als ick verstondt, hoe grof zy zich vergreepen,</l>
				<l n="38">Met den gevangen graef op Engeland te scheepen,</l>
				<l n="39">En sloegh dien voorslagh af, ten beste van 't gemeen,</l>
				<l n="40">En ried de ridderschap en al de groote steên</l>
				<l n="41">Te roepen, om den vorst zijn' moedwil te besnoeien,</l>
				<l n="42">En geen uitheemsche maght noch koningen te moeien,</l>
				<l n="43">Noch overzees geweld te haelen in het land;</l>
				<l n="44">Veel min het hoofd des lands te helpen aen een' kant:</l>
				<l n="45">Waer uit een springvloed is van zwaerigheên gesproten,</l>
				<l n="46">Die over steden ging en vast gebouwde sloten,</l>
				<l n="47">En dorpen zonder end, en menschen zonder tal,</l>
				<l n="48">Van allerhande staet, dien 't eeuwigh smarten zal.</l>
				<l n="49">Noch hiel de wraeck geen' stand, en gaf zich noyt te vrede;</l>
				<l n="50">Al had zy uitgeroit, ten negensten gelede,</l>
				<l n="51">Wat Velzens stam bestond, of van zijn maeghschap scheen.</l>
				<l n="52">De nieuwe ridderschap en steden in 't gemeen</l>
				<l n="53">Verbonden zich wel streng, met diergezwooren eeden,</l>
				<l n="54">Handtasting en geschrift, dat zy bezeeglen deden,</l>
				<l n="55">Van nu in eeuwigheid, met onverzoenbren haet,</l>
				<l n="56">Aen Woerden, Velzens bloed, en Aemstel, dezen smaed</l>
				<l n="57">Te wreecken, en van zoen te reppen noch te roeren.</l>
				<l n="58">Ons maeghschap zit verdruckt, durf schild noch wapen voeren.</l>
				<l n="59">En geeft gewilligh schot en lot, om zoo gerust</l>
				<l n="60">Te leven, en de glans des adels blijft gebluscht.</l>
				<l n="61">Hier holp geen tusschenspraeck van koningen en heeren.</l>
				<l n="62">Men wou mijn trouwe stad noch 't onderst boven keeren,</l>
				<l n="63">Met Burgery met al, wat my is hou en trouw.</l>
				<l n="64">De hoop was, dat de tijd allengskens slyten zou</l>
				<l n="65">De bitterheid des volx, en d'oude wrock versterven:</l>
				<l n="66">Waerom ick my getrooste in ballingschap te swerven</l>
				<l n="67">Veel jaeren achter een. Of ymmers, doen de zoon</l>
				<l n="68">Van Floris werd gehaelt in aller zielen troon,</l>
				<l n="69">Verhoopte ick, zonder last van deze burgerije,</l>
				<l n="70">Te keeren in 't bezit en d' erref-heerschappije</l>
				<l n="71">Van Vecht en Aemstelstroom: dan laes! 't is al om niet.</l>
				<l n="72">En was 't om my alleen, het was een klein verdriet.</l>
				<l n="73">Ick liet my zelf van lidt tot lidt in stucken zaegen,</l>
				<l n="74">En nam op my alleen de gruwelixste plaegen,</l>
				<l n="75">Die oit tyran bedacht; was dan de schuld geboet,</l>
				<l n="76">En sprackmen daer meê vry mijn al t'onnozel bloed,</l>
				<l n="77">Mijn lieve gemaelin, en willige onderzaeten.</l>
				<l n="78">Ick wou, om hunnent wil alleen, mijn leven laeten,</l>
				<l n="79">En springen in een' poel, en stoppen deze wel,</l>
				<l n="80">En dempen met een' sprong de nimmerzatte hel.</l>
				<l n="81">Dat weet hy, die het al bezichtight uit den hoogen,</l>
				<l n="82">En wat in duister schuilt, met zijn alzienden oogen,</l>
				<l n="83">Ontdeckt tot op den grond, en alle harten kent.</l>
				<l n="84">Waerom hy oock mijn Recht gehandhaeft heeft in 't end,</l>
				<l n="85">En met den zegekrans my heerlijck begenadight,</l>
				<l n="86">En tegens al de maght der vyanden verdaedight;</l>
				<l n="87">Die licht slaen in den wind van ouds genote deughd,</l>
				<l n="88">Waer aen wy volck en vorst verplichten van ons jeughd</l>
				<l n="89">Zoo yvrigh, zonder oit van trouwe te veranderen.</l>
				<l n="90">Mijn vader heeft gestreckt een hoofd van Waterlanderen</l>
				<l n="91">En Kennemers in 't veld, en met geweld alom</l>
				<l n="92">(Hoewel door nood geparst) vervolght den adeldom,</l>
				<l n="93">En aller vyandschap op zijnen hals geladen.</l>
				<l n="94">De koning Willem zou getuigen van zijn daeden,</l>
				<l n="95">Indien hy eenmael moght verrijzen uit het graf.</l>
				<l n="96">Ick zelf heb Floris trouw gehandhaeft by zijn' staf,</l>
				<l n="97">Zoo lang hy zat vervooght, en niet een woord kon spreecken.</l>
				<l n="98">'kHeb hem zijn vaders dood rechtvaerdigh helpen wreecken:</l>
				<l n="99">Het koningklijck gebeent ontdeckt, den Vries getemt,</l>
				<l n="100">En, als geheimen raed, in al zijn heil gestemt:</l>
				<l n="101">Met Brero voor de vuist het Vlaemsche heir geslaegen,</l>
				<l n="102">En in Kazant met kracht den standerd weghgedraegen;</l>
				<l n="103">Doen Guido nijdigh was, dat Floris, al t'uitheemsch</l>
				<l n="104">Gezint, zijn' erfgenaem wou huwen aen den Teems,</l>
				<l n="105">En Vlaendren Walchren zocht te trappen met zijn rotten.</l>
				<l n="106">Oock voer ick over zee, om hem de kroon der Schotten</l>
				<l n="107">Te zetten op het hoofd, hoewel het anders viel.</l>
				<l n="108">Ick stond den graef en 't volck ten dienst met lijf en ziel,</l>
				<l n="109">En noch verzaemeltmen in 't harnas zoo veel troepen,</l>
				<l n="110">Die over Amsterdam en Aemstel wraecke roepen,</l>
				<l n="111">En brullen nacht en dagh, en zien niet, hoe de vlam</l>
				<l n="112">Van dezen fellen brand haer' eersten oirsprong nam</l>
				<l n="113">Uit Floris geile borst, en 't schandelijck omhelzen,</l>
				<l n="114">En schennen van mijn nicht, die schoone bloem van Velzen;</l>
				<l n="115">'tVerongelijcken van den adel, in zijn Recht,</l>
				<l n="116">Bezworen met zijn' mond. verblinde menschen, zeght,</l>
				<l n="117">Indien geen wrock en wraeck uw oogen en verblinden,</l>
				<l n="118">Zoud ghy niet stofs genoegh tot Aemstels onschuld vinden?</l>
				<l n="119">Hoe zochtmen hem van ouds te maecken tot een' slaef?</l>
				<l n="120">Wat leed hy niet al leeds van Bisschop en van graef?</l>
				<l n="121">Men wou zijn loflijck bloed in 't bisdom niet gedoogen.</l>
				<l n="122">d'Artsbisschop aen den Rijn kon met zijn nijdige oogen</l>
				<l n="123">Niet aenzien ons geluck, gaf Gozewijn de schop,</l>
				<l n="124">En zette zijnen neef den hoogen myter op.</l>
				<l n="125">Wy streden om den staf, tot datze my en Woerden,</l>
				<l n="126">Aen weerzy van zijn paerd, tot een triomfe voerden</l>
				<l n="127">In Vitrecht, met veel smaeds, van yeder aengehoort.</l>
				<l n="128">Men heeft my 't Vrelandsch slot ontweldight, hem Montfoort.</l>
				<l n="129">'k Beken het slot was my met voorwaerde opgedraegen;</l>
				<l n="130">Maer nergens om gebouwt, dan om mijn land te plaegen.</l>
				<l n="131">'k Heb 's graeven vangenis wel zeven jaeren lang</l>
				<l n="132">Bezuurt, en Zwaenenburgh noch afgestaen door dwang.</l>
				<l n="133">Mijn erf in leen verkeert, en manschap moeten zweeren:</l>
				<l n="134">Daer ick eerst God alleen, en anders geene heeren</l>
				<l n="135">En kende in mijn gebied, noch rekeninge gaf.</l>
				<l n="136">Noch dringtmen evenwel op my zoo stijf en straf.</l>
				<l n="137">Doch Haerlem draeght met recht de grootste schuld van allen,</l>
				<l n="138">Dat om zijn voordeel wrockt, en wenscht mijn stercke wallen</l>
				<l n="139">Te slechten tot den grond, in schijn van 's graeven zaeck,</l>
				<l n="140">En weet zijn baetzucht loos te decken met de wraeck,</l>
				<l n="141">Misbruickt hier toe den Zeeuw, de Hollanders en Vriezen,</l>
				<l n="142">Om door mijn grootheid niet aen eere te verliezen.</l>
				<l n="143">Zoo leit de zaeck by my, en daer op ga ick aen,</l>
				<l n="144">En heb in 't zwaer belegh de stormen uitgestaen,</l>
				<l n="145">En dagh en nacht voor aen geworstelt op de wallen:</l>
				<l n="146">'t Vermoeide volck gesterckt, en rustigh uitgevallen:</l>
				<l n="147">Mijn' broeder Ot gequetst zien sterven in mijn' schoot:</l>
				<l n="148">Krackeelen neer geleit: in brand, in hongers nood,</l>
				<l n="149">Ghelijck een vader my voor 't algemeen gedraegen.</l>
				<l n="150">En noit bezweeck mijn moed in droeve nederlaegen:</l>
				<l n="151">Noch 'k blies my zelven op in voorspoed, noch zocht roem</l>
				<l n="152">In 's vyands ondergang: hoe noode ick vyand noem</l>
				<l n="153">Die onverzoenelijck zich tegens my verzetten,</l>
				<l n="154">En wenschen met mijn bloed hun blanck geweer te smetten.</l>
				<l n="155">'k Vergeef hen dese feil, en die onwetenheid,</l>
				<l n="156">En stel my in zijn hand, die Recht van onrecht scheid,</l>
				<l n="157">En streckt in 's hemels stoel der onderdruckten trooster.</l>
				<l n="158">Maer 'k zie den vader daer van ons Katuizers klooster</l>
				<l n="159">Genaecken van ter zy, op dat hy my begroet.</l>
				<l n="160">Hy schijnt om ons geluck verheughd en wel gemoed.</l>
				<l n="161">'k Zal best verstaen uit hem, die noit en was besproken,</l>
				<l n="162">Waerom het leger zy dus schichtigh opgebroken.</l>
			</sp>
		</div>
		<div n="2" type="scene">
			<stage>WILLEBORD. GYSBREGHT VAN AEMSTEL.</stage>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="163">Myn welgeboren heer, de zoete Iesus zy</l>
				<l n="164">Met u en uwe stadt, en sta u eeuwigh by,</l>
				<l n="165">In allerhande nood. de Broeders van ons orden,</l>
				<l n="166">En ick, zijn zoo verblijd, als ofwe levend worden</l>
				<l n="167">Getrocken in den troon van Gods volmaeckte vreughd.</l>
				<l n="168">Ons klooster zingt en klingt, en is niet meer verheughd</l>
				<l n="169">Op 't allerhooghste feest en heiligh jaergetije,</l>
				<l n="170">Het welck de kercke viert ter eere van Marije,</l>
				<l n="171">Die zuivre moedermaeghd, of Christus haeren zoon,</l>
				<l n="172">Die ons verloste aen 't kruis, en droegh een doorne kroon,</l>
				<l n="173">Als nu, om uwent wil, die van de wreede plaegen</l>
				<l n="174">Des goddeloozen krijghs verlost zijt en ontslaegen:</l>
				<l n="175">Nu al uw vyanden verbaest zijn doorgegaen,</l>
				<l n="176">En laeten tenten, tuigh, en hunne hutten staen,</l>
				<l n="177">En alles, wat zy meer uw volck ten beste geven.</l>
				<l n="178">'k Geloof, Gods engel zelf die heeftze weghgedreven,</l>
				<l n="179">Als 't heir des Assyriers, die zijn vermeetle stem</l>
				<l n="180">Hiskia hooren liet, tot voor Ieruzalem:</l>
				<l n="181">Het welck in eenen nacht zoo wonderlijck verkeerde,</l>
				<l n="182">Doen een, die 't al regeert, dat stoffen hem verleerde.</l>
				<l n="183">Hoe menigh dreigement, en vloeck heb ick gehoort?</l>
				<l n="184">Wat heeftmen gift en gal gebraeckt, en brand en moord</l>
				<l n="185">Getiert, en 't gansche jaer gescholden en gekreten,</l>
				<l n="186">Niet anders, of zy u met tanden wouden eten?</l>
				<l n="187">d'Een zette u levend, en geketent, op een radt:</l>
				<l n="188">Een ander rolde u naeckt in Velzens spijckervat:</l>
				<l n="189">Een ander wou uw hoofd, uw beckeneel, vergulden,</l>
				<l n="190">En vatten in fijn goud. 't was byster hoeze brulden,</l>
				<l n="191">En deelden bloed voor wijn, uw vleesch voor voedzel uit,</l>
				<l n="192">En keven om 't geraemt, en dongen na uw huid,</l>
				<l n="193">En wouden die getouwt op eenen ketel spannen,</l>
				<l n="194">Tot endeloozen schrick van schelmen en tyrannen.</l>
				<l n="195">Maer God zy eeuwigh danck, die hunne boosheid schut.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gysbreght</speaker>
				<l n="196">Dien d'opperste beschermt, die heeft een vaste stut.</l>
				<l n="197">Godvruchte vader, dat u God en Christus loonen,</l>
				<l /><l n="198">Nadien de broeders zich met u zoo gunstigh toonen</l>
				<l n="199">Te mywaert. ick vertrouw uw vierige gebeen</l>
				<l n="200">Die hebben dagh en nacht voor mijne stad gestreen,</l>
				<l n="201">De stormen afgekeert, en 't vier van onze daecken;</l>
				<l n="202">Want wapens zijn onnut, zoo d'englen niet en waecken,</l>
				<l n="203">En 'tyverigh gebed van 't geestelijcke volck.</l>
				<l n="204">Wat hing u over 't hoofd een zwarte en donkre wolck</l>
				<l n="205">Van zwaerigheen, terwijl hier 't leger heeft gelegen?</l>
				<l n="206">Ghy zijt niet misgedeelt in 's oorlooghs milden zegen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="207">Geen hair is ons gekrenckt, geen overlast gebeurt.</l>
				<l n="208">Men heeft het klooster noit in zijnen dienst gesteurt.</l>
				<l n="209">Wy hebben staegh volhard in onzen ouden yver.</l>
				<l n="210">De boomgaerd leed geen scha aen vruchten, noch de vyver</l>
				<l n="211">Aen visschen, noch de kerck aen d'allerkleenste ruit.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gysbreght</speaker>
				<l n="212">Wie heeft dan des soldaets baldaedigheid gestuit?</l>
				<l n="213">Wat hiel zoo kort in dwang die breidelooze gasten?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="214">Met geen inlegering wou Egmond ons belasten:</l>
				<l n="215">Behalven dat hy zelf en zijne lijfwacht meê</l>
				<l n="216">(Die altijd tuchtigh is) hier nam zijn legersteê,</l>
				<l n="217">En boven onze poort liet aenslaen 's graeven wapen,</l>
				<l n="218">Daer wy in zekerheid gerust op moghten slaepen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gysbreght</speaker>
				<l n="219">Dat doet my wel, gelijck een liefelijcke lucht.</l>
				<l n="220">Ick zelf en al de stadt was meest om u beducht,</l>
				<l n="221">En vreesden ofghe lang verjaeght waert, en geplondert.</l>
				<l n="222">Maer vader, zegh my eens: een yeder is verwondert,</l>
				<l n="223">Waerom 't verbittert heir zoo onverziens vertrock,</l>
				<l n="224">En liever niet volharde in 't opzet van zijn' wrock.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="225">Verwonder u niet eens, de nood heeft hen gedrongen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gysbreght</speaker>
				<l n="226">Mijn burgers lagen stil, en 't leger onbesprongen.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="227">Van buiten wel, maer niet van binnen, dat ghy 't weet.</l>
				<l n="228">Het wintert fel, wanneer 't een ondier 't ander eet:</l>
				<l n="229">Zoo ging 't in 't leger toe. belieft het u te hooren,</l>
				<l n="230">Al 't geen ick heb gehoort met dees mijn eigen ooren,</l>
				<l n="231">En met mijn oogen zelf gezien noch dezen dagh?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="232">Godvruchte vader, spreeck, ick luister na'et verslagh.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="233">Na dat ick d'oversten een wijl had hooren mompelen</l>
				<l n="234">Van Amsterdam, al stil, by duister t'overrompelen,</l>
				<l n="235">Rees tusschen Diedrick zelf en Egmond een krackeel,</l>
				<l n="236">Dat uitborst meer en meer, en yeder trock een deel</l>
				<l n="237">Van 't krijgsvolck op zijn zy, en zocht het stuck te stijven,</l>
				<l n="238">En na zijn eigen hoofd den aenslagh door te drijven.</l>
				<l n="239">Veel hoplien yverden te slissen het gheschil.</l>
				<l n="240">Maer Diedrick stijf van kop, die nimmer luistren wil</l>
				<l n="241">Na reden, noch bescheid, en 't veld behoud met kryten,</l>
				<l n="242">Werd trotzer, overmits de lange Klaes van Kyten,</l>
				<l n="243">De Sparewouwer reus, zoo onbeschoft als groot,</l>
				<l n="244">In alles wat hy dreef hem hulp en bystand bood,</l>
				<l n="245">En Egmond met zijn klock, en grove stem vervaerde,</l>
				<l n="246">En dreef hem met een vuist, dat hy een wijl ter aerde</l>
				<l n="247">In zwijm lagh en voor dood. die moedwil en die hoon,</l>
				<l n="248">Den veldheer aengedaen, ging veelen aen hun kroon,</l>
				<l n="249">En zonder het ontzagh des reuzen, fel gebeten,</l>
				<l n="250">Men had malkanderen terstond in 't hair gezeten,</l>
				<l n="251">En onder een banier malkandren aengerand.</l>
				<l n="252">Men raesde een heele weeck. de haet, het misverstand,</l>
				<l n="253">En misvertrouwen wies. daer sporrelden de zinnen.</l>
				<l n="254">Men vreesde min de stad, en meer verraed van binnen:</l>
				<l n="255">Tot dat al d'oversten verzaemelden heel stil</l>
				<l n="256">In 't klooster, dezen dagh, tot slechting van 't geschil:</l>
				<l n="257">Doch al vergeefs: men was veel eer gezint te vechten,</l>
				<l n="258">En dees oneffenheid met degens te beslechten,</l>
				<l n="259">Dan recklijck, en bedaert, te luistren na verdragh.</l>
				<l n="260">Ick trad'er in den hoop, gelijck ick zomwijl plagh,</l>
				<l n="261">En sprack hen toe, en brogt aldus hen aen 't bedaeren:</l>
				<l n="262">Manhafte hoplien, God wil 't leger lange spaeren,</l>
				<l n="263">In onderlingen peis, het eenigh dat 'er magh</l>
				<l n="264">Vw' vyand, wie 't oock zy, gedijen tot ontzagh.</l>
				<l n="265">De tweedraght is een pest, die allen staet te schroomen.</l>
				<l n="266">Gedenckt dat u de stad, die 't rieckt, op 't lijf zal koomen.</l>
				<l n="267">Wat middel is' er, om den Aemstel 't hoofd te bien,</l>
				<l n="268">Nu elck, wantrouwigh, d'een na d'ander om moet zien?</l>
				<l n="269">Ghy zijt, aleer men 't gist, geslaegen of gevangen.</l>
				<l n="270">Wanneer de harder dwaelt, wat pad, wat rechte gangen</l>
				<l n="271">Kan d'arme kudde gaen? dus maeckt een kort besluit.</l>
				<l n="272">Verdraeght het scheel, of schort den krijgh, en scheidt'er uit,</l>
				<l n="273">En keert van waer ghy quaemt. waer toe veel wercks begonnen?</l>
				<l n="274">Berockent zoo veel spels, als 't niet word afgesponnen?</l>
				<l n="275">Ick merckte dat mijn raed niet weinigh en vermoght.</l>
				<l n="276">Men nam mijn woorden in. zy kregen achterdocht,</l>
				<l n="277">En zorge voor gevaer van uw versteurde wallen,</l>
				<l n="278">En dat de burgery en landzaet uit moght vallen.</l>
				<l n="279">Daer liep een klein gerucht, ghy waert al op de been.</l>
				<l n="280">De doodschrick quam 'er in. men ruckte 't heir by een.</l>
				<l n="281">Men brack al heimlijck op, en zonder eenigh teecken</l>
				<l n="282">Van horen en trompet, of hut in brand te steecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="283">Ghy hebt de stad, en my geen kleinen dienst gedaen:</l>
				<l n="284">Een deughd, die nimmer zal uit mijn gedachten gaen.</l>
				<l n="285">Gedenck my in 't gebed, voor uw autaer, ten goede.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="286">De lieve Iesus neem u eeuwigh in zijn hoede.</l>
			</sp>
		</div>
		<div n="3" type="scene">
			<stage>AREND VAN AEMSTEL. GIJSBREGHT VAN AEMSTEL. VOSMEER.</stage>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="287">Heer broeder zijt gerust, en luid van vreughd de klocken.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="288">Waer is het heir? hoe veer waert ghy hen nagetrocken?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="289">Ontrent een booghscheut weeghs aen geen zy Slooterdijck.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="290">Hoe ging 't u op den toght?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="291">Zy stoven algelijck</l>
				<l n="292">Voor uit, als voor den wolf een kudde onnoosle schaepen.</l>
				<l n="293">Mijn volck hoefde op dien toght geweer noch eenigh waepen,</l>
				<l n="294">En keert met rijcken buit. de Kermers scheenen stom:</l>
				<l n="295">Want hoemen 't vechten zocht, zy zagen niet eens om,</l>
				<l n="296">En reckten vast hun pad, van doodzen schrick bezeten.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="297">Noit kraeide haen, als hem de kam was afgebeten.</l>
				<l n="298">Een dogh en baste noit, maer droop, als hy 't verloor,</l>
				<l n="299">Met ingetrocken staert, en hangende ooren, door.</l>
				<l n="300">Wat vogel brengtghe dus geknevelt en gevleugelt?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="301">'t Is eener uit de vlught van 't vlughtige geveugelt,</l>
				<l n="302">Gegrepen buiten dijx, alwaer hy stack in 't slick.</l>
				<l n="303">Hoe beeft hy. 't aengezicht ziet doods en bleeck van schrick.</l>
				<l n="304">Hy is gesleept, gesleurt, en heeft veel smaeds geleden.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="305">Een woedende gemeent en staet in recht noch reden,</l>
				<l n="306">Wenze yemant over magh. men breng hem hier voor my.</l>
				<l n="307">Wie zijtghe? waer van daen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="308">Heer Gijsbreght, strafme vry.</l>
				<l n="309">Ick ben van 's vyands volck, en waerdigh om te sterven.</l>
				<l n="310">'k Heb meê gezocht uw stad en burgers te bederven,</l>
				<l n="311">En duizendmael verdient een schandelijcke dood.</l>
				<l n="312">Ick geef my in uw hand, geparst door hoogen nood.</l>
				<l n="313">Mijn ramp wil Kennemer en Waterland behaegen:</l>
				<l n="314">Maer 'k zal de dood van u met minder pijn verdraegen</l>
				<l n="315">Dan van mijn eigen volck, dat zich ondanckbaer toont,</l>
				<l n="316">En mijn' getrouwen dienst zoo onrechtvaerdigh loont.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="317">Wat zijtghe voor een gast? of in wat land geboren?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="318">Ick ben een Goyers kind, vervallen in Gods toren,</l>
				<l n="319">Te Haerlem opgevoed. 'k ontliep mijn' oudren vroegh.</l>
				<l n="320">Mijn vader vielme hard, want ickme paslijck droegh.</l>
				<l n="321">'k Heb al mijn leven lang gevolleght vreemde Heeren,</l>
				<l n="322">En buiten moeten 't geen ick t'huis niet woude leeren.</l>
				<l n="323">De bittere armoe heeft mijn herssenen gewet.</l>
				<l n="324">'k Heb menigh stuck verziert, en 't lijf daer na gezet,</l>
				<l n="325">Om door een braeve daed of aenslagh op te raecken,</l>
				<l n="326">En door een anders scha eens mijn fortuin te maecken:</l>
				<l n="327">Maer altijd heeftze my den rugge toegewent;</l>
				<l n="328">Doch noit zoo dwars als lest. het noodlot, ick beken't,</l>
				<l n="329">Is stercker dan de mensch, of zijn geboortestarre.</l>
				<l n="330">En of ons brein yet bouwt, dit stoot het al om verre,</l>
				<l n="331">Met eenen dartlen voet. met wat een listigheyd,</l>
				<l n="332">Met wat een' rijpen raed was d'aenslagh aengeleit,</l>
				<l n="333">Om te vermeesteren uw lang bestormde muuren.</l>
				<l n="334">Zoo Vosmeer na zijn' zin dat schip had mogen stuuren,</l>
				<l n="335">Gelijck het by hem lagh, zy hadden, het is waer,</l>
				<l n="336">Gewonnen in een uur door list, dat in een jaer</l>
				<l n="337">Door uiterlijck geweld noch stormen werd verovert.</l>
				<l n="338">Het schijnt dat d'oversten verblind zijn en betovert.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="339">Sta op, en heel my niets van alles wat ghy weet.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="340">Nu ben ick ymmers vry van Hollands dieren eed,</l>
				<l n="341">En Egmond kan my hier niet heeten of verbieden.</l>
				<l n="342">Hy dreightme met de dood, en parstme hier te vlieden.</l>
				<l n="343">Mijn aenslagh is verbrod en ydel en onnut.</l>
				<l n="344">Heer Gijzelbreght, gena. ick geef my in uw schut.</l>
				<l n="345">Ghy kuntme, wiltghe slechs, een vriend en vader strecken,</l>
				<l n="346">Nadien ick u 't verraed volkomen wil ontdecken,</l>
				<l n="347">En hoe 't geschoren lagh in 's krijgs geheimen raed,</l>
				<l n="348">Tot ondergang van u, en uwen heelen Staet.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="349">Ontbind den knecht, zoo magh hy onverhindert spreecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="350">De hoplien wenschten dick het leger op te breecken,</l>
				<l n="351">Nadien met storm op storm, en endeloos gevecht,</l>
				<l n="352">Het heele ronde jaer, niet meer was uitgerecht</l>
				<l n="353">Dan moeite en volck gespilt, en tijd onnut versleten:</l>
				<l n="354">Het welck zoo menighmael den veldheer werd verweten;</l>
				<l n="355">Een smaed die lastigh viel: en hiel hem niet verplicht</l>
				<l n="356">Zijn eer en eed, hy had zijn ancker lang gelicht:</l>
				<l n="357">En och, of't waer gebeurt een goede wijl te voren,</l>
				<l n="358">My waer dit ongeluck, noch onheil niet beschoren:</l>
				<l n="359">Want 't is een maend geleen, dat ick hem heimlijck ried</l>
				<l n="360">Te maecken, op mijn woord, een ende van 't verdriet,</l>
				<l n="361">En zoo hy was gezint een luttel volx te waegen,</l>
				<l n="362">Ick wou hem in de stad op bey mijn handen draegen,</l>
				<l n="363">En stappen zelf voor aen, en maecken hen het spoor.</l>
				<l n="364">Ick opende mijn wit, en sloegh het middel voor.</l>
				<l n="365">'kHad zomtijds door de graft, by duyster nacht, gezwommen,</l>
				<l n="366">En al de wacht bespied, en 't groot rondeel beklommen,</l>
				<l n="367">Dat aen den hoeck van 't Y uw stercke stad bewaert.</l>
				<l n="368">Hier lagen Blijden in, en ander krijghsgevaert.</l>
				<l n="369">'kNam aen, en 't kon geschien, door muur, door al te booren</l>
				<l n="370">Recht waterpas, zoo stil, dat niemant my zou hooren.</l>
				<l n="371">Wanneer nu door de breuck een krijgsman heenen moght,</l>
				<l n="372">Zou 't braefste puick, hier toe geloot en uitgezocht,</l>
				<l n="373">De graft, daerze ondiepst is, met rijs op Kersnacht dammen,</l>
				<l n="374">En kruipen in 't rondeel, om d'eerste poort te rammen,</l>
				<l n="375">Als d'afgewaeckte wacht gevelt lagh en vermoort.</l>
				<l n="376">Het heir dan over dam, en door geramde poort,</l>
				<l n="377">Aen 't nederhouwen, wat op straet zich openbaerde,</l>
				<l n="378">Terwijl de burgery kappel en kerck bewaerde.</l>
				<l n="379">En 't was te nacht de tijd, en vraeghtghe na bewijs?</l>
				<l n="380">Ghy ziet, hoe daer een schip, het Zeepaerd, leit, vol rijs;</l>
				<l n="381">Het welck men door de vlught verzuimt heeft en vergeten.</l>
				<l n="382">Wat werdt 'er niet al tijds met kibbelen versleten?</l>
				<l n="383">De hoofden laegen vast ellendigh over hoop.</l>
				<l n="384">Men schoof de schuld op my. 'k had menschen vleesch goed koop:</l>
				<l n="385">Noch wist niet wat ick dreef: zy zouden 't niet gehengen,</l>
				<l n="386">Dat ick het volck zoo licht zou op de vleeschbanck brengen,</l>
				<l n="387">En jagen in hun dood. dus ging 't aen d'eene zy:</l>
				<l n="388">Aen d'andre stemdemen eendraghtelijck met my:</l>
				<l n="389">Terwijl verliep de kans, en d'aenslagh die bleef steecken.</l>
				<l n="390">Doen zochtender een deel hun leed aen my te wreecken.</l>
				<l n="391">Daer quamen, zonder slot, veel klaghten t'mijnen last.</l>
				<l n="392">Ick was een tovenaer, en daer op raeckte ick vast,</l>
				<l n="393">En most door pijn geparst, al 't opgedichte melden.</l>
				<l n="394">Men doemde my ter dood, en heden zou 't my gelden:</l>
				<l n="395">Maer gistren avond brack een vriend mijn boeien los.</l>
				<l n="396">Ick vlughte langs den dijck, gelijck een hollend ros,</l>
				<l n="397">Doch hielt'er niet, uit angst van 't leven te verliezen.</l>
				<l n="398">Ick sloegh ter zijen af, en schoot'er in de biezen,</l>
				<l n="399">En stack in diep moerasch al den verleden nacht.</l>
				<l n="400">Zy trocken my voorby. ick hielme stil, en zagh't;</l>
				<l n="401">Tot dat uw burger quam de Kermers na gevlogen.</l>
				<l n="402">Ick riep om hulp, en werd uit het moerasch getogen:</l>
				<l n="403">Want anders was ick daer gebleven en versmoort.</l>
				<l n="404">Doch zoo ick sterven moet, 'k wil liever voor uw poort,</l>
				<l n="405">Aen wie ick 't heb verdient, dit lastigh leven laeten,</l>
				<l n="406">Dan by mijn eigen volck, die my met onrecht haeten.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="407">Ga heen, ick schenck u 't lijf. 't en is geen straffens tijd.</l>
				<l n="408">Wy zijn van onsen hals de groote vyand quijt.</l>
				<l n="409">'k Ontfang u in mijn dienst, en zal u wel betaelen.</l>
				<l n="410">Ga help terstond het rijs en 't Zeepaerd binnen haelen.</l>
				<l /><l n="411">De kou begint, en is nog veer van haer vertreck.</l>
				<l n="412">In 't wachthuis en op 't slot is hout en brand gebreck:</l>
				<l n="413">Men maghze stracx verzien, en barnen 't rijs tot asschen,</l>
				<l n="414">Zoo kunnen zy hier meê de vesten niet verrasschen.</l>
				<l n="415">Ick hoor de Goyer doet de waerheid niet te kort,</l>
				<l n="416">Want zijn vertelling stemt met vader Willebord.</l>
			</sp>
			<interpGrp> </interpGrp>
			<sp type="chorus" who="#rey-van-amsterdamsche-maeghden">
				<speaker>Rey van Amsterdamsche maeghden.</speaker>
				<l n="417">Nu stelt het puick van zoete keelen,</l>
				<l n="418">Om daar gezangen op te speelen,</l>
				<l n="419">Tot lof van God, die op zijn' troon</l>
				<l n="420">Gezeten is, zoo hoogh en heerlijck;</l>
				<l n="421">Van waer hy zien kon, hoe begeerlijck</l>
				<l n="422">Het Sparen stack na Aemstels kroon.</l>
				<l n="423">Hoe wraeck met zwaerden en met speeren</l>
				<l n="424">De torenkroon van 't hoofd wou scheeren</l>
				<l n="425">Der schoone en wijd vermaerde stad,</l>
				<l n="426">En rucken door geweld van benden</l>
				<l n="427">Der vesten gordel van haer lenden,</l>
				<l n="428">En plondren haer kleenood en schat;</l>
				<l n="429">En schenden d'edele en getrouwe,</l>
				<l n="430">Gelijck de schender Velzens vrouwe,</l>
				<l n="431">Wel ruim zoo waerdigh als Heleen</l>
				<l n="432">Den brand van een herboren Troje,</l>
				<l n="433">En krijgh, die 't overschot verstroje,</l>
				<l n="434">Na datmen jaeren heb gestreen.</l>
				<l n="435">Waer is de reus met al zijn stoffen,</l>
				<l n="436">Die Gijsbreghts stad ter neer wou ploffen,</l>
				<l n="437">En om haer' muur zijn armen slaen?</l>
				<l n="438">Wat ydle schrick heeft hem geslaegen?</l>
				<l n="439">Wat ydle vreeze magh hen jaegen,</l>
				<l n="440">Die nu met schande strijcken gaen?</l>
				<l n="441">'tIs tijd de kercken te stoffeeren,</l>
				<l n="442">Te danssen, en te bancketteeren,</l>
				<l n="443">En met een' uitgelaten geest</l>
				<l n="444">Dees blijschap aen de vreughd te huwen,</l>
				<l n="445">Die vrolijcke englen ons vernuwen</l>
				<l n="446">Met zang, op Gods geboortefeest.</l>
				<l n="447">Treck in, o Aemstel, treck nu binnen,</l>
				<l n="448">Die zonder slagh kunt overwinnen.</l>
				<l n="449">Treck in, o braeve burgery,</l>
				<l n="450">Die u zoo moedigh hebt gequeten.</l>
				<l n="451">Geen eeuw en zal uw eer vergeten.</l>
				<l n="452">De hemel sta u eeuwigh by.</l>
			</sp>
		</div>
	</div>
	<div n="2" type="act">
		<PAGE />
		<head>Het tweede bedryf.</head>
		<div n="1" type="scene">
			<stage>WILLEM VAN EGMOND. DIEDRICK VAN HAERLEM. HOPLIEDEN.</stage>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="453">Wy zijn by 't klooster weer, daer Willebord in vreê</l>
				<l n="454">Met al de broeders woont, en stort zijn avondbeê.</l>
				<l n="455">'tZal noodigh zijn dat wy den hoplien openbaeren</l>
				<l n="456">Het geen op handen is.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="457">'t Is tijd, zy wisten gaeren,</l>
				<l n="458">Wat hier van wezen magh. verlos hen van die pijn.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="459">Manhafte hoplien, hoort; wy hebben, onder schijn</l>
				<l n="460">Van onderling krackeel, een' aenslagh voorgenomen,</l>
				<l n="461">Om beter tot ons wit op eenen sprong te komen.</l>
				<l n="462">Men heeft daer op het heir van daegh te rugh gevoert;</l>
				<l n="463">Maer dat en is het niet, waer op de veldheer loert,</l>
				<l n="464">Noch 't geen men onder 't volck veel dagen hoorde mompelen.</l>
				<l n="465">Ons wit is, desen nacht den vyand t'overrompelen,</l>
				<l n="466">Nu hy zich veiligh acht, en buiten krijghs gevaer.</l>
				<l n="467">Voor 't opgaen van de maen, (ten duncke niemant zwaer)</l>
				<l n="468">Zal 't leger meester zijn van poorten en van vesten.</l>
				<l n="469">Wat is 'er dan voor u een rijcke buyt ten besten!</l>
				<l n="470">Hoe zultghe weiden gaen op 't slot en in de stad!</l>
				<l n="471">Zoo yemant streeft na eer; ick toon hem 't rechte pad,</l>
				<l n="472">De heirbaen van de deughd, om moedigh op te steigeren.</l>
				<l n="473">Zy offert u den prijs, 'ten zy 't uw handen weigeren.</l>
				<l n="474">Wie rustigh is die spreeck, en hou de wapens reê.</l>
				<l n="475">Wie zich flaeuwhertigh vind, dat die te rugge treê.</l>
				<l n="476">Ick heb my op dit stuck met weinigen beraeden,</l>
				<l n="477">En 't Zeepaerd, 't welck eerst lagh aen 't Y, met rijs doen laeden,</l>
				<l n="478">Op dat'er de soldaet gerust in schuilen moght.</l>
				<l n="479">De Sparewouwer reus, met yver aengezocht,</l>
				<l n="480">Ging met de bloem des volx en 't puick van al de grooten</l>
				<l n="481">Te nacht grootmoedigh scheep, op 't noemen van de loten:</l>
				<l n="482">Mijn broeder Wouter zelf, Vianen, met de zorgh</l>
				<l n="483">En hope van zijn huis: Abkou en Ryzenborgh,</l>
				<l n="484">Put, Grobber, Kuilenburgh, met Arckel, Borsslen, Vooren,</l>
				<l n="485">En 'sgraven zoonen beide: en 't schip, na dat wy hooren</l>
				<l n="486">Uit ons doortrapten spie, is al in stad gehaelt,</l>
				<l n="487">Door Vossemeers beleit. zoo dat' er niets en faelt</l>
				<l n="488">Dan nu te nacht, zoo ras zy poort en sloten breecken,</l>
				<l n="489">En Zwaenenburregh viert, te letten op dat teecken,</l>
				<l n="490">En voort met alle maght te volgen, op het licht</l>
				<l n="491">Des schrickelijcken brands, dien Vosmeer binnen sticht.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#hoplieden">
				<speaker>Hoplieden</speaker>
				<l n="492">De veldheer geef slechs last, aen ons zal 't niet gebreecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="493">Waer zalmen best een deel van 't oorloghsvolck versteecken?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="494">'t Katuizers klooster is ons 't reedst, het leit hier by.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="495">Dat volck is liefst verschoont, en van inlegring vry.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#hoplieden">
				<speaker>Hoplieden</speaker>
				<l n="496">'t Is voor een korte wijl.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="497">Een Godshuis zoo t' ontwijen:</l>
				<l n="498">Ick heb het lang verschoont.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="499">Laet my daer meê betijen.</l>
				<l n="500">Ghy hoplien, voert terwijl den voortoght herwaert aen:</l>
				<l n="501">Wanneer ghy koomt, zoo zal het klooster open staen,</l>
				<l n="502">Of't most my aen de maght, dat zweer ick hen, ontbreecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="503">Ick gae terwijl na stad, om Vosmeer noch te spreecken,</l>
				<l n="504">Die ter gezette tijd koomt zwemmen door den boom.</l>
				<l n="505">Versteur de broeders niet, maar hou u wat in toom,</l>
				<l n="506">Noch roept niet luid, men moght uw stem te verre hooren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="507">Een krijgsman laet zich niet van paepen ringelooren.</l>
			</sp>
		<PAGE />
			</div>
		<div n="2" type="scene">
			<stage>POORTIER. DIEDRICK VAN HAERLEM. WILLEBORD.</stage>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="508">Wie klopt'er?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="509">Doe vry op, en vrees niet. 't is uw vriend.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="510">'t Is avond, en een tijd daer ons geen vriendschap dient.</l>
				<l n="511">Koom morgen vroegh by daegh.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="512">Wat zal ons hier gebeuren?</l>
				<l n="513">'k Zegh anderwerf, doe op.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="514">Men opent hier geen deuren</l>
				<l n="515">Zoo spade, ga uw gang. Koom morgen tijdigh weer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="516">Ick zegh voor 't lest, doe op, en doet ghy 't niet, ick zweer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="517">Wie zijtghe, die dus raest, als wild en uitgelaeten?</l>
				<l n="518">Wy dochten langer niet om ruiters noch soldaten.</l>
				<l n="519">Heer maerschalck, wel hoe dus? wat jaeght u hier zoo spa?</l>
				<l n="520">Men sloegh u 't heiligh kruis, doen 't leger op trock, na.</l>
				<l n="521">'k Geloof niet dat ghy ons al weder zoeckt te quellen.</l>
				<l n="522">En koomtghe dus alleen? waer zijn uw rotgezellen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="523">Ick koom alleen. waer is uw meester Willebord?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="524">Ter kercke, daer hy vast, en zijn gebeden stort.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="525">Ga roep hem, want ik moet dien goeden vader spreecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="526">O Iesus, sta ons by, dit is een mislijck teecken.</l>
				<l n="527">Ick heb gebelt. hy koomt. ga roep den vader, flux.</l>
				<l n="528">Soldaten brengen ons heel zelden veel gelux.</l>
				<l n="529">Wy zienze noo van voor, en allerliefst van achter.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="530">Al wie een hopman huist, die heeft een' trouwen wachter,</l>
				<l n="531">En ridderlijck beschut, en hoeft geen poort noch slot.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="532">De beste wachter is de stercke en groote God,</l>
				<l n="533">Die nimmermeer en slaept, en luistert na ons zuchten.</l>
				<l n="534">Wy bidden staegh om peis, en haeten krijgsgeruchten,</l>
				<l n="535">En hooren met verdriet het kraeien van dien haen.</l>
				<l n="536">In oorlogh houden eerst abdy en klooster aen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="537">Ghy zat hier in 't belegh voor allen moedwil veiligh.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#poortier">
				<speaker>Poortier</speaker>
				<l n="538">Wy weeten 't Egmond danck, en houden hem voor heiligh.</l>
				<l n="539">Daer is de vader zelf, zoo bleeck en afgevast.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="540">Heer maerschalck, wel, wat nu?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="541">Ick koom by u te gast.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="542">Ghy zijt my wellekoom, al koomt ghy ongebeden.</l>
				<l n="543">'k Verwachte u t'avond niet, en luister na de reden</l>
				<l n="544">Dat ghy dus schichtigh keert: daer is wat meer aen vast.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="545">'k Verzoeck alleen aen u, en dat door Egmonds last,</l>
				<l n="546">Of ick wat krijgsvolck magh te nacht in 't klooster leggen.</l>
				<l n="547">Het is een krijgsmans beê, ghy mooghtze niet ontzeggen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="548">'k Geloof ghy deunt met my.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="549">'t Is errenst, en geen spel,</l>
				<l n="550">En Egmonds eigen last. hy gafme dit bevel.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="551">Hoe zalmen dit verstaen? heeft Egmond dat bevolen?</l>
				<l n="552">Hy stack noit Godshuys aen, noch zocht zich by de kolen</l>
				<l n="553">Te warmen van dat vier. 't is enkel misverstand.</l>
				<l n="554">Ghy zijt my wellekoom, mijn heer, daer is mijn hand.</l>
				<l n="555">'k Zal u en uwen stoet gewilligh innelaeten:</l>
				<l n="556">Maer 't Godshuis op te doen baldaedigen soldaeten</l>
				<l n="557">Of ruitren, 'kly het niet: 'k vermagh 't met geen gemoed.</l>
				<l n="558">Het klooster is Gods erf, en Iesus eigen goed.</l>
				<l n="559">Wie kloosters raeckt, die raeckt den appel van Gods oogen.</l>
				<l n="560">Heer overste, geloof't is buiten ons vermogen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="561">'t Is om een uur of twee te doen, ten hooghsten dry.</l>
				<l n="562">Ick blijf u borgh, en hou uw kerck en klooster vry</l>
				<l n="563">Van overlast en scha, en zal de boosheid straffen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="564">Met krijghsmans borreghtoght en heb ick niet te schaffen,</l>
				<l n="565">Al was 't de veldheer zelf, ick zey 't hem in 't gezicht.</l>
				<l n="566">Dit is een overoud, en vorstelijck gesticht,</l>
				<l n="567">Verzorght in vreê en krijgh met zegelen en brieven,</l>
				<l n="568">Dat wie het quetst, gedenck een' vorst des Rijx te grieven,</l>
				<l n="569">Die zeit: hy raeckt mijn kroon wie 't Godshuis yet misdoet.</l>
				<l n="570">Sint Andries is 't gewijd. 't en past geen krijgsmans voet.</l>
				<l n="571">'t Zy veer dat Diedrick nu 's Katuizers vyand werde.</l>
				<l n="572">Twee Alexanders zelfs, de vierde en oock de derde,</l>
				<l n="573">Gelijck de tweede Vrbaen bevestighden dit slagh</l>
				<l n="574">Van Godsdienst, daermen Bruin wel d'eer van geven magh.</l>
				<l n="575">Ia op dat geen gerucht zou steuren ons gemoeden,</l>
				<l n="576">Magh niemant deze plaets, beneden honderd roeden,</l>
				<l n="577">Betimmeren, veel min bezwaeren met den last,</l>
				<l n="578">Dien d'oorloogh na zich sleept, of eenigh oorloghsgast.</l>
				<l n="579">Wy staen op keizerlijcke en pauzelijcke wetten.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="580">De wetten zwijgen stil voor wapens en trompetten.</l>
				<l n="581">De nood breeckt wet: ghy mooght op geene wetten staen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="582">Ontwijd ghy dan 't gewijde?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="583">Als David heeft gedaen,</l>
				<l n="584">Doen hy voor Sauls zwaerd te Nobe quam gevloden,</l>
				<l n="585">En zijnen honger boete aen priesterlijcke brooden,</l>
				<l n="586">Dat niemant en vermoght 't en waar 't gezalfde hoofd.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="587">De stoute Vsia werd rechtvaerdelijck berooft</l>
				<l n="588">Van zijn gezondheid, doen hy 't heilighdom ontwijde.</l>
				<l n="589">De Priesters hebben God en d'englen op hun zijde.</l>
				<l n="590">Dit is het errefdeel dat ons te beurte viel.</l>
				<l n="591">Hy laed des graeven vloeck rampzaligh op zijn ziel,</l>
				<l n="592">Die 't Godshuis in zijn Recht en vrydom wïl verdrucken.</l>
				<l n="593">Hebt ghy een' aenslagh voor, 't en kan u niet gelucken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="594">Hoe luid des graeven vloeck, dat ick u wel versta?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="595">Dat aller heilgen toorne en eeuwige ongena</l>
				<l n="596">Alleen niet treffen zal den kindren en den vader,</l>
				<l n="597">O gruwel! maer hy moet met Iudas, Gods verraeder,</l>
				<l n="598">Met Lucifer en al zijn engelen vergaen,</l>
				<l n="599">En schaemrood en verdoemt voor Iesus vierschaer staen.</l>
				<l n="600">'tIs schrickelijck. begint uw hart nog niet te beven?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="601">Ja 't klooster heeft dien vloeck den landsheer voorgeschreven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="602">Het zy daer meê zoo 't wil, men opent nu geen poort.</l>
				<l n="603">'t Is Kersmis, 't klooster viert Gods vrolijcke geboort,</l>
				<l n="604">De hooghste feest van 't jaer; dus laet dit werreck steecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="605">Katuizer, hier en geld geen prevelen, noch preecken.</l>
				<l n="606">Bewilligh mijn verzoeck, en sta mijn bede toe,</l>
				<l n="607">Of anders ly dat ick het ongebeden doe.</l>
				<l n="608">De tijd verloopt, 't is spa: daer komen mijn soldaeten.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="609">'k Getroost my eer de dood, dan ick dit toe zal laeten.</l>
				<l n="610">Wat, wilt ghy 't Helsche vier op uwe halzen laen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="611">T' sa mannen, vaert vry voort, en steeckt het klooster aen,</l>
				<l n="612">'t Is koud, zoo mogen wy ons by de kolen warmen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillebord">
				<speaker>Willebord</speaker>
				<l n="613">Och maerschalck, hou gemack, en wil u doch erbarmen:</l>
				<l n="614">'t En is geen Kristen mensch, die brand in kloosters sticht.</l>
				<l n="615">Al wat het Godshuis heeft, huisvesting, vier en licht,</l>
				<l n="616">En spijs en dranck, het is voor 't krijgsvolck al ten beste.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#diedrick-van-haerlem">
				<speaker>Diedrick</speaker>
				<l n="617">Nu mannen, treckt vry in, treckt voor, ick blijf de leste.</l>
			</sp>
		</div>
		<div n="3" type="scene">
			<stage>VOSMEER. WILLEM VAN EGMOND.</stage>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="618">Ick koom al heimelijck gezwommen door de grachten.</l>
				<l n="619">Waer sammelt Egmond nu? hy zou my hier verwachten.</l>
				<l n="620">'t Is doncker. ick ben nat, en klippertand van kou.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="621">Wel waer of Vosmeer blijft? ons afscheid was, hy zou</l>
				<l n="622">Verzeker op dees uur alhier zich laeten vinden.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="623">Hier is de man al zelf. die zich durf onderwinden</l>
				<l n="624">Een' aenslagh vol gevaers, moet passen op zijn tijd.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="625">Weest welkoom, braeve borst. nu blijckt het, datghe zijt</l>
				<l n="626">Een krijgsman, op wiens woord men wel een kerck magh bouwen.</l>
				<l n="627">Hoe hebt ghy 't met den heer van Aemstel al gebrouwen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="628">Zoo geestigh, dat'er niets aen dezen aenslagh faelt.</l>
				<l n="629">De burgery heeft zelf het Zeepaerd ingehaelt,</l>
				<l n="630">Met zangen en triomf, als die van Troje deden.</l>
				<l n="631">Ick stuurde en hield het roer: maer 't oorloghsvolck beneden</l>
				<l n="632">En liep geen klein gevaer. de bodem slorpte 't nat,</l>
				<l n="633">Door 't stooten op een' pael, waer door een yeder zat,</l>
				<l n="634">In 't water tot de knie, en vreesde te versticken.</l>
				<l n="635">Het ongemack was groot, noch durfde niemant kicken:</l>
				<l n="636">Doch 't leck geraeckte dicht, en stopte wonderbaer</l>
				<l n="637">Van zelf: doen brogt de hoest ons weder in gevaer;</l>
				<l n="638">Vermits men 't schor geluid bescheidelijck kon hooren.</l>
				<l n="639">Zoo God niet had verdooft des Amsterdammers ooren,</l>
				<l n="640">Wy waren van ons stem en eige keel verraen.</l>
				<l n="641">Ick gaf my zelven moed, en hief eens rustigh aen</l>
				<l n="642">Te zingen, dat het klonck, schoon hart en nieren krompen.</l>
				<l n="643">Dan trantelde ick van kou: dan viel ick eens aen 't pompen.</l>
				<l n="644">Zoo raeckten wy in stad, daer als een waterval</l>
				<l n="645">Al 't volleck schoot na 'et schip, van straet en burreghwal.</l>
				<l n="646">De geest van oud en jong door een scheen uitgespannen.</l>
				<l n="647">Men brogt het Vosmeer toe met kroezen en met kannen.</l>
				<l n="648">Maer 't zagh'er deerlijck uit, doen Gijsbreght liet gebien,</l>
				<l n="649">Men zou de naeste poort en 't slot van rijs verzien:</l>
				<l n="650">Want door het lang belegh, en door de koude dagen</l>
				<l n="651">Was al de torf verbrand. ick holpze rustigh draegen,</l>
				<l n="652">En scheen de gaeuwst van al, in 't bangste van dien nood:</l>
				<l n="653">Want had het lang geduurt, de zolder waer ontbloot,</l>
				<l n="654">Waer onder 't krijghsvolck lagh gedoken in zijn laegen;</l>
				<l n="655">Doch d'avond viel heel kort, en ick begon te klaegen,</l>
				<l n="656">En hielme gansch vermoeit, en riep: van daegh genoegh</l>
				<l n="657">Geslaeft, men staeck het werck, en valle'r morgen vroegh</l>
				<l n="658">Met nieuwe kracht op aen. het is nu tijd van vieren,</l>
				<l n="659">Nadien ghy van den schrick der Hollandsche banieren</l>
				<l n="660">Genadigh zijt verlost, en ick'er 't lijf afbrogt.</l>
				<l n="661">Ick schonckze vry gelagh, en gafze geld, en zocht</l>
				<l n="662">Geveinst den arrebeid tot 's morgens uit te stellen.</l>
				<l n="663">De tijd en lijd nu niet u alles te vertellen:</l>
				<l n="664">Hoe slecht het in het schip en onder 't krijgsvolck stond,</l>
				<l n="665">En elck verscheelde, en wat een yeder raedzaemst vond:</l>
				<l n="666">Hoe ickze menighmael door dreigement deê zwijgen,</l>
				<l n="667">En konze, om 't leven zelf, niet aen 't bedaeren krijgen:</l>
				<l n="668">Hoe Arkel, zeer verkoud, zijn' eigen ponjaerd bloot</l>
				<l n="669">Gezet had op den strot, en trooste zich de dood,</l>
				<l n="670">Om al zijn mackers niet door 't hoesten te verklicken.</l>
				<l n="671">Nu schort'er dat wy elck ons werreck voort beschicken.</l>
				<l n="672">Het Zeepaerd, zwanger van gewapenden, zal gaen</l>
				<l n="673">In arbeid, en van vracht, voor 't opgaen van de maen,</l>
				<l n="674">Ontrent ter middernacht, verlossen, als de kercken</l>
				<l n="675">Op 't hooghtijd zijn gepropt van menschen, die 't niet mercken:</l>
				<l n="676">Dan zal de laegh in twee gedeelt, eer 't yemant hoort,</l>
				<l n="677">Terstond vermeestren gaen de Haerelemmer poort,</l>
				<l n="678">En rammenze met kracht: en ick, om u te lichten</l>
				<l n="679">Van veer, zal daedlijck brand in 't holle Zeepaerd stichten,</l>
				<l n="680">Dat midden in de stad by d'andre schepen leit.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="681">De maerschalck wacht op u in 't klooster, al bereit</l>
				<l n="682">Terstond met duizend man de muuren in te trecken,</l>
				<l n="683">En 't leger leit niet veer. ick ga het hen ontdecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vosmeer">
				<speaker>Vosmeer</speaker>
				<l n="684">En ick al weer na stad. nu veldheer, pas op 't stuck.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vvillem-van-egmont">
				<speaker>Egmond</speaker>
				<l n="685">God geef, dat u en my dees aenslagh wel geluck.</l>
			</sp>
			<interpGrp> </interpGrp>
			<sp type="chorus" who="#rey-van-edelingen">
				<speaker>Rey van edelingen</speaker>
				<l n="686">Wy edelingen, bly van geest,</l>
				<l n="687">Ter kerke gaen op 't hooge feest</l>
				<l n="688">Den eerst geboren heiland groeten,</l>
				<l n="689">En knielen voor de kleene voeten</l>
				<l n="690">Van 't kind, waer voor Herodes vreest:</l>
				<l n="691">Het kind waer voor een starre rijst,</l>
				<l n="692">Die Wijzen met haer straelen wijst</l>
				<l n="693">De donkre plaets van zijn geboorte,</l>
				<l n="694">En leit hen binnen Davids poorte,</l>
				<l n="695">Daer d'allerhooghste 't laeghste prijst,</l>
				<l n="696">Het Oosten offert wieroock, goud</l>
				<l n="697">En myr, tot 's levens onderhoud</l>
				<l n="698">Van hem, die neergedaelt van boven,</l>
				<l n="699">In 't arme Bethlem leit verschoven,</l>
				<l n="700">Hoewel hy alles heeft gebouwt.</l>
				<l n="701">'t Gevogelt, dat op wiecken zweeft,</l>
				<l n="702">Zijn nest, de vos zijn holen heeft,</l>
				<l n="703">En woont in bergen en in bosschen:</l>
				<l n="704">Een stal van ezelen en ossen</l>
				<l n="705">Den Schepper naulix herbergh geeft.</l>
				<l n="706">De kribbe hem een wiegh verstreckt,</l>
				<l n="707">Die 't aerdrijck met den hemel deckt,</l>
				<l n="708">En elleck dier bestelt zijn voeder.</l>
				<l n="709">O kind, ghy zijt, gelijck uw moeder,</l>
				<l n="710">Met pracht noch hoovaerdy bevleckt.</l>
				<l n="711">Hier voert de neergedaelde God</l>
				<l n="712">De trotze weereld om met spot</l>
				<l n="713">In zijn triomf, tot smaed der hoven:</l>
				<l n="714">Hier voert hy 't nedrigh harte boven</l>
				<l n="715">Met hem, in 't onverwinbre slot.</l>
				<l n="716">Hier schuilt dat godlijck aengezicht,</l>
				<l n="717">Waer uit de zonne schept haer licht,</l>
				<l n="718">En alle starren glans en luister.</l>
				<l n="719">Hier leit hy zonder glans in 't duister,</l>
				<l n="720">Die englen tot zijn' dienst verplicht.</l>
				<l n="721">Des hemels reien wiegen hem</l>
				<l n="722">In slaep met hunne zoete stem,</l>
				<l n="723">Die noit van vaeck en was beschoten,</l>
				<l n="724">En weckt het hoofd van alle grooten,</l>
				<l n="725">In 't koningklijck Ierusalem.</l>
				<l n="726">Augustus Rijck verliest zijn eer:</l>
				<l n="727">De Roomsche scepter reickt niet veer:</l>
				<l n="728">Het Oost versmaed Latijnsche naemen:</l>
				<l n="729">Maer dees beheerscht het al te zaemen.</l>
				<l n="730">Oock daer de zonne neemt haer' keer.</l>
				<l n="731">De hemel 't aerdrijck en de hel</l>
				<l n="732">Die luistren scharp na zijn bevel,</l>
				<l n="733">En ziddren voor de zuivre wetten,</l>
				<l n="734">Die hy door visschers laet trompetten,</l>
				<l n="735">En blaezen over duin en del.</l>
				<l n="736">De doecken daer dit kint in leit</l>
				<l n="737">Is 't purper van zijn majesteit,</l>
				<l n="738">Waer in de harders hem aenschouwen,</l>
				<l n="739">Dien God de zielen komt vertrouwen;</l>
				<l n="740">Gelijck van ouds was toegezeit.</l>
				<l n="741">Dat God zijn kudde weiden zal,</l>
				<l n="742">En hoên voor ramp en ongeval,</l>
				<l n="743">En na'et verdwaelde schaepken vraegen,</l>
				<l n="744">En dat op zijne schouders draegen</l>
				<l n="745">Met vreughd by 't overigh getal.</l>
				<l n="746">Hier is de wijsheid ongeacht:</l>
				<l n="747">Hier geld geen adel staet noch pracht.</l>
				<l n="748">De hemel heeft het kleen verkoren.</l>
				<l n="749">Al wie door ootmoed word herboren,</l>
				<l n="750">Die is van 't hemelsche geslacht.</l>
				<l n="751">Ghy die der vorsten harten leit,</l>
				<l n="752">Gelijck een beeck, en schift en scheid</l>
				<l n="753">Het licht van dicke duisternissen;</l>
				<l n="754">Laet den tyran zijn' aenslagh missen,</l>
				<l n="755">Die den onnooslen laegen leit.</l>
			</sp>
		</div>
	</div>
	<PAGE /><div n="3" type="act">
		<head>Het darde bedryf.</head>
		<div n="1" type="scene">
			<stage>BADELOCH. GIJSBREGHT VAN AEMSTEL. BROER PETER. BONTGENOOTEN. AREND VAN AEMSTEL.</stage>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="756">Ick had zoo haest niet aen mijn pronck en Kersnachts kleeren,</l>
				<l n="757">Om in de Kerck met al de stadt te triomfeeren</l>
				<l n="758">Voor God, die 't leger dreef van d'aengevochten wal,</l>
				<l n="759">En zich vernedren quam in Bethlems armen stal;</l>
				<l n="760">Of'k raeckte in eenen stoel aen 't sluimren en aen 't droomen,</l>
				<l n="761">En ben benauwt en bang uit mijnen slaep gekomen;</l>
				<l n="762">Gelijck de dauw getuight, die op mijn kaecken leit,</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="763">Wel liefste, wat is dit? hoe zietghe zoo beschreit?</l>
				<l n="764">Wat nevel van verdriet bezwalckt uw blinckende oogen?</l>
				<l n="765">Sta stil, mijn lief, sta stil: uw Gijsbreght zalze droogen.</l>
				<l n="766">Nu kus hem eens, en zegh, wat is het dat u smart?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="767">My leit, 'k en weet niet wat, een zwaerigheid op 't hart.</l>
				<l n="768">Ick heb in mijnen slaep yet schrickelijx vernomen.</l>
				<l n="769">Een droom bezwaert mijn hart. gezichten doenme schroomen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="770">De droomen zijn bedrogh. ghy vreest uit misverstand.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="771">Nicht Machtelt, dochtme, stond voor mijne ledekant,</l>
				<l n="772">Bedruckt, en in dien schijn, waer in zy, by haer leven,</l>
				<l n="773">My dick haer hartewee te kennen plagh te geven,</l>
				<l n="774">Wenze in haer traenen zwom, en van geduld berooft</l>
				<l n="775">De handen deerlijck wrong, en 't hair trock uit heur hoofd,</l>
				<l n="776">De blancke borsten krabde, en scheurde 't kleed aen flarden,</l>
				<l n="777">En zagh begruist van stof, zoo dat ick 't nau kon harden,</l>
				<l n="778">Noch hooren al 't gekarm, en jammerlijck misbaer,</l>
				<l n="779">Noch 't schelden op den graef, voor schelm, geweldenaer,</l>
				<l n="780">Verkrachter van een vrouw, zoo kuisch, zoo welgeboren.</l>
				<l /><l n="781">Helaes! zy quam my niet in die gestalt te voren,</l>
				<l n="782">Waer meê haer zuivre ziel, van droefheid afgepijnt</l>
				<l n="783">In 't leven, nu voor God en d'engelen verschijnt,</l>
				<l n="784">Met eenen pallemtack in haer sneeuwitte handen,</l>
				<l n="785">En in het sneeuwit kleed, en oogen, die nu branden</l>
				<l n="786">In 't hemelsch paradijs, als starren aen de lucht.</l>
				<l n="787">Ick sprackze al schreiende aen, na eenen diepen zucht:</l>
				<l n="788">O adelijcke spruit van 't huis weleer te Woerden,</l>
				<l n="789">Om welcker ongelijck, de helden oorloogh voerden,</l>
				<l n="790">Dat oorloogh, 't welck, na dat ghy in den hemel trockt,</l>
				<l n="791">Zoo onverzoenelijck tot noch toe smoockt en wrockt:</l>
				<l n="792">Wat oirzaeck drijft u hier op ongeruste paden?</l>
				<l n="793">Of koomtghe om onzent wil, met zwaerigheid beladen,</l>
				<l n="794">Om d'uwen by te staen, in 't kommerlijck belegh?</l>
				<l n="795">Nicht Maghtelt, 't is vergeefs: de vyanden zijn wegh.</l>
				<l n="796">Wat treurtghe? wy zijn vry van laegen, van bespringen:</l>
				<l n="797">Dus hellep ons om hoogh by God triomfe zingen.</l>
				<l n="798">Omring uw pruick met licht, in steê van lauwerkrans,</l>
				<l n="799">En ley der englen rey met vrolijckheid ten dans.</l>
				<l n="800">Zy schudde 't hoofd, en scheen van gramschap te veranderen</l>
				<l n="801">In 't aengezicht, en sloegh de handen van malkanderen,</l>
				<l n="802">En steende, en zuchte zwaer, en borst in 't end dus uit,</l>
				<l n="803">Maer met een heesche keel en dof en schor geluid:</l>
				<l n="804">Onnoosle, zijtghe nu van vyanden ontslaghen?</l>
				<l n="805">En slaeptghe zoo gherust? en vreestghe niemants laegen?</l>
				<l n="806">Daer ghy, om mijnent wil, op 't alderuiterst zijt,</l>
				<l n="807">En naest aen uwen val? op op, 't en is geen tijd</l>
				<l n="808">Van slaepen, het is tijd na andere gewesten</l>
				<l n="809">Te vlieden van dit huis. de vyand heeft de vesten.</l>
				<l n="810">De stad die staet in brand, het is met haer gedaen.</l>
				<l n="811">Oom Gijsbreght heeft vergeefs zijn burgers voorgestaen.</l>
				<l n="812">Geen tegenworstelen noch strijden magh u baeten.</l>
				<l n="813">Gods heilgen hebben kerck en outers lang verlaeten.</l>
				<l n="814">Op op, bergh Gozewijn, voor al mijn eenigh pand,</l>
				<l n="815">Klaeris, mijn zoete zorgh, aleer d'abdije brand,</l>
				<l n="816">Of eenigh booswicht haer mishandel en misbruicke,</l>
				<l n="817">Na zijn' vervloeckten lust, en zy haer oogen luicke.</l>
				<l n="818">Al zijn de straeten dicht bezet en naeuw bewaert;</l>
				<l n="819">'k Zal Gijsbreght, ongequetst van spiets of eenigh zwaerd,</l>
				<l n="820">En zonder eene nop van 't kleed door 't vier te zengen,</l>
				<l n="821">Geleien, en gezond op dezen drempel brengen.</l>
				<l n="822">Verlaet dan flucx dit slot: steeck af, op Gods gena,</l>
				<l n="823">En geef u zeewaert in, aleer het word te spa.</l>
				<l n="824">Al d'englen zullen u voor stormen en voor stranden</l>
				<l n="825">Behoeden, en de vloot behouden doen belanden.</l>
				<l n="826">Gedenck eens, welck een schrick mijn slaeprigh hart beving.</l>
				<l n="827">Mijn hair dat rees te bergh, en aen een yeder hing</l>
				<l n="828">Een druppel nats: het zweet begon my uit te breecken.</l>
				<l n="829">Mijn lijf werd kil als ys. ick wou, en kon niet spreecken,</l>
				<l n="830">En schoot uit mijnen droom, al bevende en bevreest,</l>
				<l n="831">Greep toe, en zocht vergeefs t' omhelzen haeren geest,</l>
				<l n="832">Die door mijn armen droop, en wegh vloogh uit mijn oogen,</l>
				<l n="833">En liet my heel verbaest, en van het spoock bedrogen.</l>
				<l n="834">Dit is het datme steurt, en in de zinnen speelt.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="835">'t Is louter ydelheid, die zich het brein verbeeld.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="836">Och of het ydel waer! ick heb mijn uur verslaepen,</l>
				<l n="837">Om na de kerck te gaen. 't is spade.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="838">Wapen, wapen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="839">Bescherm ons, goede God, behoe ons voor gevaer.</l>
				<l n="840">'k Hoor onraed. och ick zorgh mijn droom is al te waer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="841">Broer Peter, wel hoe dus? wat port u zoo te roepen?</l>
				<l n="842">Wat jaeght u hier by nacht?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="843">God lof, dat ick de troepen</l>
				<l n="844">Des vyands ben ontvloon, ter dood toe afgemat.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gysbreght</speaker>
				<l n="845">Wat vyand? hoe? ghy raest.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="846">De vyandt is in stad.</l>
				<l n="847">Het is met Amsterdam en met zijn hooge wallen</l>
				<l /><l n="848">Gedaen, zy is de wraeck in 't end te buit gevallen.</l>
				<l n="849">De gruwelijcke reus heeft eene poort vermant.</l>
				<l n="850">Het Zeepaerd lost zijn vracht, en Vosmeer sticht den brand,</l>
				<l n="851">In 't midden van 't gevecht, met schimpen en braeveeren.</l>
				<l n="852">De wachters vechten flaeuw, en zien hen niet te keeren.</l>
				<l n="853">Het leger treckt vast in met duizenden, een maght</l>
				<l n="854">Zoo groot als Waterland noch oit te velde bragt,</l>
				<l n="855">En Kennemer en Vries, en Zee en Holland t' zaemen,</l>
				<l n="856">Met allen die, op ons gebeeten, herwaert quamen.</l>
				<l n="857">De Kersnacht heeft gedient tot dit verraeders werck,</l>
				<l n="858">Bestaen voor maeneschijn, doen 't volleck in de kerck</l>
				<l n="859">Met offren bezigh was, en zingen in de kooren;</l>
				<l n="860">Vermits de stad vol vreughd, als Christus scheen herboren;</l>
				<l n="861">Wy weder uit den muil der bleecke dood verlost.</l>
				<l n="862">Vergeefs heeft dit belegh u zoo veel zweet gekost,</l>
				<l n="863">En bloed en arrebeid, nu alles loopt verloren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="864">Ick zal terstond om hoogh gaen zien van Schreiers toren.</l>
				<l n="865">Ghy dienaers, brengt mijn' helm en harnas by der hand.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="866">Helaes wat gaet my aen, in dezen droeven stand!</l>
				<l n="867">Is dat triomf? heet dat zijn vyanden verjaegen?</l>
				<l n="868">Nu kentmen Haerlem eerst: nu blijcken Egmonds laegen.</l>
				<l n="869">Nu lachenze om mijn stad, zoo lang van hen benijd.</l>
				<l n="870">Mijn goede vrome man gaet quijnen, en verbijt</l>
				<l n="871">Zijn leet des daeghs, en brengt de nachten door met waecken.</l>
				<l n="872">Ick vind hem menighmael met traenen op de kaecken:</l>
				<l n="873">En vraegh ick, wat hem deert? hy zucht, en antwoord niet,</l>
				<l n="874">En kropt zijn hartewee, en dubbelt mijn verdriet.</l>
				<l n="875">Hoe veel geluckiger zijn arme en slechte dorpen,</l>
				<l n="876">En hutten laegh gebouwt, min stormen onderworpen</l>
				<l n="877">Dan eenigh heeren huis, dat door 't geboomte steeckt,</l>
				<l n="878">En daer het bulderen des winds zijn kracht op breeckt.</l>
				<l n="879">Weet hier van eenigh mensch, ick weet'er van te spreecken:</l>
				<l n="880">Als ick den ganschen tijd mijns levens overreken,</l>
				<l n="881">Van mijne bruiloft af, van dat ick zat verlooft:</l>
				<l n="882">Wat stormen zijn my niet gewaeit al over 't hoofd?</l>
				<l n="883">Wat toren is zoo hoogh, van waer ick deze baeren</l>
				<l n="884">En zee kan over zien van al mijn wedervaeren?</l>
				<l n="885">En wie zagh noch het end van dien begonnen strijd?</l>
				<l n="886">Hier meê ga ick mijn' man, naest God mijn toevlucht, quijt.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="887">Geduld mevrouw, geduld. God proeft zijn uitverkoren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="888">Ick kan bescheielijck en klaer 't geklicklack hooren,</l>
				<l n="889">En 't rammelen van 't stael: 't geluid koomt dichter by.</l>
				<l n="890">De schepen branden al, en schitteren in 't Y,</l>
				<l n="891">En in de Diemer meer en alle burreghwallen.</l>
				<l n="892">Ick zagh het groot gebouw, Ian Witten gevels, vallen,</l>
				<l n="893">En 't naeste huis daer aen dat staet in lichten brand.</l>
				<l n="894">De klocken kleppen vast. de heele waterkant</l>
				<l n="895">Die is in rep en roer. het bloedigh zwaerd gaet weien.</l>
				<l n="896">Men steeckt'er de trompet. men hoort de menschen schreien.</l>
				<l n="897">Brengt hier mijn harrenas. t'sa dienaers, schaft geweer.</l>
				<l n="898">Al wie in 't harnas sterft, die sterft met krijgsmans eer.</l>
				<l n="899">Waer vrienden in den nood? waer zijn ons bondgenooten?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="900">Voor 't huis vergaren vast de besten van de grooten,</l>
				<l n="901">Als Heemskerck, die vol viers om uwe zuster quam,</l>
				<l n="902">Oudshooren, en Polaen, hoe grijs hy is en stram,</l>
				<l n="903">En Zwieten, Teilingen, en Waermond en uw broeder,</l>
				<l n="904">En Kuick en Kraeienhorst. geen tigers zijn verwoeder,</l>
				<l n="905">Om aen te gaen op roof.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="906">Men roep hen voor den dagh.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bondtgenooten">
				<speaker>Bontgenooten</speaker>
				<l n="907">Mijn heer, 't is vechtens tijd, zoo vechten helpen magh.</l>
				<l n="908">Wy zijn getroost met u te leven en te sterven.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="909">Ghy zult in eeuwigheid by God uw loon verwerven,</l>
				<l n="910">Voor dezen trouwen dienst, in mijnen lesten nood.</l>
				<l n="911">Ghy ziet hier anders niet voor oogen dan de dood:</l>
				<l n="912">Doch zooghe zijt gezint den vyand te verletten,</l>
				<l n="913">Zoo veel als mooghlijck is, en 't leven op te zetten</l>
				<l n="914">By stad en burgery, zoo volghtme, dat's u voor.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bondtgenooten">
				<speaker>Bontgenooten</speaker>
				<l n="915">Wy volgen algelijck, en houden 't zelve spoor.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="916">Beschermt mijn lieven man, dat bid ick, vroome heeren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="917">Vrouw zuster, ick beloof 'k zal zonder hem niet keeren.</l>
			</sp>
			<interpGrp> </interpGrp>
			<sp type="chorus" who="#rey-van-klaerissen">
				<speaker>Rey van Klaerissen</speaker>
				<l n="918">O Kersnacht, schooner dan de daegen,</l>
				<l n="919">Hoe kan Herodes 't licht verdraegen,</l>
				<l n="920">Dat in uw duisternisse blinckt,</l>
				<l n="921">En word geviert en aengebeden?</l>
				<l n="922">Zijn hooghmoed luistert na geen reden,</l>
				<l n="923">Hoe schel die in zijn ooren klinckt.</l>
				<l n="924">Hy pooght d'onnoosle te vernielen,</l>
				<l n="925">Door 't moorden van onnoosle zielen,</l>
				<l n="926">En weckt een stad en landgeschrey,</l>
				<l n="927">In Bethlehem en op den acker,</l>
				<l n="928">En maeckt den geest van Rachel wacker,</l>
				<l n="929">Die waeren gaet door beemd en wey.</l>
				<l n="930">Dan na het westen, dan na'et oosten.</l>
				<l n="931">Wie zal die droeve moeder troosten,</l>
				<l n="932">Nu zy haer lieve kinders derft?</l>
				<l n="933">Nu zy die ziet in 't bloed versmooren,</l>
				<l n="934">Aleerze naulix zijn geboren,</l>
				<l n="935">En zoo veel zwaerden rood geverft?</l>
				<l /><l n="936">Zy ziet de melleck op de tippen</l>
				<l n="937">Van die bestorve en bleecke lippen,</l>
				<l n="938">Geruckt noch versch van moeders borst.</l>
				<l n="939">Zy ziet de teere traentjes hangen,</l>
				<l n="940">Als dauw, aen druppels op de wangen:</l>
				<l n="941">Zy zietze vuil van bloed bemorst.</l>
				<l n="942">De winckbraeuw deckt nu met zijn booghjes</l>
				<l n="943">Geloken en geen lachende ooghjes,</l>
				<l n="944">Die straelden tot in 't moeders hart,</l>
				<l n="945">Als starren, die met haer gewemel</l>
				<l n="946">Het aenschijn schiepen tot een' hemel,</l>
				<l n="947">Eer 't met een' mist betrocken werd.</l>
				<l n="948">Wie kan d'ellende en 't jammer noemen,</l>
				<l n="949">En tellen zoo veel jonge bloemen,</l>
				<l n="950">Die doen verwelckten, eerze noch</l>
				<l n="951">Haer frissche bladeren ontloken,</l>
				<l n="952">En liefelijck voor yder roken,</l>
				<l n="953">En 'smorgens droncken 't eerste zogh?</l>
				<l n="954">Zoo velt de zein de korenairen.</l>
				<l n="955">Zoo schud een buy de groene blaeren,</l>
				<l n="956">Wanneer het stormt in 't wilde woud.</l>
				<l n="957">Wat kan de blinde staetzucht brouwen,</l>
				<l n="958">Wanneerze raest uit misvertrouwen!</l>
				<l n="959">Wat luid zoo schendigh dat haer rouwt!</l>
				<l n="960">Bedruckte Rachel, schort dit waeren:</l>
				<l n="961">Vw kinders sterven martelaeren,</l>
				<l n="962">En eerstelingen van het zaed,</l>
				<l n="963">Dat uit uw bloed begint te groeien,</l>
				<l n="964">En heerlijck tot Gods eer zal bloeien,</l>
				<l n="965">En door geen wreedheid en vergaet.</l>
			</sp>
		</div>
	</div>
	<PAGE /><div n="4" type="act">
		<head>Het vierde bedryf.</head>
		<div n="1" type="scene">
			<stage>GOZEWIJN VAN AEMSTEL. KLAERIS VAN VELZEN. REY VAN KLAERISSEN. GIJSBREGHT VAN AEMSTEL.</stage>
			<sp type="single" who="#gozewyn-van-aemstel">
				<speaker>Gozewijn</speaker>
				<l n="966">Het loopt met Amsterdam, gelijck ghy hoort, ten ende,</l>
				<l n="967">En wy verwachten deel aen d'algemeene ellende,</l>
				<l n="968">'t En zy dat elck van ons zich daetelijck verzie.</l>
				<l n="969">Voor my, 'k ben oud en traegh: my voeght niet dat ick vlie,</l>
				<l n="970">Zoo veele moeite en is het leven my niet waerdigh.</l>
				<l n="971">Belief het God, hy koom, zijn dienaer staet al vaerdigh:</l>
				<l n="972">Hy hael my in zijn' troon en aengenaeme rust.</l>
				<l n="973">Maer ghy, mijn dochterkens, dien noch het leven lust,</l>
				<l n="974">En in het bloeienst zijt van uwe jonge jaeren;</l>
				<l n="975">Zet ghy 't op vlughten aen, of Iesus u wou spaeren,</l>
				<l n="976">En helpen in der noot. Klaerisse, reine maeghd,</l>
				<l n="977">Die t'onrecht noch den haet van vader Velzen draeght;</l>
				<l n="978">Begeef u op de vlught: al d'andren zullen volgen.</l>
				<l n="979">De vyand, blind van wraeck, is bitter en verbolgen,</l>
				<l n="980">En allermeest op u. o moeder, vlught voor heen.</l>
				<l n="981">Ick zal u bystand doen met traenen en gebeen,</l>
				<l n="982">En volgen met mijn hart, daer my geen voeten brengen.</l>
				<l n="983">Ga henen, Machtels kind, of God het wou gehengen</l>
				<l n="984">Dat ghy geborgen werd: 'k ben meest met u begaen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#klaeris-van-velsen">
				<speaker>Klaeris</speaker>
				<l n="985">Och vader Gozewijn! waer zietghe my voor aen?</l>
				<l n="986">Zoo ick u dus begaf, hoe zou dat my betaemen?</l>
				<l n="987">Ghy zijt mijn maeghschap doch, na vleesch en geest te zaemen.</l>
				<l n="988">Zou ick u hier alleen verlaeten tot een' roof,</l>
				<l n="989">Die my een vader streckt, en 't Christelijck geloof</l>
				<l n="990">My in het herte prent, van kinds been af herbaerde,</l>
				<l n="991">Den geest versterckte, en 't lijf in reinigheid bewaerde?</l>
				<l n="992">'k Verlaet u nimmermeer.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="chorus" who="#rey-van-klaerissen">
				<speaker>Rey</speaker>
				<l n="993">Dit outer is ons wijck.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gozewyn-van-aemstel">
				<speaker>Gozewijn</speaker>
				<l n="994">O edel maeghdeken, hoe zijtghe zoo gelijck</l>
				<l n="995">Van aerd die Klaere zelf, na wie ghy heet Klaerisse!</l>
				<l n="996">Waer vind ick onderscheid in dees gelijckenisse?</l>
				<l n="997">Doen 't Sarazijnsche heir vermeesterde al de stad,</l>
				<l n="998">Daer sinte Klaere was, wat deedze doch? zy trad</l>
				<l n="999">Grootmoedigh in de poort van 't klooster, daerze woonde,</l>
				<l n="1000">En zagh den vyand wegh, zoo ras hy zich vertoonde:</l>
				<l n="1001">Haer moed, haer sterck geloof, en yverigh gebed</l>
				<l n="1002">Verstreckte haer een zwaerd, en harnas, en helmet.</l>
				<l n="1003">Ghy mooght dan, nu ghy hebt die zelleve gedachten,</l>
				<l n="1004">Met my, voor dit autaer, de vyanden verwachten.</l>
				<l n="1005">Maer treckme (dat mijn dood zy veer van schande en smaed)</l>
				<l n="1006">Eerst aen dit lamme lijf mijn prachtighste gewaed,</l>
				<l n="1007">Gelijck een Bisschop voeght, aleer zy ons verrasschen.</l>
				<l n="1008">Zet my den mijter op: hy zal niet qualijck passen</l>
				<l n="1009">Op mijn gezalfde kruin. breng hier den gouden ring,</l>
				<l n="1010">En steeck aen deze hand, die beeft, den vingerling,</l>
				<l n="1011">Daer ick de bruid van 't Sticht, de Roomsche kerck meê trouwde.</l>
				<l n="1012">Geef my den harderstaf, tot steunssel van mijn oude,</l>
				<l n="1013">Daer ick Gods kudde meê gehoed heb en geweit.</l>
				<l n="1014">'k Heb noit de teeckenen van 't Bisdom afgeleit</l>
				<l n="1015">Met wil, maer door bedwang: al leef ick als gebannen;</l>
				<l n="1016">Al maeckte ick Henrick plaets, en Willem, en twee Iannen.</l>
				<l n="1017">En 't waer een klein verlies, al hadmen my verkort</l>
				<l n="1018">In naem en eer, was slechs geen Christen bloed gestort,</l>
				<l n="1019">En zoo veel zaeds vertreen van mensche en paerdevoeten.</l>
				<l n="1020">Most niet 't onschuldigh volck de schuld der heeren boeten.</l>
				<l n="1021">Nu kinders zet u hier, en dat een yeder non</l>
				<l n="1022">Met my den lofzang zing van oude Simeon.</l>
			</sp>
			<interpGrp> </interpGrp>
			<PAGE />
			<sp type="chorus" who="#rey-van-klaerissen">
				<speaker>Rey</speaker>
				<l n="1023">Vergun, o God, op zijne bede,</l>
				<l n="1024">Na uw belofte, uw' knecht verlof;</l>
				<l n="1025">Op dat hy reis van hier met vrede</l>
				<l n="1026">Om hoogh na'et hemelsche vredehof:</l>
				<l n="1027">Nadien ick met mijn eigen oogen</l>
				<l n="1028">Den algemeenen heiland zagh,</l>
				<l n="1029">Die als een zon schijnt uit den hoogen;</l>
				<l n="1030">Daer yeder zich in verblijden magh:</l>
				<l n="1031">Een schoone zon, die met haer straelen</l>
				<l n="1032">Het blinde heidendom verlicht,</l>
				<l n="1033">En Iacobs huis en Isrels paelen</l>
				<l n="1034">Verheerlijckt, en noch veel vaster sticht.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1035">Dat God u allen spaer! is 't hier noch tijd van zingen!</l>
				<l n="1036">De vyand zackt vast neer, om 't klooster te bespringen.</l>
				<l n="1037">Oom Gozewijn, koom hier; en zijdt ghy oud en traegh,</l>
				<l n="1038">Gedoogh dat ick u op mijn beide schouders draegh.</l>
				<l n="1039">Klaerisse nicht, ghy zult my volgen met dees reien,</l>
				<l n="1040">Waer God of 't goed geluck ons allen wil geleien.</l>
				<l n="1041">Nu vader, volgh mijn' raed. de vyand woed en raest.</l>
				<l n="1042">Wie 't leven bergen wil, die bergh het in der haest.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gozewyn-van-aemstel">
				<speaker>Gozewijn</speaker>
				<l n="1043">Gemack, mijn trouwe neef, ghy mooght dees moeite derven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#klaeris-van-velsen">
				<speaker>Klaeris</speaker>
				<l n="1044">Wy zijn aleens gezint, en wel getroost te sterven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1045">Hoe nu? heeft God my dan, door water en door vier,</l>
				<l n="1046">Door spiets en zwaerd, gered, en menigh blanck rappier,</l>
				<l n="1047">Dat ick den Bisschop noch voor 't outer zou zien slaghten,</l>
				<l n="1048">En in het laeuwe bloed de nonnekens verkrachten?</l>
				<l n="1049">Dat werde nimmer waer. ô Goddelijck geslaght!</l>
				<l n="1050">Nicht Machtels geest verscheen mijn liefste dezen nacht,</l>
				<l n="1051">En my belaste een stem haer kind en oom te bergen.</l>
				<l n="1052">Haer schimme waert om u, en moet ick 't u noch vergen?</l>
				<l n="1053">En maecktghe zelf uw ziel noch schuldigh aen dien moord?</l>
				<l n="1054">De krijgslien zijn niet veer van deeze kloosterpoort;</l>
				<l n="1055">Die leit met eenen slagh ter aerde neer geworpen.</l>
				<l n="1056">Dees godgewijde vloer zal 't kuische bloed haest slorpen.</l>
				<l n="1057">Het krijgsvolck nadert vast: ick hoor het aen 't gedruis.</l>
				<l n="1058">Ick bid om zijnent wil, die levendigh aen 't kruis</l>
				<l n="1059">Om ons genagelt hing, voor Sions wreede muuren:</l>
				<l n="1060">Ick bid u om zijn hand en voet en hartquetzuuren,</l>
				<l n="1061">En om de doorne kroon, die 't hoofd verplette en brack,</l>
				<l n="1062">En om de scharpe spiets, die in zijn zijde stack;</l>
				<l n="1063">Vergunme dezen troost, in zoo veel zwaerigheden,</l>
				<l n="1064">Dat ick uw leven bergh: ô vader, dat ick heden</l>
				<l n="1065">Onschuldigh blijven magh aen uwer aller bloed.</l>
				<l n="1066">Dit eenige is mijn wensch: en kan ick uw gemoed</l>
				<l n="1067">Door smeecken noch gebeen noch bittre traenen buigen;</l>
				<l n="1068">Zoo roep ick God en al zijn heilgen tot getuigen,</l>
				<l n="1069">Dat geenerley gevaer, noch zelf de felle dood</l>
				<l n="1070">My hinderden uw lijf te bergen in den nood.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gozewyn-van-aemstel">
				<speaker>Gozewijn</speaker>
				<l n="1071">Ghy hebt godvruchtigh, neef, u neffens ons gequeten.</l>
				<l n="1072">Wy zullen 't noch voor God noch engelen vergeten.</l>
				<l n="1073">Den grooten God alleen zy eere in 't hemelrijck.</l>
				<l n="1074">Wy bidden u, sta op. ghy doet ons ongelijck,</l>
				<l n="1075">Dat ghy ter aerde knielt voor sterffelijcke menschen.</l>
				<l n="1076">Hoe zou ick schooner dood na'et lange leven wenschen,</l>
				<l n="1077">Dan hier voor martelaer, op deze heilge steê,</l>
				<l n="1078">Te offeren mijn bloed, in 't vierighst van mijn beé:</l>
				<l n="1079">Op 't allerhooghste feest van Gods geboortenisse.</l>
				<l n="1080">Waer of de dood vertreckt? ick heb een rein gewisse,</l>
				<l n="1081">En haeckte lang te gaen na aller zielen bed;</l>
				<l n="1082">Al zedert dat ick uit mijn' zetel werd gezet,</l>
				<l n="1083">Doen Vitrecht, dat den vorst, gelijck zijn' vader, eerde,</l>
				<l n="1084">Door staetzucht opgeruit, my wars den neck toekeerde:</l>
				<l n="1085">Van die tijd was ick al dit lastigh leven moe.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1086">Daer is de vyand zelf. ick vliegh na boven toe,</l>
				<l n="1087">En zal zoo lang ick magh, de kloosterpoort beschutten,</l>
				<l n="1088">Of mijne hulp noch kon uw leven onderstutten.</l>
			</sp>
		<PAGE />
			</div>
		<div n="2" type="scene">
			<stage>BADELOCH. AREND VAN AEMSTEL.</stage>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1089">Heer Broeder, wel wat's dit? hoe keertghe dus alleen?</l>
				<l n="1090">O God, waer blijft mijn heer? is hy gebleven?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1091">Neen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1092">Wat tijding brengtghe dan? zegh op, is hy gebleven?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1093">Ick liet hem voor 't Stadhuis gezond en noch in 't leven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1094">Helaes! waer magh hy zijn? mijn troost, mijn hoop, mijn hoofd.</l>
				<l n="1095">En keertghe zonder hem? dat hadghe niet belooft.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1096">Versla u niet, maer toef. ghy zult hem haest aenschouwen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1097">Dat toeven valtme bang. och was hy slechs behouwen,</l>
				<l n="1098">In 't onweer, daer het schip in zee drijft zonder roer.</l>
				<l n="1099">Ick bid, verhaelme doch al 't geen u wedervoer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1100">Ghy eischt een' zwaeren eysch. wie zou daer niet voor gruwen?</l>
				<l n="1101">Het zal ons hartewee en droefheid slechs vernuwen.</l>
				<l n="1102">Wie hoort dit treurspel aen, die niet zijn traenen laet?</l>
				<l n="1103">Al stond hier Grobber zelf, of 't heiloos basterdzaed,</l>
				<l n="1104">Het waer onmogelijck dat hy dit hooren konde.</l>
				<l n="1105">Het is een nieuwe slagh in mijne versche wonde.</l>
				<l n="1106">Oock steeckenwe alle bey noch midden in den druck,</l>
				<l n="1107">En wachten op den slagh van 't uiterste ongeluck,</l>
				<l n="1108">Ten zy het God verzie, en zet de wraecke paelen:</l>
				<l n="1109">Doch nu ghy 't zoo begeert, hoor toe, ick zal 't verhaelen.</l>
				<l n="1110">Wy quamen niet zoo haest ontrent den Middeldam,</l>
				<l n="1111">Daer wat vergaering was van burgren, men vernam,</l>
				<l n="1112">Hoe 't ingetrocken heir de nieuwe zy alreede</l>
				<l n="1113">Vermeestert had, en 't volck onnutten weerstand dede;</l>
				<l n="1114">Dies Gijsbrecht liet gebien, men zou in vaerdigheid</l>
				<l n="1115">De bruggen, daer de stad zich recht in 't midden scheid,</l>
				<l n="1116">Verbranden, en voor al den Middeldam bezetten;</l>
				<l n="1117">Om 's vyands overkomst daer mede te beletten,</l>
				<l n="1118">En datmen d'oude zy moght vrijen voor gevaer,</l>
				<l n="1119">Schoon of het krijghsvolck van de nieuwe meester waer.</l>
				<l n="1120">Hy zellef was de voorste, om elleck moed te geven,</l>
				<l n="1121">En ging daer op met ons na merckt en raedhuis streven,</l>
				<l n="1122">En brogt met al zijn maght de burgers op de been,</l>
				<l n="1123">Die ruckten hier en daer van allesins by een.</l>
				<l n="1124">Men spande ketenen, voor 't haestige verrasschen.</l>
				<l n="1125">Men stopt den toegang dicht met zacken, kisten, kassen,</l>
				<l n="1126">En alles watmen reedst kon vinden by der hand.</l>
				<l n="1127">Doen vlogen wy met hem te zaemen na den brand,</l>
				<l n="1128">Om, waer het mogelijck, daer orden op te stellen:</l>
				<l n="1129">Maer laes! het was te spa. wat mond kan u vertellen</l>
				<l n="1130">De zuuren arrebeid van dezen naeren nacht,</l>
				<l n="1131">En met hoe groot een' moord die over word gebragt?</l>
				<l n="1132">De dooden lagen vast langs burreghwal en straeten.</l>
				<l n="1133">Geen kruiswegh die niet dicht bezet werd van soldaeten.</l>
				<l n="1134">Men ziet' er allesins verbaestheid, en men hoort</l>
				<l n="1135">Zich mengen onder een bloedstorting, brand en moord.</l>
				<l n="1136">De groote aeloude stad, vermaert in oorelogen,</l>
				<l n="1137">Zoo scheeprijck, en voor wie zich zee en stroomen bogen,</l>
				<l n="1138">Den vreemde en nagebuur, en rijcken tot ontzagh,</l>
				<l n="1139">Gaet plotzelijck te gronde, en zinckt met eenen slagh.</l>
				<l n="1140">Wy worden niet te min door wanhoop aengedreven,</l>
				<l n="1141">Dat menigh graefsgezinde en Kermer kost zijn leven:</l>
				<l n="1142">En 't Aemsterlandsche bloed en sneuvelt niet alleen.</l>
				<l n="1143">De lijcken groeien aen, en leggen onder een,</l>
				<l n="1144">Met 't aenzicht na de straet gekeert of op hun ruggen.</l>
				<l n="1145">De kennis van den wegh, van stegen, straeten, bruggen,</l>
				<l n="1146">En stads gelegenheid, by 't schijnssel van de maen,</l>
				<l n="1147">Die quam ons vry te baet, en hiel de drommen staen</l>
				<l n="1148">Der vyanden, die dick het zetten op een loopen.</l>
				<l n="1149">Dan ging'er eens een deur, en dan een venster open.</l>
				<l n="1150">Wy groeiden in getal en moed, en ruckten voort,</l>
				<l n="1151">Of 't mooghlijck had geweest de Haerelemmer poort,</l>
				<l n="1152">Die overweldight was, met dooden te verkroppen,</l>
				<l n="1153">En weer met kracht al wat in steê was uit te kloppen;</l>
				<l n="1154">Maar quamen veel te spa. de naeuw ontslipte wacht</l>
				<l n="1155">Verhaelde ons, hoe alree de voortoght met de kracht</l>
				<l n="1156">Der ruitren binnen was: wie zou daer tegens mogen?</l>
				<l n="1157">En ofmen hier en daer een brug had opgetogen,</l>
				<l n="1158">Men rechte weinigh uit. de brand nam ymmer toe.</l>
				<l n="1159">d'Ontsteltheid was te groot. men wist niet waer, of hoe.</l>
				<l n="1160">Mijn broer, proost Willem, quam, geladen onder d'armen</l>
				<l n="1161">Met overschot van 't kruis des heilands: helpt beschermen</l>
				<l n="1162">Ons hoofkerck, rijck gebouwt ter eere van Katrijn,</l>
				<l n="1163">En Iesus moeder zelf. ô burgers, berght Kristijn,</l>
				<l n="1164">Heer Gijsbreghts zuster doch; en naulix kon hy spreecken.</l>
				<l n="1165">Ick hebze in 't vrouwe koor al bevende versteecken,</l>
				<l n="1166">En raeckte naulix uit. de reus die is' er veur.</l>
				<l n="1167">Men hoort zijn stem. hy loopt met boomen op de deur.</l>
				<l n="1168">Om Gods wil, gaet de kerck op 't hooge feest ontzetten.</l>
				<l n="1169">Wy schieten derwaert aen, om 't onheil te beletten,</l>
				<l n="1170">Als beeren, die, by nacht van honger uitgejaeght,</l>
				<l n="1171">Gebeten zijn op roof. wy vliegen onversaeght</l>
				<l n="1172">Door vier en zwaerden heen, om 't al voor God te waegen:</l>
				<l n="1173">Maer vinden voor ons komst de kerckdeur opgeslaegen,</l>
				<l n="1174">En hooren eenen galm, die uitbarst over straet,</l>
				<l n="1175">En over al de stad, en God voor 't voorhoofd slaet,</l>
				<l n="1176">In zijnen hoogen troon, als eer de kerck der Ioden.</l>
				<l n="1177">d'Autaeren en het koor zijn opgehoopt met dooden.</l>
				<l n="1178">Wat bleef' er ongeschent! wat kreegh'er niet een' krack!</l>
				<l n="1179">'tGevlughte volleck zit op trans, gewelf, en dack,</l>
				<l n="1180">En bied noch tegenweer, en quetst ons zelfs met steenen</l>
				<l n="1181">En hout, uit misverstand. men hoort de vrouwen weenen</l>
				<l n="1182">En kindren, die vol schrick krioelen hier en daer,</l>
				<l n="1183">De binnetranssen langs. De kaerssen op 't autaer</l>
				<l n="1184">Zijn zommigen gebluscht, en zommigen die blaecken.</l>
				<l n="1185">De kerreckschenners woên, en passen wat te raecken,</l>
				<l n="1186">En vechten om den buit, en plondren 't al, oock zelf</l>
				<l n="1187">Het Marianum, dat te pronck hing van 't gewelf,</l>
				<l n="1188">Word afgeruckt. men zet in 't glibbrigh bloed zijn stappen.</l>
				<l n="1189">Men torst'er kelcken uit, kassuiffelen en kappen,</l>
				<l n="1190">Die stijf staen van gesteent, van parlen en rood goud,</l>
				<l n="1191">Om 't heerelijckst, als 't plagh, wanneermen hooghtijd houd,</l>
				<l n="1192">En koor en outerkleen. de Kersnacht lagh in stucken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1193">Hoe ging 't u met Kristijn? hoe most dit Gijsbreght drucken!</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1194">En my, bedenck dat eens. hoe staet myn 't schouspel voor!</l>
				<l n="1195">Men sleepteze by 't hair uit ons lievrouwe koor,</l>
				<l n="1196">Om d'armen dun en teer met koorden stijf gebonden.</l>
				<l n="1197">Hoe diep ging dit in 't hart, die na haer huwlijck stonden:</l>
				<l n="1198">Doch Heemskerck meest, die dol dit langer niet verdroegh,</l>
				<l n="1199">Doen zy na's hemels troon haer blaeckende oogen sloegh.</l>
				<l n="1200">Wy sloten ons wel dicht, en volgden hem altzaemen,</l>
				<l n="1201">En rucktenze uit de maght des knevlers. daer op quaemen</l>
				<l n="1202">De Gelderschen, de Zeeuw, de Vries en Kennemaer</l>
				<l n="1203">Van allesins te hoop, vol spijts, op 't groot misbaer,</l>
				<l n="1204">En om d'ontruckte maeghd. men zagh er 's graeven zoonen,</l>
				<l n="1205">Men zagh'er d'Egmonds zelfs en Diedrick meê zich toonen</l>
				<l n="1206">Om 't moedighste, elck om 't zeerst, met Grobber helsch van aerd.</l>
				<l n="1207">De winden buldren zoo, al eer het weer bedaert,</l>
				<l n="1208">Des winters tegens een, en weten van geen strijcken,</l>
				<l n="1209">En zetten in gevaer de dammen en de dijcken,</l>
				<l n="1210">Door 't parssen van den vloed. de vyand werd te sterck,</l>
				<l n="1211">En groeide, en deê met kracht ons deizen uit de kerck,</l>
				<l n="1212">En wijcken na den Dam, om versch te zijn gesteven.</l>
				<l n="1213">Neef Heemskerck had by 't koor alreê den geest gegeven,</l>
				<l n="1214">Die ridderlijcke held en eere van zijn' stam.</l>
				<l n="1215">Polaenen viel'er by, die hem te hulpe quam,</l>
				<l n="1216">En niemant weeck in moed noch billijckheid van oordeel,</l>
				<l n="1217">En Kuick hem zeer gelijck. de deughd en had geen voordeel.</l>
				<l n="1218">Het heilighdom van 't kruis den proost deê weinigh nuts.</l>
				<l n="1219">Geen stool beschutte hem, noch geen vierkante muts,</l>
				<l n="1220">Noch geen godvruchtigheid kon Iesus priester helpen,</l>
				<l n="1221">Doen wy, o Willem broer, uw bloed niet moghten stelpen,</l>
				<l n="1222">Daer ghy te sneuvlen quaemt, recht over 't hoogh autaer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1223">Wat hoor ick hier al leeds! hoe voel ick my zoo naer!</l>
				<l n="1224">Verhael my evenwel al d'overige ellende.</l>
				<l n="1225">'t Begin vernoeghtme niet. 'k verlang met schrick na 'et ende.</l>
				<l n="1226">Hoe kon mijn droeve man zoo scheiden van zijn bloed?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1227">In zoo veel rampen hiel hy al den zelven moed,</l>
				<l n="1228">En yverde om den Dam te houden onbezweecken.</l>
				<l n="1229">Waer langs de vyand zocht geweldigh in te breecken:</l>
				<l n="1230">Gelijck een waterstroom geweld doet op een sluis,</l>
				<l n="1231">En elx gehoor verdooft met ysselijck geruis.</l>
				<l n="1232">De deuren van de sluis zich kanten tegens 't wringen</l>
				<l n="1233">Des springvloeds, voor een wijl, tot dat zy open springen,</l>
				<l n="1234">En geven 't water ruimt, den vloed den vrijen toom:</l>
				<l n="1235">Die wint dan veld, en ruckt de wortels met den boom,</l>
				<l n="1236">En huis en hof om veer, en zet de laege landen</l>
				<l n="1237">In eene baere zee, met groene en nieuwe stranden.</l>
				<l n="1238">Dus ging 't na datmen wel een heele uur lang den Dam</l>
				<l n="1239">Verdadigt had, zoo dra de burgerij de vlam</l>
				<l n="1240">Ten daecke van de kerck ten hemel uitgeslaegen,</l>
				<l n="1241">En 't heerelijck gebouw zagh branden lichter laegen,</l>
				<l n="1242">En hoorde 't moordgeschrey des volx, dat oud en jong</l>
				<l n="1243">Van boven, om het vier t'ontgaen, te barsten sprong,</l>
				<l n="1244">Of in de spietsen viel ter aerde, dit gezichte</l>
				<l n="1245">Benam hen al den moed. De helsche Grobber stichte</l>
				<l n="1246">Met een gewijde toorts den brand in 't heiligh dack.</l>
				<l n="1247">Hoe leed het God, dat hem de moord niet eer en stack!</l>
				<l n="1248">Doen was het elck voor zich, een yeder bergh zijn leven.</l>
				<l n="1249">Mijn broeder riep, ick zou my flux op 't slot begeven,</l>
				<l n="1250">En zijne gemaelin en kindren gade slaen.</l>
				<l n="1251">Hy zelf weeck op 't stadhuis, en bleef de leste staen.</l>
				<l n="1252">Ick werd op wegh verlet, en koom den burgh bewaren,</l>
				<l n="1253">En hoop de goede God zal mijn' heer broeder spaeren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1254">Een hoopelooze hoop. och Gijsbreght, lieve heer,</l>
				<l n="1255">Ick reken hem al dood, en zie hem nimmer weer.</l>
			</sp>
		<interpGrp> </interpGrp>
			</div>
		<div n="3" type="scene">
			<stage>REY VAN BURGHZATEN. BADELOCH.</stage>
			<sp type="chorus" who="#rey-van-bvrghzaten">
				<speaker>Rey</speaker>
				<l n="1256">Waer werd oprechter trouw</l>
				<l n="1257">Dan tusschen man en vrouw</l>
				<l n="1258">Ter weereld oit gevonden?</l>
				<l n="1259">Twee zielen gloende aen een gesmeed,</l>
				<l n="1260">Of vast geschakelt en verbonden</l>
				<l n="1261">In lief en leedt.</l>
				<l n="1262">De band, die 't harte bind</l>
				<l n="1263">Der moeder aen het kind,</l>
				<l n="1264">Gebaert met wee en smarte,</l>
				<l n="1265">Aen hare borst met melck gevoed,</l>
				<l n="1266">Zoo lang gedraegen onder 't harte,</l>
				<l n="1267">Verbind het bloed.</l>
				<l n="1268">Noch stercker bind de band</l>
				<l n="1269">Van 't paer, door hand aen hand</l>
				<l n="1270">Verknocht, om niet te scheiden,</l>
				<l n="1271">Na datze jaeren lang gepaert</l>
				<l n="1272">Een kuisch en vreedzaem leven leidden,</l>
				<l n="1273">Gelijck van aerd.</l>
				<l n="1274">Daer zoo de liefde viel,</l>
				<l n="1275">Smolt liefde ziel met ziel,</l>
				<l n="1276">En hart met hart te gader.</l>
				<l n="1277">Die liefde is stercker dan de dood.</l>
				<l n="1278">Geen liefde koomt Gods liefde nader,</l>
				<l n="1279">Noch schijnt zoo groot.</l>
				<l n="1280">Geen water bluscht dit vuur,</l>
				<l n="1281">Het edelst, dat natuur</l>
				<l n="1282">Ter weereld heeft ontsteecken.</l>
				<l n="1283">Dit is het krachtigste ciment,</l>
				<l n="1284">Dat harten bind, als muuren breecken</l>
				<l n="1285">Tot puin in 't end.</l>
				<l n="1286">Door deze liefde treurt</l>
				<l n="1287">De tortelduif, gescheurt</l>
				<l n="1288">Van haer beminde tortel.</l>
				<l n="1289">Zy jammert op de dorre ranck</l>
				<l n="1290">Van eenen boom, verdrooght van wortel,</l>
				<l n="1291">Haer leven langk.</l>
				<l n="1292">Zoo treurt nu Aemstels vrouw,</l>
				<l n="1293">En smelt als sneeuw van rouw</l>
				<l n="1294">Tot water en tot traenen.</l>
				<l n="1295">Zy rekent Gijsbreght nu al dood,</l>
				<l n="1296">Die, om zijn stad en onderdaenen,</l>
				<l n="1297">Zich geeft te bloot.</l>
				<l n="1298">O God, verlicht haer kruis,</l>
				<l n="1299">Dat zy den held op 't huis</l>
				<l n="1300">Met blijschap magh ontfangen,</l>
				<l n="1301">Die tusschen hoop en vreeze drijft,</l>
				<l n="1302">En zucht, en uitziet met verlangen</l>
				<l n="1303">Waer dat hy blijft.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1304">My dunckt ick hoor gerucht. daer roept een aen de poort.</l>
				<l n="1305">God lof, het is mijn heer. ick heb zijn stem gehoort.</l>
			</sp>
		</div>
	</div>
	<PAGE /><div n="5" type="act">
		<head>Het vyfde bedryf.</head>
		<div n="1" type="scene">
			<stage>GIJSBREGHT VAN AEMSTEL. BADELOCH. BODE.</stage>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1306">Myn lief, hoe hebtghe dus uw oogen uitgekreten?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1307">Nu ghy behouden zijt is al mijn leet vergeten,</l>
				<l n="1308">Mijn trouwe bruidegom, mijn hoofd, mijn troost, mijn schat:</l>
				<l n="1309">Nu ghy behouden zijt, wat geef ick om de stad,</l>
				<l n="1310">Om al des weerelds goed! hoe zijtghe hier gekomen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1311">Na dat de vyand nu den Dam had ingenomen,</l>
				<l n="1312">Nam ick en 't overschot na'et raedhuis toe de wijck,</l>
				<l n="1313">En hiel hem staen met kracht, als water voor den dijck;</l>
				<l n="1314">Wen 'tlandvolck opgeklept zich zoeckt by nacht te redden,</l>
				<l n="1315">En brengt vast zoden aen, en steenen, paelen, bedden</l>
				<l n="1316">En bulsters, en al 't geen den zeedijck stutten kan,</l>
				<l n="1317">Daer die is doorgeweeckt; en zweet met alle man.</l>
				<l n="1318">Dat speet den grooten Reus, die liet zich vreeslijck hooren,</l>
				<l n="1319">En stack met hals en hoofd, gelijck een steile toren</l>
				<l n="1320">En spitze, boven 't volck en alle hoofden uit,</l>
				<l n="1321">En scheen een olyfant, die omsnoft met zijn' snuit.</l>
				<l n="1322">Zijn spietze was een mast in zijne grove vingeren.</l>
				<l n="1323">Ick zagh hem man op man gelijck konijnen slingeren</l>
				<l n="1324">Wel driemael om zijn hoofd, gevat by 't eene been,</l>
				<l n="1325">En kneuzen dan den kop op stoepen of op steen.</l>
				<l n="1326">Hy kan met zijnen pols een' burghwal over springen.</l>
				<l n="1327">Hy proeft op grendelen de deughd der staele klingen,</l>
				<l n="1328">En houwt met eenen slagh door yzer en door stael,</l>
				<l n="1329">En proeft zijn beckeneel op poorten van metael.</l>
				<l n="1330">Hy scheen een Polyfeem, het krijghsvolck scheen zijn kudde.</l>
				<l n="1331">De toren van 't stadhuis beweeghde zich en schudde,</l>
				<l n="1332">Zoo dick hy op een' post, of op den gevel stiet.</l>
				<l n="1333">Hy vreesde Herkles knods noch Samsons vuisten niet.</l>
				<l n="1334">De Kermers volgen hem, en Noorderlandsche knechten.</l>
				<l n="1335">Men voert den stormbock aen: men gaet de ladders rechten,</l>
				<l n="1336">En klimt, met d'eene hand ten gevel uitgestreckt,</l>
				<l n="1337">In d'ander met den schild, die hals en hooft bedeckt</l>
				<l n="1338">Voor eene hagelbuy van steenen hout en pijlen.</l>
				<l n="1339">Ons jeughd, daer tegens aen, die wentelt heele stijlen</l>
				<l n="1340">En eicke balleken, en uitgelesen hout,</l>
				<l n="1341">En wat' er is van ouds tot pracht en prael gebouwt,</l>
				<l n="1342">Van boven in den hoop; en ofze luttel hoopen,</l>
				<l n="1343">Zoo dient het om hun huid ten diersten te verkoopen,</l>
				<l n="1344">En Burgemeesteren en Raeden voor te staen,</l>
				<l n="1345">Tot quyting van den eed haer overheid gedaen.</l>
				<l n="1346">Men ziet'er zelf het bloed der overheid verhitten,</l>
				<l n="1347">En stijven de gemeent: behalven die hier zitten</l>
				<l n="1348">Blootshoofd, en half gekleed, en zonder weer te bien,</l>
				<l n="1349">Van zwacken ouderdom; en durreven wel zien</l>
				<l n="1350">Zoo eerelijck een dood kloeckhartigh onder oogen;</l>
				<l n="1351">En vechten met hun hart, nu handen niet en mogen.</l>
				<l n="1352">Een deel der burgery beneen met hellebaerd</l>
				<l n="1353">En sabelen en spiets de poort en muur bewaert.</l>
				<l n="1354">Ick steegh den toren op, die boven 't dack koomt rijzen,</l>
				<l n="1355">In 't midden van 't stadhuis; van waer men u kon wijzen</l>
				<l n="1356">De tenten om de stad, en hoe al 't leger lagh,</l>
				<l n="1357">En van wiens trans men flaeuw den Dom van Vitrecht zagh,</l>
				<l n="1358">By klaer en helder weer. 'k zagh hier uit hoeze streden,</l>
				<l n="1359">En met den storrembock de poort geweld aen deden,</l>
				<l n="1360">En ramden reis op reis, verdadight door een dack</l>
				<l n="1361">Van schilden dicht gevoeght. de deur gaf krack op krack.</l>
				<l n="1362">Wy stelden flux in 't werck de dissels en de bijlen,</l>
				<l n="1363">En hieuwen in het rond in stucken alle stijlen,</l>
				<l n="1364">En stieten spitze en al 't gevaert van boven af;</l>
				<l n="1365">Het welck een' slagh en roock de marreckt over gaf,</l>
				<l n="1366">En maeckte een vreeslijck loch in zoo veel ysre koppen;</l>
				<l n="1367">Dat anderen terstond, gevoeght in orden, stoppen.</l>
				<l n="1368">Terwijle stack de kerck de naeste huizen aen.</l>
				<l n="1369">Van daer begon de vlam in 't leien dack te slaen</l>
				<l n="1370">Van 't Raedhuis, en de roock en smoock verblinde ons oogen.</l>
				<l n="1371">De poort bezweeck, het volck quam raezende ingevlogen.</l>
				<l n="1372">'k Was al mijn vrienden quijt, en stond verbaest en stom.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1373">En zaegtghe doen noch niet na vrouw en kinders om?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1374">In die verbaestheid scheen een wolxken uit den hoogen</l>
				<l n="1375">En goddelijcke glans te blincken voor mijn oogen,</l>
				<l n="1376">En uit die heldre wolck quam eene stemme voort.</l>
				<l n="1377">Ick heb het licht gezien, en zelf de stem gehoort:</l>
				<l n="1378">O Gijsbreght, laetghe nu Klaeris uw nicht verlegen?</l>
				<l n="1379">Magh u oom Gozewijn, die grijze, niet bewegen?</l>
				<l n="1380">En steltghe huis en vrouw en kindren in gevaer?</l>
				<l n="1381">Doen schrickte ick, en steegh af, en packte my van daer,</l>
				<l n="1382">Door een' verholen gang, die uitkoomt in een' kelder.</l>
				<l n="1383">'k Aenbad het heiligh licht, dat voor my ging zoo helder.</l>
				<l n="1384">Ick raeckte op straet, en quam gevaerlijck in d'abdy.</l>
				<l n="1385">Maer niemant gaf gehoor, noch luisterde na my,</l>
				<l n="1386">Die tegens 't noodlot aen noch reuckeloos wou wrijten,</l>
				<l n="1387">En boven op het dack my in het uiterst quijten:</l>
				<l n="1388">Want eer ick boven quam, lagh poort en post om veer:</l>
				<l n="1389">Dies gleê ick by een touw in 't kloosterschuitjen neer,</l>
				<l n="1390">Dat juist noch achter lagh, en 'k voer den Aemstel over.</l>
				<l n="1391">Daer klom ick op een' boom, nu dor en zonder lover,</l>
				<l n="1392">En luisterde en zagh toe, hoe 't met d'abdy verging.</l>
				<l n="1393">My docht dat ick 't misbaer met bey mijn ooren ving,</l>
				<l n="1394">En zagh, doen ick een poos verbaest had zitten proncken,</l>
				<l n="1395">Een' dicken roock en smoock, en na den roock de voncken.</l>
				<l n="1396">Ick hoorde paerdevolck, dat langs de Doelebrugh</l>
				<l n="1397">Quam trapplen na ons toe. mijn voeten werden vlugh.</l>
				<l n="1398">Men had, o groot verzuim, dees brugh niet afgesmeten.</l>
				<l n="1399">Ick vloogh'er heen, en zocht te stillen die vast kreeten,</l>
				<l n="1400">En gaf hen moed, en wou de ruiters houden staen:</l>
				<l n="1401">Zy zouden achter my de brugh in stucken slaen,</l>
				<l n="1402">Of steecken die in brand: maer niemant durfde 't waegen.</l>
				<l n="1403">Oock zagh ick d'oude zy nu branden lichter laegen;</l>
				<l n="1404">Een voorbo van het geen was naderhand gebeurt,</l>
				<l n="1405">En dat de Middeldam alreê most zijn gescheurt:</l>
				<l n="1406">Dies gaf ick 't op, en voort de gansche stad ten besten,</l>
				<l n="1407">En waerschuwde yeder een, en gafme langs de vesten</l>
				<l n="1408">Na'et slot toe, met een' sleep van menschen arm en rijck,</l>
				<l n="1409">Een' troosteloozen hoop, die herwaert neemt de wijck.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bode">
				<speaker>Bode</speaker>
				<l n="1410">Most ick den Bisschop noch zien sterven en d'abdisse?</l>
				<l n="1411">Och vader Gozewijn! och reine maeghd Klaerisse!</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1412">Hoe is het mogelijck dat ghy 't hebt konnen zien?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bode">
				<speaker>Bode</speaker>
				<l n="1413">'t Is mooghlijck, guntghe my dat ick u daer op dien.</l>
				<l n="1414">Doen Heemskerck Borsselen gevelt had voor uw oogen,</l>
				<l n="1415">Lagh 't lijck ter zijden 't koor, in eenen hoeck getogen,</l>
				<l n="1416">Na dat ick in den drang des vyands my verstack,</l>
				<l n="1417">Mits ghy te rugge weeckt, en vielt dat pas te zwack.</l>
				<l n="1418">Zoo dra men, om den brand, de groote kerck most ruimen,</l>
				<l n="1419">Ontwapende ick den doode, en zette helm en pluimen</l>
				<l n="1420">Van Borsselen op 't hoofd, en toogh zijn rusting aen,</l>
				<l n="1421">En bond het zwaerd op zy; om in dien schijn te gaen</l>
				<l n="1422">Ons vyanden bespien, en letten hoe men 't maeckte.</l>
				<l n="1423">Ick volghde Haemsteê na, doen hy in 't klooster raeckte,</l>
				<l n="1424">En vloogh de kerckdeur in, daer Gozewijn noch zat,</l>
				<l n="1425">In 't midden van den rey, die even vierigh bad,</l>
				<l n="1426">En door een vast geloof op God zoo moedigh steunde,</l>
				<l n="1427">Dat niemant zich het woên der vyanden en kreunde.</l>
				<l n="1428">Hy scheen een zon gelijck, en zy de klaere maen;</l>
				<l n="1429">Al d'andren starretjes, die bly ten reye gaen,</l>
				<l n="1430">En juichen om dees twee, daer zy haer' glans uit scheppen.</l>
				<l n="1431">Men zaghze naulix yet dan kuische lippen reppen.</l>
				<l n="1432">Maer Haemsteê vaert hem toe met opgestroopten arm,</l>
				<l n="1433">Beklad en rood, en van Kristijnes bloed noch warm,</l>
				<l n="1434">En vat hem by den baerd met d'eene, met den degen</l>
				<l n="1435">Gereed in d'ander hand, bebloed en bloot. mit stegen</l>
				<l n="1436">De nonnen op, en geen, hoe lieflijck van gemoed,</l>
				<l n="1437">Die geen leeuwin geleeck, wanneerze brult en woed,</l>
				<l n="1438">Vermits de jaeger 't nest wil plondren en berooven.</l>
				<l n="1439">Zoo quam oprechte trouw en eedle gramschap boven.</l>
				<l n="1440">Zy worstelen een wijl. Klaeris zet voet by voet,</l>
				<l n="1441">Omarremt Gozewijn, omringt van haeren stoet.</l>
				<l n="1442">Wie zou 't godvruchtigh hoofd een hair bezeeren konnen,</l>
				<l n="1443">Omheint met eenen muur van godverloofde nonnen,</l>
				<l n="1444">Gestrengelt arm in arm? o Christelijcken knoop!</l>
				<l n="1445">Ick zie de deughden zelfs, Geloof, en Liefde, en Hoop,</l>
				<l n="1446">Met haere zusteren, die tegens Ondeughd strijden,</l>
				<l n="1447">En na den zege staen door kruis en medelijden.</l>
				<l n="1448">De vyand stond versuft, en deisde om deze zaeck:</l>
				<l n="1449">Maer 't aenzien van Klaeris beweeghde 't hart tot wraeck,</l>
				<l n="1450">En bragt hem in den zin den moord van zijnen vader,</l>
				<l n="1451">En dat zy d'afkomst was van Velzen den verraeder.</l>
				<l n="1452">Hy blaeckte, en kreegh een koorts, en door de koortze dorst</l>
				<l n="1453">Na haer en Aemstels bloed, en stiet eerst door de borst</l>
				<l n="1454">Met zijn bemorste poock dan d'eene non dan d'ander.</l>
				<l n="1455">Zy vielen over hoop, en lagen by malkander</l>
				<l n="1456">In 't rond, gelijck een krans van roozen wit en rood.</l>
				<l n="1457">Doen stond Klaerisse daer by Gozewijn, ontbloot</l>
				<l n="1458">Van menschelijcke hulp. ghy zoudze bey zien proncken,</l>
				<l n="1459">Als bloemen op haer' steel, in eenen beemd, verdroncken</l>
				<l n="1460">Van eenen rooden plas. d'een zuchte noch, en d'een</l>
				<l n="1461">Vertrock het hoofd, die d'arm, en deze noch haer been.</l>
				<l n="1462">Een ander had den geest zoo daetelijck gegeven.</l>
				<l n="1463">De Bisschop, schoon hy stond op d'oever van zijn leven,</l>
				<l n="1464">En toomde zich niet in van gramschap en van rouw:</l>
				<l n="1465">Vw vader ley de hand wel eerloos aen een vrouw,</l>
				<l n="1466">Maer zoop noit vrouwenbloed, of is daer om gelastert.</l>
				<l n="1467">Dus blijckt het, datghe zijt een overwonnen basterd,</l>
				<l n="1468">Na lichaem en na geest, nu ghy uw' aerd betoont</l>
				<l n="1469">Aen nonnen, die altijd in 't woeden zijn verschoont.</l>
				<l n="1470">En d'ander antwoord hem: ghy zult die eedle Reien</l>
				<l n="1471">Als basterdbisschop dan gaen volgen en geleien.</l>
				<l n="1472">Hardneckige, legh nu den valschen mijter neer.</l>
				<l n="1473">Zoo sprack de basterdzoon, en ruckte hem om veer</l>
				<l n="1474">Met stoel met al in 't bloed: de mijter viel 'er mede.</l>
				<l n="1475">Klaerisse viel 'er by, doen zy haer beste dede,</l>
				<l n="1476">En hiel hem even sterck om zijnen hals gevat,</l>
				<l n="1477">En scheen gevormt albast, met purper overspat.</l>
				<l n="1478">Hy duwde 't bloedigh zwaerd in 's grijzen loome zyde.</l>
				<l n="1479">Tot aen 't verguld gevest. zoo zaghmen eer, ten tijde</l>
				<l n="1480">Van 't blinde heidendom, voor 't aengesteken vier,</l>
				<l n="1481">Met 's priesters mes gekeelt een' witten offerstier,</l>
				<l n="1482">Wiens gladde hoornen goud, wiens lenden kranssen decken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1483">Hoe droegh Klaerisse zich?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bode">
				<speaker>Bode</speaker>
				<l n="1484">Zy holp den degen trecken</l>
				<l n="1485">Vit 's ooms gewonde zy, en zette hem terstond</l>
				<l n="1486">Den mijter op het hoofd, en kust den bleecken mond.</l>
				<l n="1487">Hy opent pijnelijck zijn half-geloken oogen,</l>
				<l n="1488">En zietze noch eens aen, en schijnt met haer bewogen,</l>
				<l n="1489">Die hem zijn oogen luickt. hy geeft den lesten zucht.</l>
				<l n="1490">Zy vangt den veegen geest, en die benaeuwde lucht,
</l>
				<l n="1491">En zwijmt een poos van druck. maer Haemsteê, eerze weder</l>
				<l n="1492">Bekoomt, die worrept haer op 't doode lichaem neder,</l>
				<l n="1493">En boet 'er schendigh meê zijn' godvergeten lust.</l>
				<l n="1494">z'Ontwaeckt in 't ende, en word van 't schellemstuck bewust,</l>
				<l n="1495">En roept: mijn bruidegom, zie neder hoe ick lije,</l>
				<l n="1496">En hoemen my schoffeert. o zuivre maeghd Marije!</l>
				<l n="1497">O Klaere, aenschouwtghe dit? vrouw Machtelt, zie uw kind.</l>
				<l n="1498">De booswicht slaet heur klaght en woorden in den wind,</l>
				<l n="1499">Gelijck een vogel grijp 't gepiep der simple duiven,</l>
				<l n="1500">Wen hy 'er uit de vlught een vast krijght in zijn kluiven.</l>
				<l n="1501">Ga henen, zeit hy, klaegh uw moeder uwe smart.</l>
				<l n="1502">Hy trappeltze op den buick, en op 't benaeuwde hart,</l>
				<l n="1503">Dat haer het bloed ten neus en monde uit quam gevlogen,</l>
				<l n="1504">En zy den doodsnick gaf, en sloot die hemelsche oogen,</l>
				<l n="1505">En uitging ofze sliep, in 's Bisschops open arm.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1506">Hoort God dan langer niet na'et jammerlijck gekarm</l>
				<l n="1507">Van zijn verkore schaer? of lust het hem de boosheid</l>
				<l n="1508">Te stijven in haer quaed, door zijne straffeloosheid?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1509">Was doen zijn moed gekoelt van alle schendery,</l>
				<l n="1510">En d' oude wrock gepaeit?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bode">
				<speaker>Bode</speaker>
				<l n="1511">'t En bleef'er noch niet by.</l>
				<l n="1512">Niet verre van 't autaer, vereert met rijcke gaven,</l>
				<l n="1513">Stond een albaste tombe: in deze lagh begraven</l>
				<l n="1514">Het kostelijck gebeente en d'overheilige asch</l>
				<l n="1515">Van een, die om 't geloof aen God gemarteld was;</l>
				<l n="1516">Daer most de snoode schelm zich zelven noch aen wreecken.</l>
				<l n="1517">'t Is wonder, als God zwijght, dat dooden niet en spreecken.</l>
				<l n="1518">Hy schon en sloegh 'er aen zijn klaeuwen vuil van bloed,</l>
				<l n="1519">En brackze toornigh op met grooten overmoed.</l>
				<l n="1520">Terstond quam hem een geur en yet wat lieflijcks tegen:</l>
				<l n="1521">Maer die verwaten mensch, wat zou zijn hart bewegen?</l>
				<l n="1522">Hy vaert al voort, en stroit de beenen hier en daer,</l>
				<l n="1523">En smijt de tombe in twee, en breeckt 't gewijde autaer,</l>
				<l n="1524">En doet terstond den brand in 't dack van 't klooster steecken.</l>
				<l n="1525">Het vier nam d'overhand, waer voor de plondraers weecken.</l>
				<l n="1526">Ick quam ontrent de Beurs, te water uitgebouwt,</l>
				<l n="1527">Nu half gebrand, en zagh al 't zilverwerck en goud,</l>
				<l n="1528">Geplondert heilighdom, tapijten en schildrijen,</l>
				<l n="1529">Schaerlaken en fluweel, langs heen de gaelerijen</l>
				<l n="1530">Geworpen over hoop, daer Grobber hiel de wacht.</l>
				<l n="1531">De vlamme speelde in 't goud, en schitterde by nacht.</l>
				<l n="1532">Men zagh'er by een schaer van weduwen en weezen,</l>
				<l n="1533">Bekreten en bedruckt, en die noch arger vreezen.</l>
				<l n="1534">Zoo raeckte ick onbekent door 't krijghsvolck heen by 't slot,</l>
				<l n="1535">Tot berging van mijn lijf. 'k vertrouw my u en God.</l>
				<l n="1536">De wind steeckt op, men hoort hem in de vlammen bruizen.</l>
				<l n="1537">Een zee van gloed verdrinckt al d'overige huizen.</l>
				<l n="1538">De burgh lijd last. 't waer best dat ghy een' uitval deed,</l>
				<l n="1539">En dan de brugh afbraeckt.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1540">Mijn broeder staet gereed.</l>
			</sp>
		</div>
		<div n="2" type="scene">
			<stage>BADELOCH. AREND VAN AEMSTEL. GIJSBREGHT VAN AEMSTEL. BROER PETER. VLUGHTELINGEN.</stage>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1541">Wat zienwe te gemoet? de burghzaet koomt gevloden.</l>
				<l n="1542">Mijn man loopt weer te rugh, en zoeckt vast by den dooden</l>
				<l n="1543">Zijn' broeder, dien hy mist, en al te trouw bemint,</l>
				<l n="1544">En niet verlaeten zal, 't en zy dat hy hem vind,</l>
				<l n="1545">En levendigh of dood magh torssen op den rugge,</l>
				<l n="1546">In 't uiterste gevaer. daer sloopenze de brugge.</l>
				<l n="1547">Helaes! wat gaet my aen! waer vinde ick mijnen heer?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1548">Och broeder, laetme los.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1549">Hoe is 't?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1550">'k En kan niet meer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1551">Hoe is het, Arend broer?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1552">Nu doe ons eenigh teecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#arend-van-aemstel">
				<speaker>Arend</speaker>
				<l n="1553">Ick ben den adem quijt. ick kan niet langer spreecken.</l>
				<l n="1554">Mijn hart bezwijckt door 't bloen. ick heb mijn' plicht voldaen,</l>
				<l n="1555">Mijn vaderlijcke stad ten ende voor gestaen,</l>
				<l n="1556">Na dat ick had soo lang in ballingschap gezworven.</l>
				<l n="1557">Heer broeder, 'k neem verlof, en als ick ben gestorven</l>
				<l n="1558">Zoo voer, indienghe moet verlaeten deze plaets,</l>
				<l n="1559">Mijn lijck met u, op dat de wraecklust des soldaets</l>
				<l n="1560">Het niet onteer, en gun het een gewijde stede.</l>
				<l n="1561">Gedenck mijn ziel voor God, ô priester, in uw bede.</l>
				<l n="1562">Ick schey, ick zwijm, ick sterf. mijn tijd is hier geweest.</l>
				<l n="1563">Och vrienden, bid voor my. ô God, ontfang mijn' geest.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1564">Hy is al dood, en heeft gena by God verworven.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1565">Hy is met vollen roem in 't harrenas gestorven,</l>
				<l n="1566">En volght zijn' broeder Ot in 't hemelsch vaderland,</l>
				<l n="1567">En triomfeert by God.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1568">Ghy mist uw rechte hand.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vlvghtelingen">
				<speaker>Vlughtelingen</speaker>
				<l n="1569">Nu zal hy zich voortaen ten uitval niet beledigen,</l>
				<l n="1570">Noch 't Vrelandsch slot noch dit met zulck een' moed verdedigen,</l>
				<l n="1571">Noch 't Amsterdamsche Recht beschutten met zijn zwaerd,</l>
				<l n="1572">En draeven voor het heir op eenigh brieschend paerd,</l>
				<l n="1573">Om prijs en eer in 't stof door zweet en bloed te winnen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1574">Men treck het lichaem uit, men draegh den doode binnen.</l>
			</sp>
		</div>
		<div n="3" type="scene">
			<stage>DE HEER VAN VOOREN MET DEN TROMPETTER. GIJSBREGHT VAN AEMSTEL.</stage>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1575">Myn Heer, uw ongeluck is ons van harte leet.</l>
				<l n="1576">Wy staen voor deze graft tot storremen gereed.</l>
				<l n="1577">'t Waer tijd en meer dan tijd, dat ghy u kort beraede,</l>
				<l n="1578">En gaeft het huis voort op, met hope van genade,</l>
				<l n="1579">En schutte d'ongena. ick eisch 't in 's graeven naem,</l>
				<l n="1580">En dat door Egmonds last.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1581">Ghy eischt dat ick 't my schaem.</l>
				<l n="1582">'k En schey 'er zoo niet af, als met mijn eigen leven,</l>
				<l n="1583">En eer ick sterref zal noch menigh met my sneven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1584">Is 't eere dat een held zich zelf verreuckeloos?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1585">Men houd de plaets op hoop.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1586">Hier is geen hoop altoos.</l>
				<l n="1587">Met houden is hier niet met allen uit te rechten.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1588">Dat maghmen dan bezien. wy zullen'er om vechten.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1589">'tWas vechtens tijd, aleer de vyand uwe stad,</l>
				<l n="1590">De poorten en de vest noch heel vermeestert had:</l>
				<l n="1591">Doen alle klocken brand en moord en onraed klepten,</l>
				<l n="1592">En burger en soldaet om 't zeerst hun handen repten:</l>
				<l n="1593">Nu die verweldight zijn, het Raedhuis afgebrand,</l>
				<l n="1594">En wat in 't harnas blonck, gesneuvelt en vermant,</l>
				<l n="1595">Is 't al vergeefs het slot en overschot verdaedight.</l>
				<l n="1596">Bera u kort, ghy word noch mooghlijck begenadight.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1597">'t Is mijn gewoonte niet te bidden om gena.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1598">'t Is wijsheid dat men zich zomwijl te buiten ga,</l>
				<l n="1599">En zijn gewoonte staeck, en stel 't gevaer voor oogen.</l>
				<l n="1600">Zy kiezen 't best van twee, die beter niet en mogen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1601">'kVerwacht een uitkomst dan, en geef het op aen God.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1602">Wat uitkomst wachtghe toch? ghy zult terstond dit slot</l>
				<l n="1603">Van alle kanten zien beladdren en bespringen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1604">Men zalme van het Y zoo lichtelijck niet dwingen.</l>
				<l n="1605">Ick heb noch hier en daer veel vrienden op mijn hand.</l>
				<l n="1606">Mijn toeverlaet, naest God, dat is de waterkant.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1607">Geloofme, 'kzoeck u niet met woorden te versaegen,</l>
				<l n="1608">Ghy zult het van dien kant zoo heerlijck op zien dagen,</l>
				<l n="1609">Met schuiten zonder tal, eer u de zon beschijn.</l>
				<l n="1610">Wat riemen voert of zeil heeft d'amirael Persijn</l>
				<l n="1611">Beslaegen in zijn' dienst by Vries en Waterlanderen.</l>
				<l n="1612">Al 't omgelegen volck ruckt haestigh by malkanderen,</l>
				<l n="1613">En treckt vast op den brand van kerck en toorens aen.</l>
				<l n="1614">Hoe is het mogelijck die maght te wederstaen,</l>
				<l n="1615">Met zoo een hand vol volx, dat door de nederlaegen</l>
				<l n="1616">Der versch vernielde stad vol schrix is en verslaegen?</l>
				<l n="1617">Ghy vielt, 't is waer, van 't slot op uwen vyand uit:</l>
				<l n="1618">Wat holp 't? men dreef u in. ghy waert zoo kort gestuit,</l>
				<l n="1619">En keerde op uwen burgh met roo bebloede koppen,</l>
				<l n="1620">Van vreeze datmen u den toegang toe moght stoppen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1621">'k Ontfing geen leedt, alleen mijn boezem zagh bemorst</l>
				<l n="1622">Van bloed, vermits een kay, geslingert langs mijn borst,</l>
				<l n="1623">Het vel had afgeschuurt, en effen 't vleesch gewreven.</l>
				<l n="1624">Geen angst en dreef ons meer dan wy ons zelven dreven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1625">Daer niet gewonnen word is 't ydel datmen strijd.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1626">Een krijghsman wint genoegh, al wint hy niet dan tijd.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1627">'tWas raedzaemst by verdragh, en niet uit nood gegeven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1628">Mijn moeder leerde my, dat ick geen' raed zou leven</l>
				<l n="1629">Met vyanden, waer van men 't argste moet vermoen.</l>
				<l n="1630">Mijn heer, ick heb uw' raed voor dees tijd niet van doen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1631">Mijn meesters harte treckt na alle braeve helden,</l>
				<l n="1632">Die voor hun eere en erf zich vroom ter weere stelden.</l>
				<l n="1633">d'Onmaetigheid van wraeck, gepleeght na Velzens dood,</l>
				<l n="1634">En heeft hy noit bestemt, noch yemants schuld vergroot.</l>
				<l n="1635">Ick ken hem, als my zelf: hy mint u in 't byzonder.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1636">Hy mint my, als het blijckt, en keert het bovenste onder.</l>
				<l n="1637">Hy mint my averechts. zijn liefde staet ons dier.</l>
				<l n="1638">Wie heeft de stad vernielt, verwoest met zwaerd en vier,</l>
				<l n="1639">En al den nacht gewoed, als wild en uitgelaeten?</l>
				<l n="1640">Wie stopt den Aemstel toe met dooden? wie de straeten?</l>
				<l n="1641">Waer zietmen niet de vlam van dien gestighten brand?</l>
				<l n="1642">Wat grafsteê, wat autaer, wat kerck heeft 's roovers hand</l>
				<l n="1643">Verschoont? wat heilighdom, kappellen, kloosters, nonnen</l>
				<l n="1644">Zijn van die klaeuwen niet geschandvleckt en geschonnen?</l>
				<l n="1645">Op dat ick niet en rep, hoe gruwlijck de soldaet</l>
				<l n="1646">Na 'et schennen martlen durf den godgewijden staet;</l>
				<l n="1647">Daer al de volgende eeuw met laster van zal spreecken,</l>
				<l n="1648">En dat Gods streng gerecht te zijner tijd wil wreecken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#de-heer-van-vooren">
				<speaker>Vooren</speaker>
				<l n="1649">Dit, leider! was een nacht vol ramps vol ongevals:</l>
				<l n="1650">Maer datmen d'oversten wil schuiven op den hals</l>
				<l n="1651">Al wat'er is misdaen by krijghslien zonder orden,</l>
				<l n="1652">En die door geen gezagh in toom gehouden worden,</l>
				<l n="1653">By die gelegenheid; dat lijd de reden niet,</l>
				<l n="1654">Noch leert d'ervaerenheid, en is wel meer geschied;</l>
				<l n="1655">Byzonder daer het hart van wraecklust was bezeten.</l>
				<l n="1656">Wie keert een' dollen leeuw, na 'et breecken van zijn keten?</l>
				<l n="1657">Hy volght zijn' wreeden aerd, en vlieght met eenen loop,</l>
				<l n="1658">En grabbelt blindeling den reedsten uit den hoop.</l>
				<l n="1659">Wanneer 't verbolgen zwaerd eens raeckt uit 's krijghsmans scheede,</l>
				<l n="1660">Het keert'er langsaem in, en acht gebod noch bede,</l>
				<l n="1661">Ziet vorst noch veldheer aen. het zwaerd, geterght van wraeck</l>
				<l n="1662">En gramschap, vind in 't bloed des vyands zoeten smaeck.</l>
				<l n="1663">De duisternis des nachts maeckt alle ding oock gruwelijck:</l>
				<l n="1664">Dan schijnt het, watmen daeghs zich schaemen zou, min schuwelijck,</l>
				<l n="1665">In dees bloed dronckenschap, en blinde en dartle lust,</l>
				<l n="1666">Die tot een vonxken toe al 't licht van reden bluscht,</l>
				<l n="1667">Van tamme menschen maeckt onredelijcke dieren.</l>
				<l n="1668">Men moet, men wil of niet, dan 't heir den teugel vieren.</l>
				<l n="1669">Mijn meester, doen hy eerst voor uwe vesten quam,</l>
				<l n="1670">Wou wel bemaghtigen den muur van Amsterdam,</l>
				<l n="1671">Maer dien tot in den grond zoo schendigh te verdelgen</l>
				<l n="1672">Was noit zijn wit, en 't valt hem bitter te verzwelgen:</l>
				<l n="1673">Hoewel het krijghsrecht hem verschoont; hy verreght niet</l>
				<l n="1674">Het uiterst van zijn Recht, en straft noch met verdriet:</l>
				<l n="1675">Is tot verzachting en verschooning meer genegen,</l>
				<l n="1676">Dan al te stijf te staen op 't punt van zijnen degen.</l>
				<l n="1677">Verschoon uw leven doch, en gun dees eere aen my.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1678">Ick ben met eenen dood voor al mijn leven vry.</l>
				<l n="1679">Vertreck, en wacht u my meer tijdingen te brengen.</l>
				<l n="1680">'k Getroost my al wat God u toelaet te gehengen.</l>
			</sp>
		</div>
		<div n="4" type="scene">
			<stage>GIJSBREGHT VAN AEMSTEL. BADELOCH. BROER PETER. VLUGHTELINGEN. ADELGUND. VEENERICK. BODE. RAFAEL.</stage>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1681">Wy gaven Vooren kort en duidelijck bescheed.</l>
				<l n="1682">Ghy hoort, hoe 't krijghsvolck staet tot storremen gereed:</l>
				<l n="1683">Waerom het noodigh waer, aleer zy 't huis besluiten</l>
				<l n="1684">Van achter met een vloot van schepen en van schuiten,</l>
				<l n="1685">My van onnut gezin, en die geen weer en biên,</l>
				<l n="1686">t' Ontslaen, en met de bloem der mannen te voorzien,</l>
				<l n="1687">Die maghtigh zy 't geweld des vyands af te keeren,</l>
				<l n="1688">Het welck ons koomt aen boord met storrembrugh en leeren.</l>
				<l n="1689">Mijn liefste, geef u scheep, al is het scheiden pijn,</l>
				<l n="1690">'t Is noodigh, Peter zelf die zal uw leidsman zijn,</l>
				<l n="1691">En dit gevlughte volck en u en uwe kinderen</l>
				<l n="1692">Vervoeren na een plaets, daer niemant u kan hinderen.</l>
				<l n="1693">Getroost u daer een wijl te wachten, tot dat God</l>
				<l n="1694">Ons weer te zaemen breng, en gun een beter lot.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1695">Helaes, wat ga ick aen? wat koomt my weder over?</l>
				<l n="1696">Waer zendghe my? mijn lief, Persijn den grooten roover</l>
				<l n="1697">Vw' vyand in den mond, die op ons vlamt en loert</l>
				<l n="1698">Vit Zwaenenburgh, daer hy des graeven vlagge voert?</l>
				<l n="1699">'tVerdriet hem zulck een slot en vasten burgh te derven,</l>
				<l n="1700">Die ongerechte gift. uw zaed, uw wettige erven</l>
				<l n="1701">Te blusschen in haer bloed, is al zijn wensch en wit,</l>
				<l n="1702">Op dat hy onverlet volharde in 't nieuw bezit.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1703">Mevrouw, zijt wel getroost, ick zal u zelf geleiden.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1704">'k Neem oorlof met een' kus.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1705">'k En sal van 't huis niet scheiden</l>
				<l n="1706">Noch scheep gaen zonder u, mijn heer, mijn waerde man.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1707">Ick volgh u eer ghy 't weet.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1708">Daer weetghe luttel van.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1709">De stroom is wijd genoegh, al stoptmen deze haven,</l>
				<l n="1710">Een schuit ontslipt het licht.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1711">Men zal u hier begraeven,</l>
				<l n="1712">Bestulpen onder 't puin. ick zie dit huis in brand.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1713">d'Onsterfelijcke God heeft alles in zijn hand.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1714">Och of de goede God zich mijner wou erbarmen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1715">Mevrouw, betrouw op hem, hy kan ons wel bescharmen,</l>
				<l n="1716">En voert zijn eigendom door water vier en vlam.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1717">Gelijck de brand getuight van 't gloeiende Amsterdam.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1718">'t Is zijn gehengenis, wie durf zich daer in mengen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1719">Wanneer ons leed geschied, dan zal hy 't oock gehengen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1720">Mijn lieve gemaelin, ghy stelt u 't zwaerste voor.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1721">Vw droefheid houd geen maet, 't benevelt brein geen spoor.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vlvghtelingen">
				<speaker>Vlughtelingen</speaker>
				<l n="1722">Nu vollegh raed, mevrouw, en laet u doch gezeggen.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#adelgvnd">
				<speaker>Adelgund</speaker>
				<l n="1723">Och moeder lief, wat raed? zy komen 't huis beleggen.</l>
				<l n="1724">Bewaer mijn reinigheid, mijn' maeghdelijcken staet.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1725">Och dochter, moeders troost is krancke toeverlaet.</l>
				<l n="1726">De klockhen deckt vergeefs het zidderende kiecken</l>
				<l n="1727">Voor den doortrapten vos met schaduw van haer wiecken:</l>
				<l n="1728">Hy grijptze beide, en stroit de pluimen in den wind,</l>
				<l n="1729">En koelt zijn' lust, en ruckt de moeder van het kind.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1730">Zult ghy dan oirzaeck zijn dat beide uw kinders sneven?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1731">Ick zou om eenen man wel bey mijn kinders geven.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1732">Beweeght uw kroost u niet, dit jongsken kleen en teer?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1733">Niet luttel, maer mijn man beweeghtme noch al meer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#veenerick">
				<speaker>Veenerick</speaker>
				<l n="1734">Wat schreitghe moeder lief? zijt ghy bedroeft om vader?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1735">Om vader schrey ick, kind, en u en ons te gader.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1736">Vw moeder keert zich niet aen u noch uwe smart.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1737">Met smarte baerde ick 't kind, en droegh het onder 't hart.</l>
				<l n="1738">Mijn man is 't harte zelf. 'k heb zonder hem geen leven.</l>
				<l n="1739">'k Zal u, om lief noch leedt, bezwijcken noch begeven.</l>
				<l n="1740">'k Beloofde u hou en trouw te blijven tot de dood.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1741">'t Is oock getrouwigheid, wanneer men scheid uit nood.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1742">Men scheid om beters wil, om weder te verzaemen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1743">Indien ick van hem schey, wy komen nimmer t'zaemen.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1744">Ghy scheide menighmael, en zaeght hem weer gezond.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1745">'k En scheide noit, daer 't zoo bedroeft geschapen stond.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1746">De weerhaen van de kans zeer lichtelijck kan keeren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1747">'tVerkeerde noit zoo snel, of 't was om my te deeren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1748">'tWas best de kinders dan in zekerheid gebrogt.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1749">'tWas best, en hielme niet de band des echts verknocht.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1750">Een vrouw gedijt tot last: zy weet niet uit te rechten.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1751">Bestelme slechs een zwaerd, ick ben bereid te vechten,</l>
				<l n="1752">Te sterven aen de zy van mijnen vromen man.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1753">Ghy hebt een vrouwen hart.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1754">Neem eens de proef daer van.</l>
				<l n="1755">Heldinnen stonden eer als onbeweeghde posten.</l>
				<l n="1756">De faem van vrouwen roemt die stad en volck verlosten.</l>
				<l n="1757">Vw moeder Baerte toont hoe veel een vrouw vermagh,</l>
				<l n="1758">Wanneer zy Ysselstein verdedigt jaer en dagh.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#bode">
				<speaker>Bode</speaker>
				<l n="1759">Ick waerschuw u, mijn heer, eerwe overrompelt worden.</l>
				<l n="1760">De triomfeerder stelt zijn vendels in slaghorden,</l>
				<l n="1761">En d'eer van d'eersten storm verguntmen aen den Vries,</l>
				<l n="1762">Die groote reedschap maeckt: ons dient geen tijdverlies.</l>
				<l n="1763">Men voert de stormbrugh aen: men steeckt'er de trompetten.</l>
				<l n="1764">'t Is over tijd den muur en torens te bezetten.</l>
			</sp>
			<PAGE />
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1765">Al lang genoegh gemart: voort, voort, de nood die prest.</l>
				<l n="1766">Gehoorzaem uwen heer, en kus hem eens voor 't lest.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1767">Zeer gaerne, braeve held, vergunme slechs een bede,</l>
				<l n="1768">En ruck, het is mijn wil, dit lemmer uit der scheede,</l>
				<l n="1769">En stoot het door dees borst, en doop het in dit bloed.</l>
				<l n="1770">'t Is beter dat ghy 't zelf dan Vries of Kermer doet,</l>
				<l n="1771">Als ick u heb den geest zien geven door uw wonden,</l>
				<l n="1772">Mijn zoontje zonder hoofd, mijn dochterken geschonden,</l>
				<l n="1773">En hoor al 't huis vervult met brand met moordgeschreeuw:</l>
				<l n="1774">Zoo sterf ick noch uw vrouw, geen kinderlooze weeuw.</l>
				<l n="1775">Zoo magh mijn kind of ghy noch bey dees oogen luicken,</l>
				<l n="1776">Nadien ick 's levens licht niet langer kan gebruicken.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1777">O gruwel, Badeloch, ben ick van zulck een' aerd,</l>
				<l n="1778">Dat ick een vrouw, en noch mijn eige, met mijn zwaerd,</l>
				<l n="1779">Zoo eerelijck voor haer, voor kinderen, en magen,</l>
				<l n="1780">En deze goe gemeent, mijn leven lang, gedraegen,</l>
				<l n="1781">Vermoorden zou, gelijck een gruwelijck tyran?</l>
				<l n="1782">Zoo ben ick langer niet uw bedgenoot, uw man:</l>
				<l n="1783">Zoo hebt ghy onbekent dus lange my versleten,</l>
				<l n="1784">En ick mijn Christendom verzaeckt, mijn' plicht vergeten.</l>
				<l n="1785">Hoe laetghe zulck een woord uw' kuischen mond ontgaen?</l>
				<l n="1786">Of wiltghe, dat ick u altzaemen zal verraen,</l>
				<l n="1787">En my aen uwe dood en schennis schuldigh maecken?</l>
				<l n="1788">'t Is tijd om weer te biên. de vyanden genaecken.</l>
				<l n="1789">Het godloos basterdzaed, beweeght door geen misbaer,</l>
				<l n="1790">Dat onze nicht Klaeris van Velzen, voor 't autaer</l>
				<l n="1791">En 't kruisbeeld, in 't gezicht haers bruidegoms, verkrachte,</l>
				<l n="1792">En trappelde op den buick, en om den doodsnick lachte,</l>
				<l n="1793">Zal daetlijck dezen burgh verovren al verwoed.</l>
				<l n="1794">Ick zal mijn vrouw, mijn zaed, zien in malkanders bloed</l>
				<l n="1795">Versticken. Haemsteê zal 't in eenen beker schincken,</l>
				<l n="1796">En dat, zoo laeuw als 't is, den vader op doen drincken:</l>
				<l n="1797">Op dat d'ontruste geest doorwaer het ingewand,</l>
				<l n="1798">En pijnigh voor zijn dood het los en vlot verstand.</l>
				<l n="1799">Waer zijtghe dienaers? waer mijn lijfwacht? waer mijn knaepen?</l>
				<l n="1800">Brengt herwaert mijn geweer. op mannen, wapen, wapen.</l>
				<l n="1801">Het is de jongste dagh, en met dit huis gedaen.</l>
				<l n="1802">Noch zal het wraeckeloos zoo niet te gronde gaen:</l>
				<l n="1803">Daer moet een groot getal met ons ten hemel vaeren.</l>
				<l n="1804">Koomt volghme, daerwe flus in 't harnas bezigh waren,</l>
				<l n="1805">In 't midden van den moord. 'k gevoel een nieuwe kracht.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1806">Waer wiltghe heen? u zelf verdrincken in de gracht?</l>
				<l n="1807">De brugge brand vast af. of hebtghe voor te sterven,</l>
				<l n="1808">Zoo neem ons t'zaemen meê: hier zijn uw wettige erven,</l>
				<l n="1809">De huwbaere Adelgund, d'onnoosle Veenerick.</l>
				<l n="1810">Mijn hairen staen te bergh; mijn harte klopt van schrick.</l>
				<l n="1811">Och vader, 't is mijn schuld, en weest zoo niet verbolgen.</l>
				<l n="1812">Bedaer wat. ick ga scheep. ick zal den Deken volgen,</l>
				<l n="1813">Te water en te land: hy voerme waer 't hem lust,</l>
				<l n="1814">Of na den wilden Yr, of aen de Noordsche kust.</l>
				<l n="1815">Nu vrees ick geen gevaer, noch geen uitheemsche stranden.</l>
				<l n="1816">Ick neem verlof. ick ga: ick kus voor 't lest uw handen.</l>
				<l n="1817">'k Gehoorsaem u, gelijck een Christe vrouwe past.</l>
				<l n="1818">Ick schrey en klaegh vergeefs. och mannen, houd hem vast.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vlvghtelingen">
				<speaker>Vlughtelingen</speaker>
				<l n="1819">Mijn heer, erbarrem u, om uw bedruckte vrouwe:</l>
				<l n="1820">Zy luistert na uw' raed. zy zwijmt, zy sterft van rouwe.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#adelgvnd">
				<speaker>Adelgund</speaker>
				<l n="1821">Och vader, moeder sterft. wat leider gaet my aen?</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vlvghtelingen">
				<speaker>Vlughtelingen</speaker>
				<l n="1822">'t En zy ghy u bedaert, het is met haer gedaen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1823">Om Gods wil, geef gehoor, ghy ziet hoe zy u minnen.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1824">Wat razerij is dit! wat onverzetbre zinnen!</l>
				<l n="1825">Men recht met jammeren noch jancken hier niet uit:</l>
				<l n="1826">De traenen doen 't hem niet. de wreedheid word gestuit</l>
				<l n="1827">Met dapperheid en moed. waer laet ghy u vervoeren!</l>
				<l n="1828">Al 't kermen is onnut: men moet de handen roeren.</l>
				<l n="1829">Scheep, scheep. nu zijt getroost, mijn lief, de tijd is kort.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1830">Voor 't scheiden, laetme toe dat ick mijn bede stort.</l>
				<l n="1831">Broer Peter, bid voor my, dat God dees arme schaere</l>
				<l n="1832">Door zijnen engel stuure, en mijnen heer bewaere.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1833">Ghy die der vromen schild en wisse toevlught zijt,</l>
				<l n="1834">En van den hemel af den jammerlijcken strijd</l>
				<l n="1835">Der menschen gade slaet, en ziet de steden daelen,</l>
				<l n="1836">En wentelen, en zet de heerschappijen paelen;</l>
				<l n="1837">Erbarm u over dit bedruckt belegert slot:</l>
				<l n="1838">Bescherm 't rechtvaerdigh hoofd, en bergh het overschot</l>
				<l n="1839">Der uitgeroeide stad, genoodzaeckt door de baeren</l>
				<l n="1840">In lange ballingschap, op Gods gena, te vaeren.</l>
				<l n="1841">Ghy hebt het huisgezin van Noah wel behoed,</l>
				<l n="1842">Dat op de baeren dreef en hoogen watervloed;</l>
				<l n="1843">Doen 't water ymmer wies, tot daer de starren bloncken;</l>
				<l n="1844">Doen 't hemelhoogh geberghte en alle spitzen zoncken,</l>
				<l n="1845">En al de weereld lagh in eene baere zee</l>
				<l n="1846">Gedompelt over 't hoofd, en kende strand noch ree.</l>
				<l n="1847">Ghy trooste door de duif die overbleve zielen.</l>
				<l n="1848">d'Olijftack zey haer aen, hoe alle watren vielen.</l>
				<l n="1849">Vertroost ons desgelijx in droeve ballingschap.</l>
				<l n="1850">Ghy weet daer van de maet, en kent den lesten stap.</l>
				<l n="1851">Vw geest die blaeze in 't zeil: uw heilige engel stiere</l>
				<l n="1852">Het roer, en zette ons op, daer elck u vrolijck viere.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#rafael">
				<speaker>Rafael</speaker>
				<l n="1853">O Gijsbreght, zet getroost uw schouders onder 't kruis</l>
				<l n="1854">V opgeleit van God. 't is al vergeefs dit huis</l>
				<l n="1855">Verdaedight; hadden wy 't in ons behoed genomen,</l>
				<l n="1856">'t En waer met Amsterdam zoo verre noit gekomen:</l>
				<l n="1857">Dus wederstreef niet meer uw trouwe gemaelin.</l>
				<l n="1858">Verlaet uw wettigh erf, en quel u nergens in.</l>
				<l n="1859">Al leit de stad verwoest, en wil daer van niet yzen:</l>
				<l /><l n="1860">Zy zal met grooter glans uit asch en stof verrijzen:</l>
				<l n="1861">Want d'opperste beleit zijn zaecken wonderbaer.</l>
				<l n="1862">De Hollandsche gemeent zal, eer drie honderd jaer</l>
				<l n="1863">Verloopen, zich met maght van bondgenooten stercken,</l>
				<l n="1864">En schoppen 't Roomsch autaer met kracht uit alle kercken,</l>
				<l n="1865">Verklaeren 't graeflijck hoofd vervallen van zijn Recht,</l>
				<l n="1866">En heerschen staetsgewys; het welck een bits gevecht,</l>
				<l n="1867">En endeloozen krijgh en onweer zal verwecken,</l>
				<l n="1868">Dat zich gansch Christenrijck te bloedigh aen wil trecken.</l>
				<l n="1869">In 't midden van den twist, en 't woeden nimmer moe,</l>
				<l n="1870">Verheft uw stad haer kroon tot aen den hemel toe,</l>
				<l n="1871">En gaet door vier en ys een andre weereld vinden,</l>
				<l n="1872">En dondert met geschut op alle vier de winden.</l>
				<l n="1873">Vw afkomst midlerwijl en zal niet onder gaen,</l>
				<l n="1874">Maer eeuwigh adelijck en eerelijck bestaen,</l>
				<l n="1875">Op sloten en in steên, en loffelijck regeeren,</l>
				<l n="1876">En Aemstels oude naem en zal geen' roem ontbeeren;</l>
				<l n="1877">Als uw naemhafte stad haer' Schouwburgh open doet,</l>
				<l n="1878">En voert op 't hoogh tooneel uw daeden te gemoet</l>
				<l n="1879">Den Burgemeesteren, en driemael twalef Raeden,</l>
				<l n="1880">Gezeten op uw' schild, van kruissen overlaeden.</l>
				<l n="1881">Dus geef u haestigh scheep: 't is tijd, want zonder God</l>
				<l n="1882">En onze hulp, 't was omgekomen met dit slot.</l>
				<l n="1883">Ick zal u met een' mist en dicken nevel decken,</l>
				<l n="1884">En voorgaen met mijn' glans, en 't volck een leidstar strecken,</l>
				<l n="1885">In 't midden van den stroom. schep moed, en wanhoop niet,</l>
				<l n="1886">Maer volgh gehoorzaem na het geen u God gebied.</l>
				<l n="1887">Zijn wil is, dat ghy treckt na'et vette land van Pruissen,</l>
				<l n="1888">Daer uit het Poolsch geberght de Wijsselstroom koomt ruisschen,</l>
				<l n="1889">Die d'oevers rijck van vrucht genoeghelijck bespoelt.</l>
				<l n="1890">Verhou u daer, en wacht tot dat de wraeck verkoelt.</l>
				<l n="1891">Ghy zult in dit gewest een stad, Nieuw Holland, bouwen,</l>
				<l n="1892">En in gezonde lucht, en weelige landouwen,</l>
				<l n="1893">Vergeten al uw leet, en overbrogten druck;</l>
				<l n="1894">Waer door uw naezaet klimt den bergh op van 't geluck.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1895">Zijt ghy dat Rafaël? zijt ghy dat zelf, die beide</l>
				<l n="1896">Tobias en zijn bruid zoo veiligh t' huis geleide?</l>
				<l n="1897">Of liever die gezant des hemels, die zoo klaer</l>
				<l n="1898">Voor Moses trock, gelijck een vierige pilaer?</l>
				<l n="1899">Of die den vromen Loth noch berghde, eer 't vier van boven</l>
				<l n="1900">De steden stack in brand? of die den gloenden oven</l>
				<l n="1901">Verkoelde, en brogt'er gaef drie jongelingen uit?</l>
				<l n="1902">Wy volgen op uw licht. wy zien 't is Gods besluit.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1903">Nu buigh ick my voor God, mijn lief, mijn uitverkoren:</l>
				<l n="1904">Nu weiger ick geensins na uwen raed te hooren,</l>
				<l n="1905">En legh hier 't harnas af. hier baet geen tegenweer:</l>
				<l n="1906">Nu God dit huis verlaet, en geldt'er zwaerd noch speer.</l>
				<l n="1907">Al 't volck ga voor, dan 't lijck, en niemant hoef te vreezen;</l>
				<l n="1908">Ick zelf met mijn gezin zal d'allerleste wezen.</l>
				<l n="1909">Broer Peter, 'k bid u, tast dit heiligh kruisbeeld aen,</l>
				<l n="1910">Dat voor mijn' oudren lang heeft op 't autaer gestaen,</l>
				<l n="1911">En my is aenge-erft. ick storte in tijd van vrede</l>
				<l n="1912">En oorloogh menighmael hier voor mijn vierge bede,</l>
				<l n="1913">Zoo wel des nachts als daeghs. hoort mannen, hoort na my.</l>
				<l n="1914">Wanneermen uit den stroom en Pampus raeckt voorby,</l>
				<l n="1915">Zoo doet ter slincke hand in zee zich op wat weiland,</l>
				<l n="1916">Dat Marcken heet van ouds, een laegh en visschers eiland,</l>
				<l n="1917">Het welck een klooster draeght genoemt Mariengaerd,</l>
				<l n="1918">Een rijcke en oude abdy: wy zullen derrewaert</l>
				<l n="1919">Ons spoen, voor wind voor stroom, met riemen en met zeilen,</l>
				<l n="1920">En daer de vloot voorzien, en voorraed ommedeilen,</l>
				<l n="1921">En leven wijder raed. gaet scheep, in die gestalt,</l>
				<l n="1922">Gelijck ick heb belast.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#vlvghtelingen">
				<speaker>Vlughtelingen</speaker>
				<l n="1923">Helaes! hoe bitter valt</l>
				<l n="1924">Het scheiden van zijn land, daer alles loopt verloren!</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#broer-peter">
				<speaker>Broer Peter</speaker>
				<l n="1925">De liefde tot zijn land is yeder aengeboren.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#badeloch">
				<speaker>Badeloch</speaker>
				<l n="1926">Verdelghde stad, wy gaen, en komen nimmer weer.</l>
			</sp>
			<sp type="single" who="#gysbreght-van-aemstel">
				<speaker>Gijsbreght</speaker>
				<l n="1927">Vaer wel, mijn Aemsterland: verwacht een' andren heer.</l>
			</sp>
		<stage>VIT.</stage>
			</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>