<!-- <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> !-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000294" xml:lang="dut">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Iphigenia in Tauris</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Maria Geertruida</forename>
                        <nameLink>de Cambon van der</nameLink>
                        <surname>Werken</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q20031805</idno>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Claude Guimond</forename>
                        <nameLink>de la</nameLink>
                        <surname>Touche</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q290839</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
                            >Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>CENETON</name>
                    <idno type="URL"
                        >https://www.let.leidenuniv.nl/Dutch/Ceneton/CambonIphigeniaTauris1771.html</idno>
                    <title>Maria Geertruida de Cambon - van der Werken: Iphigenia in Tauris.
                        ’s-Gravenhage, 1771. Naar Iphigénie en Tauride (1757) van Guimond de la
                        Touche</title>
                    <availability status="free">
                        <p>In the public domain.</p>
                    </availability>
                </bibl>
                <bibl type="originalSource">
                    <title>Maria Geertruida de Cambon - van der Werken: Iphigenia in Tauris.
                        ’s-Gravenhage, 1771. Naar Iphigénie en Tauride (1757) van Guimond de la
                        Touche</title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person sex="MALE" xml:id="thoas">
                        <persName>THOAS</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="orestes">
                        <persName>ORESTES</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="pylades">
                        <persName>PYLADES</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="iphigenia">
                        <persName>IPHIGENIA</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="ismenia">
                        <persName>ISMENIA</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="eumene">
                        <persName>EUMENE</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="arbas">
                        <persName>ARBAS</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="de-slaaf">
                        <persName>DE SLAAF</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="genreTitle">Tragedy</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-04-09">(Rachel Hartemink) convert from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>


    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1771">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1771-05-02">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
        <listRelation>
            <relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
                passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
        </listRelation>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart>IPHIGENIA IN TAURIS,</titlePart>

                    <titlePart>TREURSPEL,</titlePart>

                    <titlePart>Gevolgt na het Fransch van den Heere GUY- MOND DE LA TOUCHE DOOR
                        Mevrouwe M. G. DE CAMBON, GEBOOREN VAN DER WERKEN.</titlePart>

                    <titlePart>Het welke voor het eerst vertoont zal worden op den Haagschen
                        Schouburg den 2 Mey 1771.</titlePart>
                    <titlePart>[Vignet: putto met fakkel, R.V. fecit]</titlePart>
                    <titlePart>IN s’ GRAVENHAGE,</titlePart>
                    <titlePart>By H. CONSTAPEL, Boekverkooper in de Pooten 1771.</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <castList>
                <head>VERTONERS.</head>
                <castItem corresp="#thoas">
                    <role>THOAS, Opperhooft van Tauris. . . . . . . . Mr. Hilverdink,</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#orestes">
                    <role>ORESTES, Koning van Argos en van Mycene, Broeder van Iphigenia. . . . . .
                        . . . . . . . . . Mr. Corver.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#pylades">
                    <role>PYLADES, Koning van Phocis, Vriend van Orestes. . Mr. Passé.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#iphigenia">
                    <role>IPHIGENIA, Groot Priesteresse van Diana. . . . . Juffr. Zeims.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#ismenia">
                    <role>ISMENIA, Priestresse van Diana, verknocht aan Iphigenia.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#eumene">
                    <role>EUMENE mede Priesteresse.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#arbas">
                    <role>ARBAS, Hooftman der Lyfwacht van Thoas.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#de-slaaf">
                    <role>EEN SLAAF, Verknocht aan Ismenia.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#priesteressen">
                    <role>PRIESTERESSEN.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#krygsknechten">
                    <role>KRYGSKNECHTEN, van Orestes en Pylades.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#wachten">
                    <role>WACHTEN, van Thoas.</role>
                </castItem>
                <p>Het Spel Speelt in Tauris in den Tempel van Diana.</p>
            </castList>
        </front>
        <body>
            <div n="1" type="act">
                <head>IPHIGENIA, IN TAURIS, TREURSPEL,</head>
                <head>EERSTE BEDRYF,</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA, alleen, geknielt aan den Voet van ’t Altaar.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô GOon! die ’k beevend smeek voor dees gewyde Altaaren,</l>
                        <l>Wilt myn standvastigheid, die gy beproeft bewaaren,</l>
                        <l>Ontwind den naaren Droom, die myne ziel ontstelt!</l>
                        <l>Zou hy geen teken zyn waar door ge uw toorn voorspelt?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA, ISMENIA.</stage>
                    <stage>ISMENIA, in ’t achtereinde van het Toneel.</stage>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>WAt Aakelige stem dringt door myn boezem heenen?</l>
                        <l>Is ’t niet Iphigenie, ô Hemel! die ’k hoor weenen?</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, opstaande.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Zyt gy ’t, wier tedre zorg my thans zoo dierbaar is,</l>
                        <l>Gy, die me alleen vertroost in myne droeffenis?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Ge ontroert myn ziel! Helaas! wat mag toch de oorzaak weezen,</l>
                        <l>Dat gy, door druk benart, al beevend en vol vreezen,</l>
                        <l>Thans, wyl de duisternis dees Aakligheid verzwaart,</l>
                        <l>Dit Altaar nadert, dat by dag u zelf vervaart?</l>
                        <l>Men hoort thans nergens van een schrik-bevel gewagen;</l>
                        <l>Neen, Thoas wreedheid schynt te sluimren in dees dagen;</l>
                        <l>En zyn onrustig hart, door ’t by geloof gevoed,</l>
                        <l>Steeds dorstende door pligt naar ’t dierbaar menschen bloed,</l>
                        <l>Bestormt thans in de drift, waar door het wordt bestreden,</l>
                        <l>Diana noch haar Beeld met zyne heilloosheden.</l>
                        <l>Maar, hoe! wat zie ik? welk een ramp ontstelt uw hart?</l>
                        <l>Wat wil die traanen vloed? ik bid wil van uw smart.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Ach! waar my nooit door ’t lot misgunt in Aulis ’t leeven</l>
                        <l>Voor Peleus Zoon, en voor den Griek, ten prooy te geeven!</l>
                        <l>Diane! of had ik, laas! toen uw geduchte magt</l>
                        <l>My ver van hen heeft in dit yslyk oord gebragt,</l>
                        <l>De bloet-wet ondergaan, die hier uw naam doed vreezen</l>
                        <l>Aan yder Vreemdling, die ’er ’t Offer van moet weezen,</l>
                        <l>ô Godheid!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Ik misprys, dat ge u altoos beklaagt</l>
                        <l>Van ’t billyk meely, daar ge u door beschermen zaagt.</l>
                        <l>Vrees, dat haar gunst, die gy met ondank durft beloonen,</l>
                        <l>Misschien in u niet lang die traanen zal verschoonen.</l>
                        <l>Maar wat vermeerdert hier die traanen en uw pyn?</l>
                        <l>Hoe! is ’t het bloed, dat door uw hand gestort moet zyn.</l>
                        <l>Zaagt gy; ten prooy aan uw rampzalig mededoogen;</l>
                        <l>Den droeven Vreemdling ligt op gistren voor uw oogen,</l>
                        <l>Daar hy beweegenloos, en als berooft van ’t licht,</l>
                        <l>Op ’t zand lag uitgestrekt voor dit gewyd Gesticht,</l>
                        <l>Daar Thoas, door de drift, die hem ontmenscht gedreeven,</l>
                        <l>Door een te wreede zorg hem weer herriep in ’t leeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Gy wilt, dat ik dit zach? Lyd dan myn droevig hart</l>
                        <l>Niet reets genoeg door ’t geen ’k moet vreezen in myn smart?</l>
                        <l>Helaas! ’k voorzie niets meer, dan eeuwige ongenuchten.</l>
                        <l>Hoopte ik dan te vergeefs een einde aan myne zuchten,</l>
                        <l>ô Noodlot! hebt gy my dan niet als ramp bereid?</l>
                        <l>Zal ’k, wyl my ’t leeven en het sterven blyft ontzeid,</l>
                        <l>Tot moordzucht aangeport, staag voor dees bloed-Altaaren</l>
                        <l>De boeyen sleepen, die ’k geduurig zie verzwaaren?</l>
                        <l>Daar ’k daagelyks ten prooy eens pligts, dien ’k doem en hoon,</l>
                        <l>Een schrik ben voor Natuur, en ligt ook voor de Goon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Moogt gy dan van Orest uw Broeder niets meer wachten?</l>
                        <l>Verbant gy alle hoop op hem uit uw gedachten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Vergeefsche hoop! zyn val is me al te wel voorzeid!</l>
                        <l>Een droom, die my ontroert, een droom vol Aakligheid....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Waarom benart ge uw ziel op ’t los gezach van droomen?</l>
                        <l>Kan ’t kroost des Vorsten Vorst zulke ydelheden schroomen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Het hart van een die lyd voed steeds zyn kwelling aan.</l>
                        <l>Door wat herdenking wordt het myn hier aangedaan!</l>
                        <l>Toen ’k in triumph my zach naar Aulis Veld geleiden,</l>
                        <l>Daar my een luisterryk verbond scheen te verbeiden,</l>
                        <l>Was een benaauwde droom, die my noch Sid’ren doed,</l>
                        <l>De voorboo van myn ramp en wreeden tegenspoed:</l>
                        <l>’k Zach Agamemnon, door de moordzucht aangedreeven:</l>
                        <l>Ik zach hem voor ’t Altaar ’t recht der Natuur weerstreeven,</l>
                        <l>En, kennende in ’t gezach, door hem bevlekt, geen paal,</l>
                        <l>Den dood my bieden in de plaats van een gemaal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Wat yslyk voorspook komt uw ziel op nieuw beroeren,</l>
                        <l>En uw verwarden geest als aan zich zelf ontvoeren?</l>
                        <l>Doe my daar van ’t verhaal, ontsluit voor my uw hart,</l>
                        <l>Het spreeken van zyn leed baart ligtenis in smart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Welk een vermengeling van schrik en zaligheden!</l>
                        <l>Ik zach die plaats weerom, door my steeds aangebeeden:</l>
                        <l>’k Vond ’er die kalmte, die de vryheid ons bereid,</l>
                        <l>Begunstigt door Natuur, en door de Menschlykheid.</l>
                        <l>’k Dring door tot in ’t Paleis, en zoek, in dit verlangen,</l>
                        <l>Hen, waar van ik het licht, vol rampspoed had ontfangen:</l>
                        <l>Wanneer een naare kreet uit d’afgrond zich verwoed</l>
                        <l>Ontsluit, en de aarde voor myn schreeden beven doed.</l>
                        <l>De lucht wordt met een damp van somberheid omtogen:</l>
                        <l>Het Hof-verwelfsel scheurt al kraakend voor myn oogen;</l>
                        <l>Ik vlugt; een flaauwe toorts laat, by haar aaklig licht,</l>
                        <l>Niets dan een yslyk Graf aan myn ontroert gezicht.</l>
                        <l>’k Hoor straks een nieuw gerucht ten Hemel op gereezen;</l>
                        <l>Een jeugdig Vreemdling, met de doodverw op het weezen,</l>
                        <l>Bebloed, gewond, ontwoelt het ingestort gevaart;</l>
                        <l>Hy roept me en geeft een Schreeuw, die mynen schrik verzwaart,</l>
                        <l>’k Schiet toe, vervult door ’t Ampt waar voor myn ziel moet yzen.</l>
                        <l>En daar ’k den Boey van draag met weerzin en afgryzen.</l>
                        <l>’k Sier met den lykband en cypres zyn aangezicht</l>
                        <l>En sleep hem Schreyende naar ’t schriklyk moordgesticht.</l>
                        <l>Dees jonge elendige, ô Hemel! was myn Broeder,</l>
                        <l>Myn Vader dorstend naar zyn eigen bloed, verwoeder</l>
                        <l>Dan ooit eischt dat myn hand, aan ’t aaklig graf ontrukt,</l>
                        <l>Al beevende den kling in ’s Broeders lend’nen drukt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Ik bid vergeet dien Droom, zoo vol van ongenuchten!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Leeft gy niet meer, Orest! moet ik het ergste duchten?</l>
                        <l>Zyt ge als uw Zuster voor de gloryzucht geslacht?</l>
                        <l>Wert ge om een ander Trooye, als zy, ten val gebragt?</l>
                        <l>Tot hier, ô waarde hoop! verzachtte gy myn vreezen,</l>
                        <l>’k Dacht dat een Schipbreuk eens myn’ wensch mogt gunstig weezen,</l>
                        <l>En d’een of d’andren Griek, ontrukt aan ’t woen der zeën,</l>
                        <l>Zou voeren aan dit Strand, besproeit met myn geween,</l>
                        <l>Om u, en Argos, van myn lot bericht te geeven,</l>
                        <l>Dat noch voor Griekenland verborgen is gebleeven:</l>
                        <l>’k Wist, dat uw groote ziel, met mynen ramp begaan,</l>
                        <l>U noopen zou, om my van ’t wreedste juk te ontslaan.</l>
                        <l>Vergeefs! de wraak der Goon, waar door ’k my zie bestryden,</l>
                        <l>Misgunt my alles, zelfs het hoopen in myn lyden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Verban een voorgevoel, dat zich weerspreeken zal;</l>
                        <l>Daar is geen zekerder Orakel dan ’t geval.</l>
                        <l>Welk een onmenschelyk vermaak kan ’t u doch baaren</l>
                        <l>Uw zelf te haaten, en uw lyden te verzwaaren?</l>
                        <l>Geloof my, ’t Godendom, verdacht door onzen druk,</l>
                        <l>Voorspelt dikwerf zyn gunst, door schyn van ongeluk.</l>
                        <l>Laat tot in’t eind de hoop nooit uit uw ziel ontvlieden:</l>
                        <l>’k Durf u den bystand van myn Vader hier noch bieden;</l>
                        <l>Uw staat, myn traanen, uw weldadigheid, uw deugt,</l>
                        <l>Doen hem steeds deelen in uw leed en ongeneucht.</l>
                        <l>In ’t nedrig Stulpje, dat zyn grysheid eert, verborgen,</l>
                        <l>Is vaak voor uwen ramp zyn ziel vervult met zorgen.</l>
                        <l>Hoe zeer gevoelt hy door uw smart zyn eigen pyn.</l>
                        <l>Maar spreek, Mevrouw! ons bloet zal altoos ’t uwe zyn.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ISMENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>UW wreede Dwingland, door verbaastheid aangedreeven,</l>
                        <l>Komt weer een nieuwe kracht aan uwe traanen geeven.</l>
                        <l>Ontroert, beängst, misleid door zyn bekommernis,</l>
                        <l>Vreest hy den Vreemdling, die slechts ’t mely waardig is.</l>
                        <l>Zyn woede eischt, dat uw hand hem voor zyn oog zal dooden,</l>
                        <l>Meer om dien schrik te ontgaan, dan voor ’t belang der Goden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat vergt hy my? ô Smart! ô Ysselyk besluit!</l>
                        <l>En welk een ogenblik kiest noch zyn wreedheid uit!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Laas! dorst ge eens in het eind het juk van dwang verbreeken,</l>
                        <l>Zyn yver tegengaan, en zyne vrees weerspreeken.</l>
                        <l>Maal ’t recht der Menschlykheid voor zyn verwart gezicht,</l>
                        <l>De gramschap van de Goon, der Vorsten trouw en pligt.</l>
                        <l>Stel hem zyn eer, zyn roem; stel hem Natuur voor oogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat kan men op een hart, van deugdt ontäard, vermogen,</l>
                        <l>Dat, in zyn Godsdienst door het bygeloof misleid,</l>
                        <l>Staag wordt vervult met vrees en wreede onmenschlykheid?</l>
                        <l>Maar gy, ô Goden! zoo die Moorden u mishaagen,</l>
                        <l>Die me een verkeerde vlyt gebied u optedraagen,</l>
                        <l>Wen ’t ongeluklig bloed, dat uw Altaar bevlekt,</l>
                        <l>Aan uw ontwaardigt oog tot tegenzin verstrekt,</l>
                        <l>Zoo laat uw Heilig licht in mynen boezem dringen,</l>
                        <l>En geef my meerder moeds in myn bekommeringen.</l>
                        <l>Stort myn beschroomde stem uw hemelsch invloed in,</l>
                        <l>Op dat ze een dwaling, vol van woestheid overwinn’,</l>
                        <l>Die ’t hart van een barbaar gestaag vervult met vreezen,</l>
                        <l>En voor den Sterveling gevoelleloos doed weezen;</l>
                        <l>Zoo mooge, ô Goon myn ziel, terwyl ze uw wil betracht,</l>
                        <l>Steeds ademen voor ’t heil van ’t Menschelyk geslacht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Uw Dwingeland genaakt. Verberg voor hem uw zuchten</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Helaas! zyn oog verzwaart myn deerlyke ongenuchten.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. IPHIGENIA. ISMENIA.</stage>
                    <stage>EUMENE. ARBAS. LYFWACHTEN.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>U die voorweeten moet wat ons te wachten staat,</l>
                        <l>U vraag ik beevende in myn lotgevallen raad.</l>
                        <l>Ik kan niet langer in stilzwygenheid bedekken,</l>
                        <l>Wat angst, wat schrik, wat smart ik in myn ziel voel wekken.</l>
                        <l>’k Voed wroeging zonder schuld; ’k misdeed nooit aan myn’ pligt,</l>
                        <l>En ’k zie den dood nochtans gestaag voor myn gezicht.</l>
                        <l>’k Wordt in den nacht als door het Blixem-vuur omgeeven,*</l>
                        <l>En voel op ’t schuldloos hooft alree de Rykskroon beeven;</l>
                        <l>Het Godendom, waar van ’k met schrik den toorn ontga.</l>
                        <l>Dreigt my in ’t midden van de rust met ongena.</l>
                        <l>Diana, die ’k vergeefs bestorm met myn gebeden,</l>
                        <l>Schynt reets de ontvoering van haar beeltenis te smeeden:</l>
                        <l>Ik weet niet welk een stem, vol van noodlottigheid,</l>
                        <l>My deezen slag, waar aan myn leeven hangt, voorzeid.</l>
                        <l>Gy, die de Goon moogt door uw waardigheid genaaken,</l>
                        <l>Wil my ’t geheim van zoo veel foltring kenbaar maaken;</l>
                        <l>Verzacht des Heemels toorn. ontwind dees twyffeling:</l>
                        <l>In ’t stroomend bloed van een gevreesden Vreemdeling.</l>
                        <l>Zyn staat verveelt me, en doet my teffens droefheid voeden;</l>
                        <l>’k Verdenk het all’ in hem, zelf zyne tegenspoeden.</l>
                        <l>Zyn woedende gezicht, dat hy ten Hemel wend,</l>
                        <l>De wreede ontroerenis in zyn gelaat geprent,</l>
                        <l>Zyn naare onrustigheid, zyn klagten, vol verschrikken,</l>
                        <l>Verlooren in gezucht, in traanen, en in snikken,</l>
                        <l>Het woest gelaat, waar in de dood haar trekken maalt,</l>
                        <l>’t Verlies van zyn verstand, door wanhoop afgedwaalt,</l>
                        <l>Zyn sombre kalmte, die weer ’t woeden doed bedaaren,</l>
                        <l>Gevolgt van schrik, het dreigt my alles met gevaaren.</l>
                        <l>Indien het waar is ’t geen dees Wacht albeevend my</l>
                        <l>Verhaalt, laat hy, in ’t felst van zyne razerny,</l>
                        <l>In ’t hol gegil, dat in de droefheid schynt te smooren,</l>
                        <l>Al staamelend den naam van Vriend en Moeder hooren.</l>
                        <l>Een yslyk Spooksel, met Serpenten toe gericht,</l>
                        <l>Verrees, naar ’t scheen, om hem te vliegen in ’t gezicht.</l>
                        <l>Hoe mag, ô Hemel! dees onzaalge Wreedaart heeten?</l>
                        <l>Wat snoode misdaad knaagt zyn woedende geweeten?</l>
                        <l>Wat wekt die angst en schrik, waar door ’k word aangedaan,</l>
                        <l>Daar ’k hem, door ’t Godendom gedoemt, ter dood zie gaan?</l>
                        <l>Wat mag de reden zyn, dat alles my doed beeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat antwoord kan ik u op uw verwarring geeven?</l>
                        <l>De Goon zyn doof, mynheer! voor myn benaauwt geween;</l>
                        <l>Diana loont myn vlyt met haar afkeerigheên.</l>
                        <l>Het Altaar beeft, en schynt te wyken voor myne oogen.</l>
                        <l>Het Heilig beeld wordt met een kleed van floers omtogen.</l>
                        <l>’t Is of ’t vergode Vuur zyn kracht en voedzel derft.</l>
                        <l>Ik dwaal misschien, maar ’t bloed, ’t welk dit Altaar beverft,</l>
                        <l>Dat bloed des onschulds; dat verblinding hier doed plengen,</l>
                        <l>Belgt ligt de Goon, in plaats van hun tot gunst te brengen;</l>
                        <l>De waassem van dat bloed, hier stroomende door pligt,</l>
                        <l>Heeft ligt die onweers wolk gevormt voor ons gezicht.</l>
                        <l>’k Beken ik ben beducht hun voorrecht te overstreeven;</l>
                        <l>’k Vrees Heiligschendery; en ’k moet voor ’t onrecht beeven.</l>
                        <l>Indien de Stem, die in myn hart de rust verstoort,</l>
                        <l>Ook door het uw als door het myn wierd aangehoort,</l>
                        <l>Zou ligt uw yver, min gestreng in ’t pligt betrachten,</l>
                        <l>Niet meer den Moord als een geheim van Godsdienst achten;</l>
                        <l>Dit bloed Altaar, dat thans het Menschdom siddren doed,</l>
                        <l>Zou dan een toevlugt zyn in ramp en tegenspoed.</l>
                        <l>Ja voor dien Vreemd’ling zelf die uwe ziel doed vreezen,</l>
                        <l>En die, wie hy ook zy, eer dient beklaagt te weezen.</l>
                        <l>’k Weet niet of ik de Goon door deeze taal mishaag,</l>
                        <l>Maar ’k durf niet denken, in ’t ontzach, dat ik hen draag;</l>
                        <l>Dat ze om hun haat te voen, door wreev’le woede aan ’t blaaken,</l>
                        <l>Wyl wy hun Heiligdom steeds tot een moordkuil maaken,</l>
                        <l>Zich streelen zonder schaamte in ’t menschen bloed te zien,</l>
                        <l>Dat myne hand hun niet dat beevend aan kan biên.</l>
                        <l>Is ’t door dit woest gezach, dat zy zich kennen leeren?</l>
                        <l>Kan ’t zyn ô Goden, dat ge uw glory zoud onteeren?</l>
                        <l>Beveelt gy, wyl ge op ons gelyk Tirannen woed,</l>
                        <l>Dat hier de misdaad door de misdaad wordt geboedt?</l>
                        <l>En geeft gy ons geen recht op uw weldadigheden,</l>
                        <l>Dan wen door ons uw wraak en gramschap wordt bestreden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Hoe! de beguicheling dier mededogenheid</l>
                        <l>Doed u vergeeten ’t geen de Godspraak heeft voorzeid?</l>
                        <l>Ik mis myn Scepter, ’k mis het beelt’nis, ’k mis het leeven,</l>
                        <l>Indien ik, door te veel menschlievenheid gedreeven,</l>
                        <l>Den minsten Vreemdeling, aan deeze Kust gestrand,</l>
                        <l>Aan ’t zwaart ontruk, dat hem moet vellen door uw hand.</l>
                        <l>’t Is dan, door my dit hoog besluit te doen bestryden,</l>
                        <l>Dat gy my van de wraak des Hemels wilt bevryden?</l>
                        <l>Kan, zegt gy hy, die hier de onschuldigen behoed,</l>
                        <l>Zich doen eerbieden door het storten van hun bloed?</l>
                        <l>Gewislyk kan hy dit wyl hy ’t u af durft vraagen,</l>
                        <l>En ’t offer komt hem toe zoo ras ’t hem kan behaagen.</l>
                        <l>Is ’t Godendom op Aard den Sterv’ling iet verpligt?</l>
                        <l>Waar door bepaalt gy van zyn slagen het gewigt?</l>
                        <l>Hoe! ’t krygsvolk mag in stryd zyn medemensch verneeren,</l>
                        <l>En door het Oorlogs-zwaart al de Aarde in bloed verkeeren,</l>
                        <l>Hun Opperhooft, door zucht tot glory aangedaan,</l>
                        <l>Mag alles door zyn magt doen slagten en vergaan;</l>
                        <l>Wy zelven mogen hier in ’t woeste hart der aarde</l>
                        <l>Bestaan door Moord en Roof van ’t geen Natuur ons spaarde,</l>
                        <l>’t Bezielde als onzen prooy verscheuren met ons hand,</l>
                        <l>En ons verzadigen in ’t lillend ingewand?</l>
                        <l>En dees gebelgde Goon, dees Goon, waardoor wy leeven</l>
                        <l>Zal ’t niet geöorlooft zyn hun Schepsel te doen sneeven?</l>
                        <l>Dat bloed, ’t welk stroomen moet wen ’t onze ziel begeert,</l>
                        <l>Moet door die Goon dan steeds als heilig zyn geëerd,</l>
                        <l>Gy, die van hun besluit u zaagt het werktuig maaken,</l>
                        <l>Wat Vierschaar durft in u hen regelen en wraaken?</l>
                        <l>Door welk gezach, dat hun vermogen paalen zet,</l>
                        <l>Stelt ge aan de Dwing’ren van den Blixem hier de wet?</l>
                        <l>Beef voor uw reden! laat berouw uw boezem treffen,</l>
                        <l>En van dien wrevelmoed uw schuldig hart ontheffen.</l>
                        <l>Weerstaa de driften, daar uw hart door wordt bestreen:</l>
                        <l>Aanbid! en Vel! hier in bestaat uw deugt alleen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wel-aan, myn heer! welaan, laat my uw offer brengen.</l>
                        <l>Goon! mogt ge in my niet dan ’t geen wettig is gehengen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Het Offer zal eerlang u volgen voor ’t Altaar:</l>
                        <l>’k Ga ’t zien, in ’t midden van den schrik dien ’k word gewaar;</l>
                        <l>Wie hy ook zy stoot toe, en toon u ongenadig;</l>
                        <l>Die ongelukkig is, is in myn oog misdaadig.*</l>
                        <l>Noch eens het is myn Wet, myn Godsdienst, die hier pleit,</l>
                        <l>En uwe pligt, Mevrouw! is de onderdanigheid.*</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ISMENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>IK zal dan myne hand aan deeze bloedwet leenen!....</l>
                        <l>Gaan wy, wyl ’t weezen moet.... rampzalige! waar heenen?</l>
                        <l>Myn leden sid’ren, laas! ’k bezwyk in zoo veel swart:</l>
                        <l>De menschlykheid verheft haar weeklagt in myn hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Gy zyt afhanglyk van een Vorst vol onmedogen,</l>
                        <l>Te minder in de vrees, die hem bedriegt, bewogen,</l>
                        <l>Wyl hem zyn Grysheid reets van ver zyn Grafstee bied;</l>
                        <l>En hy zyn leevens-licht allengs verflaauwen ziet.</l>
                        <l>Wil vry zyn yverzucht vol snoode wreedheid vreezen!</l>
                        <l>Laat Tauris, laas! voor u geen ander Aulis weezen!</l>
                        <l>Volg! volg zyn streng bevel, hoe zeer’t uw ziel benart;</l>
                        <l>Het lot begaat alleen dit misdryf niet uw hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe zeer ons ’t noodlot vergt en dwingt tot wanbedryven;</l>
                        <l>De misdaad zal in ons altoos een misdaad blyven,</l>
                        <l>En die noodzaaklykheid, die ons verschoont in schyn,</l>
                        <l>Behoort wen ze ons verwint, niet meer beticht te zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>’t Zyn ligt de Goon, die, om hun gramschap te verzachten,</l>
                        <l>Uw hand gebien om een misdadig bloed te slagten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Met welk een valsche vrees bestryd gy myn verdriet?</l>
                        <l>Natuur spreekt in myn ziel, en dees bedriegt ons niet,</l>
                        <l>Dit ’s de eerste Wet.... Zy is ligt de eenigste op dees aarde...</l>
                        <l>Ze is de eenigste voor ’t minst, die zich ons openbaarde;</l>
                        <l>Zy was voor de Eeuwen aan de Wereld toegezeid,</l>
                        <l>Als ’t richtsnoer van de Goon, en van de menschlykheid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Helaas! Mevrouw! bedenk....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA</speaker>
                        <l>’k Voel, dat ik my verdwaale;</l>
                        <l>Maar, dat de Hemel spreeke en my in ’t eind bestraale!</l>
                        <l>Volgt hy in zyn besluit der Volk’ren dwinglandy,</l>
                        <l>En is hy Vader, of Tiran, gelyk als zy?</l>
                        <l>Neen, wreedaars! neen, hy wraakt die Dolheid in uw zinnen!</l>
                        <l>Als Schepper der Natuur, moet hy zyn Schepsel minnen.</l>
                        <l>Elk mensch heeft recht op aarde om na zyn gunst te staan;</l>
                        <l>Wy leeven niet, om in ons lyden te vergaan.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het Eerste Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="act">
                <head>II. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES, geketent. LYFWACHTEN.</stage>
                    <stage>ORESTES, in het achtereinde van ’t Toneel.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>ACh! laat my voor het minst dees weinige oogenblikken,</l>
                        <l>Draag eerbied aan myn lot!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES, alleen, voor op het Toneel komende.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <stage>ORESTES.</stage>
                        <l>ô TOestand vol verschrikken!</l>
                        <l>Rampzaalge Orestes! ach! wat hand roept, tot myn smart,</l>
                        <l>Het leeven wederom in myn gefoltert hart?....</l>
                        <l>Laas! welk een hel zie ’k hier ontslooten voor myne oogen!</l>
                        <l>Spaar, wreede Spooken! spaar my, in uw onmedogen!</l>
                        <l>’k Heb slechts gehoorzaamt... ’t is der Goden euveldaad!..</l>
                        <l>Maar gy, die myne ziel voor u verwekt tot haat,</l>
                        <l>Bewerkers van myn schuld, bewerkers van myn lyden,</l>
                        <l>Ontaarde Goon! wat drift noopt u my te bestryden?</l>
                        <l>Ge ontrukt my beevend aan myn ballingschap, en stelt</l>
                        <l>My ’t strafzwaart in de vuist van moordzucht en geweld,</l>
                        <l>Op dat ik ’t heilloos hart der woedende Echtgenoote</l>
                        <l>Eens Vaders, door haar arm ter neer gevelt, doorstoote</l>
                        <l>Ik wyk, ik vrees...., gy dreigt me, in uw wreedaadigheid.....</l>
                        <l>’k Volge uw bevel ’k stoot toe, en zie me uw straf bereid.</l>
                        <l>Dat ’s weinig. De Natuur, gestaeg op my verbolgen,</l>
                        <l>Doed uit haar’ afgrond steeds haar schaduw my vervolgen;</l>
                        <l>Ik, die dit yslyk spook niet meer kon wederstaan,</l>
                        <l>Medogenlooze Goon! biede u myn beden aan!</l>
                        <l>Gy noemt my deeze plaats, waar roof en moordzucht blaaken,</l>
                        <l>Gy wekt in my den moed om ’t beeltenis te schaaken,</l>
                        <l>En zyn ontwyde Altaar te ontvoeren aan dees kust,</l>
                        <l>Om ’t wreed berouw te ontgaan waar door gy my ontrust.</l>
                        <l>’k Vertrek; gy Pylades! getrouwste myner Vrinden,</l>
                        <l>Volgt my; maar ’t blixem-vuur, gestookt door felle winden,</l>
                        <l>Scheid voor dees haaven ons van een, en doed myn Schip,</l>
                        <l>Reets mastloos, ver van ’t uw, verbrys’len op een klip.</l>
                        <l>Verzwolgen door het nat, by na berooft van ’t leeven,</l>
                        <l>Is ’t me onbewust wie me aan myn ramp heeft weer gegeeven.....</l>
                        <l>Maar op wat yslykheid vest zich hier myn gezicht?</l>
                        <l>Wiens bloed beverwt den muur van dit gehaat gesticht?</l>
                        <l>Kende ik noch ’t onheil niet, waar voor ik meest moest vreezen?</l>
                        <l>Myn Pylades!... Verdelg me, ô Goon! ’k ben noch in weezen....</l>
                        <l>ô Schrik! ja! ’t is zyn bloed. De Hemel dacht my niet</l>
                        <l>Dan half gedoemt, wen hy me een Vriend behouden liet.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES, gekluistert.</stage>
                    <stage>PYLADES, in het achtereinde van het Toneel.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>HOe! twyffelt noch de drift, waar door ’k my voel verrukken?</l>
                        <l>Laat me u, ô weerhelft van myn ziel in de armen drukken!</l>
                        <l>Zie Pylades.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat ’s dit? Bedriegt my myn gezicht?</l>
                        <l>Myn Vriend in mynen arm! myn Vriend in dit Gesticht!</l>
                        <l>Myn ziel verliest zich zelf in een gevoel zoo teder.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Herroep daar gy my ziet uw levens-krachten weder.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat helsche geest, of welk een God heeft u geleid</l>
                        <l>In deeze plaats, ontaard van mededogenheid?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>De vriendschap. Ik zach naauw de schipbreuk u weervaaren,</l>
                        <l>Of ’k volgde ’t wreed gekerm der uwen op de baaren;</l>
                        <l>Ik redde hen, elk scheen Orestes in myn oog;</l>
                        <l>Ik zocht u, steunende op de godspraak van omhoog,</l>
                        <l>Wyl’k niet kost waanen, dan door ’t Godendom te belgen,</l>
                        <l>Dat ge in dien storm u door het zeenat zaagt verzwelgen.</l>
                        <l>’k Land, wyl een blinde drift me alleen tot leidsman strekt,</l>
                        <l>Op ’t rotsgevaart’, waar door dees haaven wordt gedekt,</l>
                        <l>En laat myn Schip, dat in die steilte legt verhoolen,</l>
                        <l>De wyze zorgen van held Alceus aanbevolen.</l>
                        <l>Ik streef vol reukloosheid in ’t midden van ’t gevaar</l>
                        <l>Door ’t aaklig hart der aarde alom uw treeden naar.</l>
                        <l>Voor dees bebloedde muur word ik verrast door ’t dagen:</l>
                        <l>’k Tracht na myn Schip te gaan om ’t uiterste te wagen,</l>
                        <l>Wanneer een woeste hoop me omringt van alle zy;</l>
                        <l>Ik waan dien te doen vlien voor myne razerny;</l>
                        <l>Maar ’t groot getal verneert me, en ’k moet het offer weezen,</l>
                        <l>Van Monsters, vol van vreucht, maar teffens vol van vreezen.</l>
                        <l>Men sleept my, elk is in zyn driften eeven snood,</l>
                        <l>Voor ’t bevend Opperhooft, dat my verwyst ter dood.</l>
                        <l>Maar welke snikken.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Met wat angst en schriklyk lyden,</l>
                        <l>Goon! die myn traanen ziet, komt gy me op nieuw bestryden!</l>
                        <l>Wat is myn noodlot! moet dan all’ wat my genaakt,</l>
                        <l>Door my, elendige! rampzalig zyn gemaakt?....</l>
                        <stage>Zich naar Pylades wendende.</stage>
                        <l>Helaas! moest gy uw troon uw Koningryk begeeven,</l>
                        <l>Om zonder schaamte als Vriend eens moordenaars te leeven?</l>
                        <l>En moest gy niet veel eer, op ’t voorbeeld van de Goon,</l>
                        <l>Een monster haaten, dat al de aarde strekt tot hoon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>ô Schrik! uw Pylades zou zyn Orestes haaten?</l>
                        <l>Bedroeft gy dus den Vriend dien ’t lot u heeft gelaaten?</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, in woede,</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Ontmenschte neiging van een ondeucht nooit gehoort!</l>
                        <l>’k Heb dan myn Moeder, ’k heb myn’ Pylades vermoord!</l>
                        <l>Verdelgend Godendom vernietig vry myn weezen,</l>
                        <l>Vernietig ’t uur het oord, daar gy ’t my gaaft voor deezen.....</l>
                        <l>Wat ysselyke diepte ontsluit zich voor myn treen.....</l>
                        <l>Dank zy den Hemel! ’k zie den afgrond van beneên....</l>
                        <l>Kom gaan wy in dien nacht myne euveldaan verbergen....</l>
                        <l>Maar, hoe! wat spook ontryst dien poel om my te tergen.....</l>
                        <l>Het is myn Moeder, Goon!.... ik vlugt... zy nadert my....</l>
                        <l>Egistes volgt haar..... en gy Pylades! hoe gy!</l>
                        <l>Valt met hun op my aan? Gy! dien ’k myn heilgod achtte.</l>
                        <l>Gy dient myn beulen noch op dat hun toorn my slachte!</l>
                        <l>De Vriend, die me overbleef dorst na myn bloed! ô smart!</l>
                        <l>En dringt zyn waapens vol Serpenten in myn hart!</l>
                        <l>Waar vlugte ik? staa! ô geest! dien ’k minnen moet en duchten!</l>
                        <l>Zie myne wanhoop, myn berouw, myn deerlyk zuchten...</l>
                        <l>Ach! ik bezwyk.....</l>
                        <stage>Hy valt in de armen van Pylades.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>ô Ramp! gy ziet dan niet,</l>
                        <l>Dat u uw Vriend omhelst, dat hy u bystand bied?....</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, by zich zelven komende.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Zyt gy ’t?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Zie hem, op wien gy woedde, voor uw oogen.....</l>
                        <l>Ontmenschte! dit is van myn byzyn dan ’t vermogen!</l>
                        <l>De Vriendschap deed gewis u ’t bitterste verwyt,</l>
                        <l>Wen zy niet zach hoe zeer gy ’t mely waardig zyt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wil een rampzaalge, van zich zelf verbaast, vergeeven!</l>
                        <l>Maar, laakt gy my? Ik doe al wat my waard is sneeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Waar dwaalt uw hart? bedwing daar van de razerny:</l>
                        <l>Onteer de vriendschap niet, maar zet haar glory by.</l>
                        <l>Zorg voor Orest, en voed voor Pylades geen vreezen.</l>
                        <l>Laat doch het schoonste bloed der Vorsten vlek’loos weezen.</l>
                        <l>Dat ’k Agamemnons Zoon altoos in u aanschouw!</l>
                        <l>Wees mensch! vergeet uw’ schuld, uw’ naam, en uw berouw!</l>
                        <l>Laat onze glory aan uw ziel alleen bekooren!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Mogt slechts onze Oorlogsmagt, ach! mogt held Alceus hooren,</l>
                        <l>Hy, die onze eerste jeucht heeft door zyn zorg behoed,</l>
                        <l>Wat ramp u hier weervaart, wat ik hier lyden moet,....</l>
                        <l>Maar laas myn ongeluk doed ligt hem ’t leeven derven.</l>
                        <l>Myn noodlot wil, dat ik den schuld draag van uw sterven..</l>
                        <l>Elendige!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Men komt. Wees hier, in uw verdriet,</l>
                        <l>De vriendschap smeekt u zulks, uw ergsten Vyand niet,</l>
                        <l>Waar om u ’t lot beklaagt, dat me u heeft weergegeeven?</l>
                        <l>Is ’t in uw oog zoo wreed? Wy zullen t’ saamen sneeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Bedwing myn wroegingen, en waak slechts over my,</l>
                        <l>Op dat ik onbekent de wreede doodstraf ly,</l>
                        <l>Op dat myn ziel niet voor haar beulen moog bezwyken,</l>
                        <l>En niet dan onheil maar geen eerloosheid doe blyken.</l>
                        <l>Zou dubbel sterven zoo de schand my viel te beurt.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES. IPHIGENIA. ISMENIA. EUMENE. PRIESTERESSEN.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>HElaas! hoe wordt myn hart op hun gezicht verscheurt?</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, tegen Pylades.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat Vrouw genaakt ons vol van schrik en mededogen?</l>
                        <l>Ik voel myn woede en drift vermind’ren voor haar oogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Laat me in de wreedheid, die my ’t Godendom beveelt,</l>
                        <l>Voor ’t minst de zorg voldoen, die my alleen noch streelt!</l>
                        <stage>Tegen de Priesteressen.</stage>
                        <l>Volbreng het wettig recht van’s Hemels welbehaagen,</l>
                        <l>Ontslaak dees Offers van de Ketens die zy draagen!</l>
                        <l>Dees boey zoo vol van hoon, zoo naar voor myn gezicht,</l>
                        <l>Voegt aan hun hand niet meer in dit gewyd Gesticht.</l>
                        <stage>Terwyl men de Ketens losmaakt.</stage>
                        <l>Wat houding, welk gelaat!... ô pligt die my doed beeven!</l>
                        <l>Hoe wreed is ’t, Goon! ons een gevoelig hart te geeven!</l>
                        <stage>Na dat de Priesteressen weg zyn.</stage>
                        <l>Rampspoedig Vreemdeling! in wiens verheeven smart</l>
                        <l>’k Een Vorstlyk bloed ontdekke, en een doorluchtig hart,</l>
                        <l>Laat me in de zorg, die ’k voor uw voed, uw antwoord hooren!*</l>
                        <l>Meld my uw Goon, uw wet, en waar gy zyt gebooren.</l>
                        <l>Verdenk myn hart niet in de bloedwet, die ’t verbind,</l>
                        <l>Weet dat het in dien pligt zyn zwaarste lyden vind.</l>
                        <l>Myn hand is ’t werktuig van een dienst vol heilloosheden,</l>
                        <l>Terwyl dat hart daar door met wroeging wordt bestreden,</l>
                        <l>Spreek· Vrees niet, dat ge uw zelf verraën zult zien door my;</l>
                        <l>Gy zyt rampspoedig, gy verdient myn medely.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Wie gy ook zyt, wat kan in u dit mely wekken,</l>
                        <l>Daar gy ons noodlot zoo vol ziel-angst gaat voltrekken?</l>
                        <l>Dreigt ons de dood, stoot toe! dit mely baart ons pyn!</l>
                        <l>’k Bid, laat dit ogenblik voor ons het laatste zyn!</l>
                        <l>Verg niet dat we op uw eisch een verdere oopning geeven;</l>
                        <l>Hy sneeft met minder druk, die onbekent mag sneeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô Denkbeeld alte waard aan myn gefoltert hart!</l>
                        <l>Baart dan de deugt hier niet dan ongeluk en smart?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Beklaag ons niet. De dood is ’t al waar na wy trachten.</l>
                        <l>De mensch leert dagelyks het leeven te verachten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat is het wreed geval, waar door gy ’t haaten moet?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Elk heeft zyn leed en smart, elk heeft zyn’ tegenspoed.</l>
                        <l>De meest gelukkigste is niet vry van ongenuchten;</l>
                        <l>Daar is geen hart of ’t heeft zyn traanen en zyn zuchten.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, tegen Orestes.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Maar, ’k bid! wie moogt gy zyn? Spreek, gy, in wiens gezicht.......</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Spaar u een weigring daar ons ’t noodlot toe verpligt.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, tegen Orestes.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’t Is u dien ’k ondervraag. Ach! wil my antwoord geeven;</l>
                        <l>Verongelyk my niet, door zulk een tegenstreeven!</l>
                        <l>Verwar my met geen volk, waar voor ik afkeer voed,</l>
                        <l>daar ’t wonderst noodlot my de Goon van dienen doed.</l>
                        <l>Spreek, deeze ontdekking dient misschien uw heil-belangen;</l>
                        <l>Meld my voor ’t minste waar gy ’t leeven hebt ontfangen!</l>
                        <l>Gy antwoord niet, en houd het droevige gezicht,</l>
                        <l>Dat gy voor my verbergt, steeds naar den grond gericht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat kan het baaten of myn mond u zulks deed hooren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Zyt gy niet ligt in ’t hart van Griekenland gebooren?</l>
                        <l>Mycene, of Argos.... Maar, helaas! waar dwaalt myn geest?</l>
                        <l>Die plaatsen zyn gewis u nooit bekent geweest.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Had my ’t wreed Godendom eer ik die kon doen sneeven,</l>
                        <l>Of me in een woesteny het leevens licht gegeeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe! Argos gaf u dan het weezen in zyn schoot?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Laas! waarom gaf het my ook teffens niet den dood!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Stuit, of vervul myn vreucht, droog in het eind myn traanen!</l>
                        <l>Wat is, in ’t midden van de schatten der Trojaanen,</l>
                        <l>Held Agamemnons lot? geniet hy hier op aard</l>
                        <l>Een voorspoed die zyn’ naam en glory evenaard?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat vraagt gy? Hemel! neen, de moordzucht.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Groote Goden!</l>
                        <l>De moordzucht? Hoe! men dorst Vorst Agamemnon dooden?</l>
                        <l>Wiens hand.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Mevrouw.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Vervolg!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Ik kan niet meer! ô schrik!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Spreek op! wat vreest gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Welk een yslyk ogenblik!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wie was zyn moorder?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Zyn bedschendige Echtgenoote.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe! Clitemnestra?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’t Was zy zelfs, die hem doorstootte.</l>
                        <l>De min bood haar het staal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô Gruwel alte snood!</l>
                        <l>Wat was de vrucht van zulk een euveldaad?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>De dood.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe dat?</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, in verwarring.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Haar Zoon....</l>
                    </sp>
                    <stage>PYLADES, zacht tegen Orestes.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Hou op! ontdek uw zelf niet nader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wel nu, haar Zoon? Ga voort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Hy wreekte zynen Vader.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat hoor ik?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Maak een eind, Mevrouw! van onze smart,</l>
                        <l>Om ’s Hemels wil, vervul de wenschen van ons hart!</l>
                        <l>Wat zorg.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Waar is die Zoon?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Hy strekt ten schrik der aarde.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô Hemel!’</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Moê van ’t leed, dat hem zyn rampspoed baarde,</l>
                        <l>Heeft hy den dood gezocht, en vond die in het end.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, ter zyden.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Rampzalig Offer, ach! Wreed noodlot vol elend!</l>
                        <stage>tegen Orestes.</stage>
                        <l>Derft dan Mycene al ’t bloed des winnaars der Trojaanen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’t Behoud Electra, die zich voed met druk en traanen.*</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Priestressen..... Begeleyd dit ongelukkig paar.</l>
                        <l>Ter plaatse, daar ’k hen moet versieren voor ’t Altaar.</l>
                        <stage>ter zyden.</stage>
                        <l>Ik kan my zelf niet meer voor hun gezicht bedwingen.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ISMENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ORestes dood!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Helaas! ’k Beklaag uw folteringen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Orest is dood! ’t is uit! Het is gedaan met my.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Hoe zeer verwekt uw stand myn ziel tot medely!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Door welke angstvalligheen laat gy uw zelf vervoeren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Welk een ontsteltenis moet Atreus Hof beroeren!</l>
                        <l>Wat wreede moorden de een door de andere geboed,</l>
                        <l>Vervolg! ontaarde Goon! te woeden op myn bloed!</l>
                        <l>Komt! komt het overschot in mynen boezem zoeken</l>
                        <l>Eens bloeds, zoo vol van schuld, dat ik met u moet vloeken!</l>
                        <l>Verschriklyk voorgevoel van ’t geen my naakend is!</l>
                        <l>Wat baart ge in myne ziel al wreede ontsteltenis!</l>
                        <l>Maar, Hoe! zal ik altoos een juk, my lastig, draagen?</l>
                        <l>En moet de bloed-dorst aan myn oogen steeds behaagen?</l>
                        <l>Moet ik gestaag niet dan den dood en ’t sterven zien,</l>
                        <l>Der geen die ’k snikkende den laatsten slag moet bien?</l>
                        <l>Deez’ dag noch, zal ik weer in spyt dier wroeging bukken.....</l>
                        <l>Neen, ’k zal veel eerder ’t staal in mynen boezem drukken!</l>
                        <l>’t ls tyd dat myne ziel de wet van ’t menschdom wraakt,</l>
                        <l>Dat van dit vreê gesticht een yslyk moordhol maakt.</l>
                        <l>’k Ga me aan de wanhoop, die myn deugt werkt overgeeven.</l>
                        <l>Daar de onschuld moet vergaan is ’t eene feil te leeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Kunt ge u dan niet ontslaan van dien gehaaten pligt,</l>
                        <l>Dan door uw zelf te zien berooft van ’t levens licht?</l>
                        <l>Vergeet gy dan dat gy Electra moogt behouën,</l>
                        <l>Waar in gy ligt eens uw Orestes zult aanschouwen?</l>
                        <l>Laas! durft gy in den dood uw strengen boey ontvlien,</l>
                        <l>Daar gy een Zuster hebt, die u haar hulp kan bien?</l>
                        <l>Zy zelve, groote Goon! vol rampspoed gants verslagen,</l>
                        <l>Omringt door ’t overschot van haar gestorven magen,</l>
                        <l>In ’t midden van den stroom van ’t bloed, waar uit zy sproot,</l>
                        <l>Betreurt gewis haar lot meer schriklyk dan den dood.</l>
                        <l>Ach! laat voor ’t minst om haar het licht u dierbaar weezen!</l>
                        <l>Leef! wek in uwe ziel den moed; verban uw vreezen:</l>
                        <l>Hoop eens den arm te ontgaan dien ge u verdrukken ziet:</l>
                        <l>Hoop deeze Zuster eens te troosten in ’t verdriet!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Helaas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>De Hemel geeft u recht die hoop te voeden;</l>
                        <l>’t Geval, in ’t eind begaan met uwe tegenspoeden,</l>
                        <l>Bied uw gesmeed ontwerp een Held van Argos aan:</l>
                        <l>Tracht u door zyne hulp van uwen boey te ontslaan,</l>
                        <l>Laat hem dees woeste zee onttrekken aan zyn lyden,</l>
                        <l>Dus breng hy naar Mycene een boodschap van verblyden,</l>
                        <l>Waardoor ge uw Zuster het geheim uw ’s levens meld,</l>
                        <l>’t Welk haar vertroosten zal in ’t leed, dat haar bekneld.</l>
                        <l>Hoe! wat besluitloosheid?....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Welaan ik zal my schikken</l>
                        <l>Naar ’t geen me uw mely raad hoe zeer ’k daar voor moog schrikken,</l>
                        <l>’k Verzacht voor ’t minst van een rampspoedigen de smart.*</l>
                        <l>Maar, onderworpen in dees plaats, wat kan myn hart...</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Laat slechts myn’s Vaders vlyt, en die van zyne vrinden,</l>
                        <l>Voor u behaaglyk zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Vrees, in dit onderwinden,</l>
                        <l>Dat myn rampzaligheid hun lot besmetten zal.</l>
                        <l>Goon! wat zou ’t weezen, zoo’k den schuld droeg van hunn’ val.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Het oog des Dwingelands staag vliedende, en ontheeven</l>
                        <l>Van alle grootheid, die hem achterdocht kan geeven,</l>
                        <l>Is ’t voor hun ligt in die vergetenheid, Mevrouw!</l>
                        <l>Om u te dienen, vry van straf en naberouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Denkt gy.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Gy zult den Griek, die u ten nut kan strekken,</l>
                        <l>Wel haast aan’t vonnis van zyn noodlot zien onttrekken.</l>
                        <l>Ik ga.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Blyf. Hoor my aan, dat hier uw gunst voor my</l>
                        <l>Noch grooter proef toon’ van rechtvaardig medely.</l>
                        <l>Waar om dees twee, door ’t lot te saam vereent, gescheiden?</l>
                        <l>Hun ramp is eeven wreed: kom spaaren wy hen beiden;</l>
                        <l>’k Weet niet wat voor den een in my meer zorgen baart,</l>
                        <l>Maar de andre is mensch als hy, en dus ’t medogen waard.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Myn hart kwam u reeds voor, en voed het zelfde pogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat afgrond van verdriet vertoont zich voor myne oogen?</l>
                        <l>Indien ik ’t recht verstoor van ’s Hemels woede en wraak!</l>
                        <l>Indien ik by myn ramp my zelfs misdaadig maak!....</l>
                        <l>Ga! geef my geen gehoor! ga uwen Vader spreeken;</l>
                        <l>’t Is hier geen tyd meer om myn wenschen te verbreeken;</l>
                        <l>Maar dat hy niets bestaa waar in gevaar mogt zyn.</l>
                        <l>Door ’t deelen in myn ramp verzwaart men slechts myn pyn.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>VI. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>EN Gy, zoek Thoas, door een schuldeloos misleyen,</l>
                        <l>Te trekken van dees plaats; tracht zyne vrees te vleyen,</l>
                        <l>Dat hy den dood dier twee rampspoedigen vertraag,</l>
                        <l>Wier lot, zoo onverdient, zoo yslyk ik beklaag.</l>
                        <l>Streel zyn verblinding, die hen strafbaar schynt te maaken,</l>
                        <l>Geef hen al de euveldaan, die hunne ziel zou wraaken;</l>
                        <l>Zeg, dat Diana eerst hen wil gezuivert zien,</l>
                        <l>Eer wy aan haar Altaar hun bloed ten offer bien</l>
                        <l>’k Gevoel, met schrik, hoe zeer bedrog en listigheden</l>
                        <l>De waardigheid bevlekt, waar meê we ons zien bekleden,</l>
                        <l>Maar dat het oogmerk me in dit uiterste verschoon:</l>
                        <l>Die de verdrukten dient verpligt de Hemelgoon.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het tweede Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="act">
                <head>III. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’k MAg my dan buiten dwang met u alleenig vinden;</l>
                        <l>’k Mag adem haalen, en myn ziel voor u ontwinden,</l>
                        <l>Eer ’k door het zelfde lot, niet dan te lang verwacht,</l>
                        <l>Myn bloed, vereenigt met het uw, zal zien geslacht.</l>
                        <l>Een nieuwe zorg vermengt zich zelv met myne vreezen.</l>
                        <l>Myn Vriend! zeg my; wie mag die Priesteresse weezen?</l>
                        <l>Wier medelydent hart, daar ’k niet dan deugt in vind</l>
                        <l>In de ongelukkigen de menschlykheid bemint?</l>
                        <l>Welk een geheim belang, dat ik niet na kan speuren,</l>
                        <l>Doed haar om ’t lot-geval van Agamemnon treuren?</l>
                        <l>Wat is ’t dat voor haar oog den nacht van ramp en leed,</l>
                        <l>Die zich om my verspreid, verlichtte, en wyken deed?</l>
                        <l>Door wat betoov’ring, daar ’k geen reden van kan geeven,</l>
                        <l>Zach ik een waarder drift myn lyden wederstreeven?</l>
                        <l>Van welk een ziels gevoel smaakte ik het heuglyk zoet?</l>
                        <l>In ’t eind, wat stuitte in my de kwelling, die ik voed?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Door wat verachtte zorg zie ’k hier uw hart bestryden,</l>
                        <l>In dit rampzalig uur, dat ge aan uw eer moest wyden?</l>
                        <l>Wat denkbeeld houd uw’ geest vol dwaaling noch bezet,</l>
                        <l>Terwyl het zwaart reeds op het Altaar legt gewet?</l>
                        <l>Waar voert een vreemde Vrouw u door haar traanen heenen,</l>
                        <l>Die ’t vlugtig medely haar slechts voor ons doed weenen?</l>
                        <l>Wilt ge, om uw’ eersten ramp reeds al te vol van schrik,</l>
                        <l>Den roem verliezen van uw uiterste oogenblik?</l>
                        <l>Neen zorg hier voor uw naam, tracht hem niet te bederven!</l>
                        <l>Sterf zonder schande, indien gy niet met lof moogt sterven.</l>
                        <l>Verbaas uw beulen wyl ge uw drift de wetten stelt,</l>
                        <l>En laat hen niets in u ontdekken dan den Held!</l>
                        <l>Niets dan de schande moet een groote ziel doen beeven</l>
                        <l>Hier bukt hy voor, de rest moet hy te booven streeven.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES. IPHIGENIA.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k ZIe uw verwarring. Zou de druk, waar in ’k verschyn,</l>
                        <l>Doorluchte Vreemden! in verdenking by u zyn?</l>
                        <l>Gis beter van een hart, dat u wenscht te bevryën;</l>
                        <l>’t Verdient niet dat het uw ’t beledigt in zyn lyën.</l>
                        <l>’k Heb in een waarder ampt myn wreeden dienst verkeert,</l>
                        <l>Om u te ontslaan van ’t geen een strenge wet begeert,</l>
                        <l>Ik hoop zulks voor het minst..... Het menschlyk mededogen</l>
                        <l>Kan, na veel stryds, op my meer dan myn’ pligt vermogen,</l>
                        <l>Ik voel zelf in myn hart der Goden tegenheid.</l>
                        <l>Voor ’t bloedgeheim, dat my door hun schynt opgeleid.</l>
                        <l>’k Zie hen, daar zy voor u hun hoogen wil verzachten,</l>
                        <l>Op uw gezicht in my dit zelv een misdaad achten.</l>
                        <l>’k Bekent een tedre zorg, voor uwen tegenspoed,</l>
                        <l>Voegt zich by ’t medely, dat ’k in myn boezem voed.</l>
                        <l>Ik ben hier vreemt: ’k ontfing in Griekenland het leeven:</l>
                        <l>’k Wil hun, die aan myn’ stand verknocht zyn, kundschap geeven.</l>
                        <l>Van ’t wonderbaare lot dat my was toebereid;</l>
                        <l>’k Wil hen door u ontslaan van hun onzekerheid.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES. IPHIGENIA. ISMENIA.</stage>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>MEvrouw.....</l>
                        <stage>Zy geeft, op het zien der Vreemdelingen, aan</stage>
                        <stage>Iphigenia een teken om hen te doen verwyderen.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA</speaker>
                        <l>Verwydert u. * Goon! wat komt gy me ondekken?</l>
                        <stage>* Orestes en Pylades gaan in het achtereinde van ’t Tooneel.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Dat gy hen beiden niet kunt aan hun ramp onttrekken,</l>
                        <l>Wyl ge aan uw oogmerk kunt voldoen door een alleen.</l>
                        <l>Uw Vrienden beevende voor u, voor hen met een,</l>
                        <l>Besluiten dat zulks niet dan onheil kan doen vreezen;</l>
                        <l>En ’t zou, misschien vergeefs, een duble misdaad weezen.</l>
                        <l>Zy voegen hier noch by, dat Thoas dorst naar bloed,</l>
                        <l>Al zou door ’t uwe zelf zyn wreedheid zyn geboed;</l>
                        <l>Dat ge aan zyn angst, en aan de Goon, die ’t ligt begeeren,</l>
                        <l>Eén Offer af moet staan om ’t onheil af te keeren.</l>
                        <l>Zoo stilt gy ligtlyk met meer vrucht, door zulk een schyn,</l>
                        <l>Zyn bloed’gen yver, die door u misleid moet zyn.</l>
                        <l>Hy zal gewis, wen hy één Offer mag aanschouwen,</l>
                        <l>Veel minder van uw reên de konstnary mistrouwen.</l>
                        <l>In ’t kort elk weigert, door het vreezen aangedaan,</l>
                        <l>Dan tot dien prys alleen myn Vader by te staan;</l>
                        <l>Hy voegde te vergeefs zyn traanen by zyn beden.....</l>
                        <l>Hy moest voldoen, Mevrouw! aan hunne angstvalligheden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Welk uiterstens!....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>De keur wordt u door hen ontzeid;</l>
                        <l>Hier geld alleen de stem van de noodzaaklykheid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Ik volg, wyl ’t weezen moet, het voorbeeld van uw’ Vader,</l>
                        <l>’k Gehoorzaam zyn gevaar, de Goon, myn ramp te gader.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Ik ga hem zien. Maak spoed.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ORESTES. PYLADES, in het achtereinde van het Toneel.</stage>
                    <stage>IPHIGENIA, voor aan.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô NOodlot zoo vol smart!</l>
                        <l>Wat is uw wreedheid! Goon! waar om beneemt ge een hart,</l>
                        <l>Dat gy voor ’t weldoen vormde, en voor het mededogen,</l>
                        <l>Doorgaans in ’t oeff’nen van die deugden al ’t vermogen?</l>
                        <stage>tegen Orestes en Pylades. ter zyden.</stage>
                        <l>Tree nader.... (’k Beef....) Lees uit de ontsteltenis, die ’k voed,</l>
                        <l>Uw yslyk onheil, en vergeef me uw’ tegenspoed!</l>
                        <l>Vergeetend de onmagt van myn drift om u te ontslaaken,</l>
                        <l>Die noch uw onschuld in my heviger deed blaaken,</l>
                        <l>Dacht my, ô dwaaling vol vermaak, maar teffens wreed!</l>
                        <l>Dat ik de naarheid kon vermind’ren van uw leed;</l>
                        <l>’k Heb u hier meê gevleit, ja, ’k dorst my zelven vleyen.</l>
                        <l>Het hart laat zich te ligt door ’t geen het wenscht misleyën;</l>
                        <l>’t Meêly heeft my verblind; myn wankelig bestaan</l>
                        <l>Kan slechts maar één van u van zynen ramp ontslaan,</l>
                        <l>En dus is van uw lot en van het myn het lyden,</l>
                        <l>Dat de een moet sterven om den andren te bevryden.</l>
                        <l>Gy deelt beide in myn hart, dat gy met smart vervult;</l>
                        <stage>tegen Orestes.</stage>
                        <l>Maar wyl ’k moet kiezen..... weet dat gy vertrekken zult.</l>
                        <l>’k Gaf reets bevel, ’t gevaar, de tyd, wil geen vertragen,</l>
                        <l>’k Maak dien myn’ wensch ten nut; ’k ga zorgen voor uw dragen,*</l>
                        <l>En keer straks weer.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES.</stage>
                    <stage>ORESTES, in verbaastheid.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>WAar ben ik!.... Goon! En ’k laat haar gaan!....</l>
                        <l>Maar, Hemel! welk een stem port haar my voor te staan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Zie daar den wensch vervult, waar na myn ziel dorst haaken!</l>
                        <l>’k Zie van de vriendschap my ’t roemruchtig offer maaken!</l>
                        <l>Myn eenigVriend! stem in een heil, dat ’k hoog waardeer!</l>
                        <l>Stem in der Goden keur, zoo dierbaar voor myne eer,</l>
                        <l>Weerstreef myn hoopen niet; laat my alleenig sneeven,</l>
                        <l>En van der Vrienden trouw ’t Heel-al een voorbeeld geeven!</l>
                        <l>’t Leer’ van een Vorst, terwyl zyn drift verwond’ring voed,</l>
                        <l>Welk een gezach de wet der vriendschap voeren moet.</l>
                        <l>Vervul de wenschen der Priestres! vervul myn beden!</l>
                        <l>Dus loont gy ’t aller best myn zorg en tederheden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Ô Woede!.... Mint gy my?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Welk een verbaazend woord,</l>
                        <l>Dat door ’t verdubb’len van uw snikken wordt gestoort?</l>
                        <l>U minnen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Spreek!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Uw oog vol wanhoop doet my beeven</l>
                        <l>Zeg, wat begeert ge op my?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Dat gy me uw plaats zult geeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Ik afstaan van de keur.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’t Is dus dat gy my acht!</l>
                        <l>Zeg my, wie van ons twee hier dient te zyn geslacht?</l>
                        <l>Pleeg met de vriendschap raad, die ge om myn schuld moest haaten.</l>
                        <l>Heb ik om u myn troon en Vaderland verlaaten?</l>
                        <l>Werd gy door wroeging, woede, en al de schriklykheen</l>
                        <l>Van ’t misdryf hier gevoert door duizend dooden heen?</l>
                        <l>Ziet gy uw’ arm, die ’t bloed uw ’s Vaders heeft gewrooken,</l>
                        <l>Moortdaadig noch van’t bloed van uwe Moeder rooken?</l>
                        <l>Ziet gy dien naaren stroom, die spooken voor ’t gezicht</l>
                        <l>By ’t aaklig schitren van ’t vervaarend blixemlicht?</l>
                        <l>Ziet gy steeds de aarde ontroert voor uwe treden vlugten?</l>
                        <l>Uw Moeder, wreed bebloed u volgen door haar zuchten?</l>
                        <l>Ziet gy serpenten, die, zich kronklende om u heen,</l>
                        <l>Van haar verwildert hooft zich schieten naar beneen?</l>
                        <l>Moet u de dood alleen ten laatsten toevlugt strekken?</l>
                        <l>Moet u, de dood alleen aan uwen ramp onttrekken?</l>
                        <l>Gy mint my! En gy wilt, dat ’k in dien naaren stand,</l>
                        <l>Verplettert door ’t gewicht een’s misdryfs vol van schand,</l>
                        <l>Den ysselyken slag, dien ’k moet aanbidden, schuwe,</l>
                        <l>En wensche om ’t licht, dat ik bevlek, en daar ’k voor gruwe?</l>
                        <l>Gedoemt, wanhoopig, en berooft van Goon en staat:</l>
                        <l>Rampzalig overal en overal gehaat.</l>
                        <l>Gy mint my! En gy wilt, kost gy dien hoon noch voeden?</l>
                        <l>Gy wilt in uwe drift, of liever, in uw woeden,</l>
                        <l>Dat ’k op myn euveldaan noch ’t grootste misdryf hoop’,</l>
                        <l>En met myn ramp en leed uw gunst en weldaan koop?</l>
                        <l>Gy wilt, om ’t zwak te ontgaan van eenige ydle traanen,</l>
                        <l>Dat ik, door my den weg tot meer verdriet te baanen,</l>
                        <l>Reets beul van de Natuur, ô yslyk gruwelstuk!</l>
                        <l>Noch ’t moordstaal in de borst der zuivre vriendschap druk!</l>
                        <l>Ontmenschte! durft gy dus de ziel uw’s vriends mistrouwen?</l>
                        <l>Vergeet ge uit welk een bloed hy ’t leeven mogt aanschouwen?</l>
                        <l>Hoe wreed maalt gy hem af in uwe ontroerenis!</l>
                        <l>Waant gy hem zonder deugt om dat hy strafbaar is?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Waar word gy door den schrik der rampen heen gedreeven?</l>
                        <l>Wat wreede drift maakt u een misdaad van myn sneeven?</l>
                        <l>Koopt gy uw leeven met myn bloed? Is ’t uwe hand</l>
                        <l>Die my ’t moorddadig staal dringt door het ingewand?</l>
                        <l>En heeft uw hart, uw hart vol zwakheid, vol van vreezen</l>
                        <l>Voor straf, met de Priestres uw’ Vriend ter dood verweezen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’k Zie des niet minder wreed door my uw’ val bereid.</l>
                        <l>Wat heeft u hier gebragt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Uw lot, vol yslykheid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wel nu?....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>In spyt van u, wiens onheil my bedroefde;</l>
                        <l>In spyt des wederstants, die steeds myn trouw beproefde.</l>
                        <l>Uw droeve razerny wyt zich myn dood niet meer,</l>
                        <l>Die gy hier te vergeefs bestryd en gaat te keer,</l>
                        <l>Neen tracht veel eer daar door uw keetens te verbreeken,</l>
                        <l>’k Verzacht’ der Goden haat! dat zy op my zich wreeken!</l>
                        <l>Door ’t bloed der vriendschap, dat op ’t Altaar stroomen moet,</l>
                        <l>Wordt ligt den misslag, dien uw arm beging geboed.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Rampzaalge! moest ge u by myn wreede Moeder voegen,</l>
                        <l>Tot meerdring van myn smart, tot meerdring van myn wroegen,</l>
                        <l>Misgunt gy van de Goon my de eenigste genaad?</l>
                        <l>En spoort gy my noch aan tot de yslykste euveldaad?</l>
                        <l>Ten schrik der aarde, die ’k als balling moet ontvlieden,</l>
                        <l>Waar zal, zeg my, waar zal my ’t lot een schuilplaats bieden,</l>
                        <l>Wen gy, terwyl gy ’t woen van mynen rampspoed dient,</l>
                        <l>My van den dood berooft, en teffens van myn’ Vriend?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Sterf dan, ontmenschte! sterf! voldoe uw woest verlangen!</l>
                        <l>Doe aan uw’ Vriend tweemaal den slag des doods ontfangen!</l>
                        <l>’k Had hoop, dat ge, aan de keur van ’tGodendom geboeit,</l>
                        <l>Eerbiedigend hun bloed dat in uwe adren vloeit,</l>
                        <l>Uw wanklend hart zich zelf zoud doen te booven streeven,</l>
                        <l>En dat gy my in hem dien ’k min zoud doen herleeven;</l>
                        <l>Maar gy maakt in uw woede u liefst myn lotgenoot,</l>
                        <l>En wilt me, ondankbre! ’t loon berooven van myn dood.</l>
                        <l>ô Goon!.... myn waarde Orest! verhoor myn droeve beden!</l>
                        <l>’k Bid overleef, ter liefde uw’s vriends zyn tegenheden!</l>
                        <l>Dat ik, naar ’s Hemels eisch, door ’t lyden, daar ’k na haak</l>
                        <l>Van uwe razerny vol druk een einde maak’!</l>
                        <l>Moet ik, om op uw trots de zege weg te draagen,</l>
                        <l>Met Agamemnon zelf, met alle zyne magen,</l>
                        <l>Ja met gantsch Griekenland, met uwen ramp begaan,</l>
                        <l>My werpen voor uw kniên en door een wreed getraan....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Hou op. Kunt gy dus streng my belgen door uw reden?</l>
                        <l>Wilt gy, dat ik in ’t eind voor u die heilige eden,</l>
                        <l>Die onze harten duur verbonden aan elkaar,</l>
                        <l>Zoo waard, zoo vaak herhaalt, verzweer voor dit Altaar?</l>
                        <l>Barbaar!.... Ach! ik bezwyk, moest my die hoon bestryden!</l>
                        <l>Zie uw afgryslyk werk; zie myn afgryslyk lyden.</l>
                        <l>Ik ken my zelf niet meer.... Maar ’k zie uw wreed gemoed</l>
                        <l>Verhart, medogenloos, zich door myn’ tegenspoed....</l>
                        <l>Wel-aan ’k ga de Priestres een euveldaad bespaaren,</l>
                        <l>Door haar de myne met myn woede te openbaaren.</l>
                        <l>Zy wraak’, door pligt, haar keus, op myn bekentenis.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Myn Vriend! wat gaat gy doen? Helaas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’t Geen oorbaar is.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Wat naare zinloosheid! Wat afgrond zet ge uw oopen!</l>
                        <l>Hoe moet men dan den dood ten prys der schande koopen?</l>
                        <l>Vergeet gy in het eind dus ver uw zelf, ô Goon!</l>
                        <l>Dat gy een sterven zoekt, zoo vol van smaad en hoon?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’tIs gy die me’er toe dwingt. Uw drift, zoo onrechtvaardig,</l>
                        <l>Gebied aan myne deugt een Offer my onwaardig.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Ik? Hemel!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Spaar uw reên hier voor myn ongeduld.</l>
                        <l>Zweer, dat ge uw’ val, waar na gy tracht, ontvlieden zult,</l>
                        <l>Of ’k ga tot zulk een prys den dood, dien ’k waard ben, zoeken!</l>
                        <l>Getuigen zyn de Goon, die mynen stand vervloeken!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Gy zweert uw schande?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>En het is gy, die my zulks leert.</l>
                        <l>Ja! ’k zweer die noch; of stem in ’t geen myn ziel begeert.</l>
                        <l>’k Ontdek me een monster, schuw van ’t licht, dat hy ziet blaaken,</l>
                        <l>Die zich al de Natuur wist tot een graf te maaken.</l>
                        <l>’k Zeg, wie my ’t leeven gaf, en wie ik deed vergaan,</l>
                        <l>En, wen men op dat woord myn straf blyft wederstaan,</l>
                        <l>Zoo dan de Priesteres noch blyft met my bewogen,</l>
                        <l>Neem ik haar weldaad aan..... en slacht my voor uwe oogen;</l>
                        <l>ô Aarde ontsluit u zoo myn hand weerstreeft! en Gy,</l>
                        <l>ô Goden, die my hoort, straft, en verplettert my!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Ik beef? Hoe doe ik best dees razerny bedaaren?</l>
                        <stage>ter zyden.</stage>
                        <l>Gewis zal Alceus..... Goon! verlicht me in dees gevaaren!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>De Priesteres genaakt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>’k Volge uw verwoed begeer.</l>
                        <l>Uw leeven is my noch min dierbaar dan uwe eer.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>VI. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. PYLADES. IPHIGENIA. EUMENE.</stage>
                    <stage>IPHIGENIA, met een brief in de hand.</stage>
                    <stage>tegen Orestes. tegen Pylades.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <stage>tegen Orestes. tegen Pylades.</stage>
                        <l>Zle hier.... Ik bid vertrek. Eumene stier zyn schreden;</l>
                        <l>Ley hem ter plaats, die ’k heb bestemt... ô Yslykheden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <stage>tegen Iphigenia.</stage>
                        <l>Laas! stuit Mevrouw!... Neen, weet, dat hy niet sterven zal.</l>
                        <l>’t Is my alleen, dien gy moet doemen tot den val.</l>
                        <l>Uw mely dwaald in hem dien gy ter dood moet wyden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hou op. Wat doed gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Van een misdaad u bevryden.</l>
                        <stage>Wyzende op Pylades.</stage>
                        <l>Helaas! begunstig hem met uw weldaadigheên;</l>
                        <l>Spaar uw gerechte wraak voor my, voor my alleen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Waarom weerstreeft ge een hand, waar door ge, uit mededogen,</l>
                        <l>Op d’Oever van ’t verderf, word aan uw’ ramp onttogen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Dees edelmoedig Vriend gaf ’t all’ voor my ten pand,</l>
                        <l>Rampzalig slechts om my; om onzen vriendschaps band.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe! gy verkiest een dood vol strengheid, vol afgryzen,</l>
                        <l>In plaats van tot myn heil me uw diensten te bewyzen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Bestorm door geen verwyt, dat my beschaamt, myn hart;</l>
                        <l>Beticht de wreedheid van myn noodlot zoo vol smart.</l>
                        <l>Duld, dat ik in dien Vriend myn dienst u op moog draagen:</l>
                        <l>Duld dat ik zorg, om uw belangen, voor zyn dagen:</l>
                        <l>Vertrouw hem, zonder schroom, uw brieven, en uw last,</l>
                        <l>En laat my sterven met de glory die my past.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat edelmoedigheid! en welk een loflyk pogen!</l>
                        <l>Ga! gy verdient te meer daar door myn mededogen.</l>
                        <l>Leef, dien my. ’kWeet niet welk een stem in myn gemoed</l>
                        <l>Myn keur versterkt, en my uw ’t meest beschermen doed.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>ô Goon!.... Wil aan myn ziel geen meerder onlust geeven!</l>
                        <l>Staa een rampzaalgen toe om zonder schand te sneeven!</l>
                        <l>’k Hoop op den dood; ik bid, dat gy dien niet weerstaat;</l>
                        <l>Dwing myne ziel niet, dat zy mooglyk u noch haat’!</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, tegen Pylades.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Maar, gy! stemt ge in een drift zoo zeer verwondrens waardig?</l>
                        <l>Zult ge ook, niet min ontmenscht, niet minder edelaardig,</l>
                        <l>Voldoende een vriendschap, zoo vol rampspoed, gelyk hy,</l>
                        <l>Niet wars zyn van myn zorg, en angstig medely,</l>
                        <l>Den dood verkiezend’?</l>
                    </sp>
                    <stage>PYLADES, ter zyden.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Laas! wat zal myn antwoord weezen?</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, in verbaastheid.</stage>
                    <stage>zacht tegen Pylades.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Mevrouw..... Herinner u....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Uw oog schynt my vol vreezen.</l>
                        <l>Spreek, meld my uw besluit!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Zyn wanhoop, daar ’k voor beev’,</l>
                        <l>Eischt van myn wreeden pligt dat ik hem overleev’.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wil de drift zyn’s harts, zoo edel, zoo verheeven,</l>
                        <l>Geensints verkeert den naam van laffe zwakheid geeven!</l>
                        <l>Het is een blyk van moed myn sterven toe te staan;</l>
                        <l>Indien hy leeft doed hy voor my meer dan vergaan.....</l>
                        <l>Maar ’k bid, Mevrouw wil uw belang niet meer bestryden!</l>
                        <l>Laat my in ’t eind om u het geen ik min bevryden.</l>
                        <l>’k Ben te rampzalig, laas: om u van dienst te zyn;.......</l>
                        <l>Slaa op myn waarden Vriend uw gunstig oogenschyn.</l>
                        <l>Weerstreef my niet: dit hart laat u zyn smeeken hooren.</l>
                        <l>Stem, of wy gaan al ’t’saam door uwe keus verlooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Volg dan de razerny, die aan uw ziel behaagt,</l>
                        <l>Waar voor myn beevend hart met afschrik eerbied draagt.</l>
                        <l>Sterf!</l>
                    </sp>
                    <stage>PYLADES, ter zyden.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Hemel! ik bezwyk.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, tegen pylades.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Kan ik me op u betrouwen?</l>
                        <l>Verbind ge u aan myn dienst?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Gy zult myn vlyt aanschouwen.</l>
                        <l>Stel ’t yslyk offer, dat uw hand met smart besluit,</l>
                        <l>Van dees doorluchten Vriend alleen tot morgen uit....</l>
                        <l>Op dat de vlam, die van zyn houtmyt klimt, verbolgen,</l>
                        <l>Langs deeze zee van bloed myn zuchten niet moog volgen.....</l>
                        <l>Belooft gy dit?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Verlaat u op myn medely.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Verschoon de vreezen, die de vriendschap voed in my;</l>
                        <l>Uw hart moet door een eed my deeze gunst bezweeren;</l>
                        <l>’k Stem niet om zonder dit van deeze kust te keeren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wyl gy’t my vergt, welaan ik zweer zulks by de Goon.</l>
                        <l>Ach! dat hun hand my van een wreeden pligt verschoon’!</l>
                        <l>Maar dienen we ons van ’t uur, dat ons hier is gegeeven.</l>
                        <stage>tegen Orestes.</stage>
                        <l>Gy Vreemdeling! noch min rampspoedig dan verheeven,</l>
                        <l>Omhels uw’ Vriend, dien gy na dees nooit weder ziet.</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, Pylades omhelzende.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Vaarwel, myn waarde! Stuit die snikken van verdriet!</l>
                        <l>Gedenk myn dood niet, maar het voordeel dat zy baarde:</l>
                        <l>De schande en ’t ongeluk was al myn deel op aarde.</l>
                        <l>Vaar wel! Bewaar in u, daar gy de vriendschap dient,</l>
                        <l>De waardste wederhelft van uw ontzielden Vrient.</l>
                        <l>Zorg voor een Zuster, die ’k beminne en hoog moet achten.</l>
                        <l>Geef haar haar’ Broeder weer, en wil haar’ druk verzachten!</l>
                        <stage>hem Iphigenia wyzende.</stage>
                        <l>Wees trouw voor al aan haar, wier deugt myn’ wensch voldoed,</l>
                        <l>En aan wier goedheid ik uw leeven danken moet.</l>
                        <l>Vaarwel.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Ik sterf!</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, zich uit de armen van Pylades rukkende.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’t Is tyd!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Myn Vriend gaat my begeeven....</l>
                        <l>Blyf</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, zich op nieuw in zyn armen werpende,</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>en zich daar na weder losrukkende.</l>
                        <l>ô Myn Vriend... Maar, laas! kan ik myn lot weerstreven!</l>
                    </sp>
                    <stage>PYLADES, hem tegen houdende.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Ik kan my niet ontslaan....</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, in traanen smeltende.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Ik bid, scheid u van een!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Mevrouw....</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, tegen Pylades.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Tracht ge in zyn’ arm te sterven door geween?</l>
                        <stage>Zy begeleid Orestes naar het achtereinde van het Toneel</stage>
                    </sp>
                    <stage>PYLADES, voor aan.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Ga, ga, myn Vriend! ’k zal u behoên of met u sneeven.</l>
                        <l>En laas! al wilde ik, zou ’k u kunnen overleeven?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>VII. TONEEL.</head>
                    <stage>PYLADES. IPHIGENIA.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>HOe smart me uw rampspoed!.... Maar wy zien vast de uuren vliën.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Vertrek, dien myn belang, gelyk ik ’t uwe dien.</l>
                        <l>Zie hier den brief dien ’k na Mycene tracht te zenden:</l>
                        <l>Bedrieg, zo gy van ’t lot den haat weet af te wenden,</l>
                        <l>De hoop niet, die ik denk, dat ik my toe mag staan,</l>
                        <l>en bie getrouwlyk dit geschrift Electra aan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Wat hoor ik? wat mag aan Electra u verbinden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Eerde uw geheim; verg my niet om u ’t myn te ontwinden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Vergeef! ’k Gehoorzaam u.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="8" type="scene">
                    <head>VIII. TONEEL.</head>
                    <stage>PYLADES. IPHIGENIA. ISMENIA, EEN SLAAF.</stage>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>HEt vaartuig is bereid,</l>
                        <l>En dobbert op den wind, die uw belangen vleit.</l>
                        <l>Dees Slaaf zal heimlyk, om uw ziel gerust te stellen,</l>
                        <l>Den Vreemd’ling door ’t gevaart’ der rotsen vergezellen.</l>
                        <l>’t Is tyd.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, tegen Pylades.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wel-aan ontvlie onnagespeurt, en vry.</l>
                        <l>Dit wreed bebloedde strand, en loon myn medely.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het derde Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="4" type="act">
                <head>IV. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>DE Slaaf keert niet terug. ô Vrees vol onmedogen!</l>
                        <l>De traanen barsten, in myn weerwil, my uit de oogen....</l>
                        <l>Wat werdt ’er van den Griek, zoo dierbaar aan myn druk?</l>
                        <l>Is hy omçingelt van myn eigen ongeluk?.....</l>
                        <l>Moet noch de onzekerheid myn wreedste kwelling weezen,</l>
                        <l>Ten prooy aan al den ramp, die myne ziel moet vreezen?</l>
                        <l>Wreed uitstel! Laas! hoe wordt, op yder ogenblik,</l>
                        <l>Het voorgevoel gesterkt, dat my vervult met schrik!</l>
                        <l>ô Hemel! heeft men dan uw felsten haat te wachten,</l>
                        <l>Wanneer men het behoud des onschulds durft betrachten?</l>
                        <l>Wekte ik, toen ’k u meest waard moest zyn, uw toornigheid?</l>
                        <l>Wordt me om dat ik u volg me uw wreede straf bereid?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Welk een onnutte vrees tracht ge in u op te wekken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Myn ziel-angst moet my hier een trouw Orakel strekken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Wat baat het dat ge u kwelt door die bekommernis?</l>
                        <l>Wat baat de wanhoop u voor dat het nodig is?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Ga! ’k heb de smart verdient, waar door ik word bestreden,</l>
                        <l>’k Vervul den gruwel van myn lot vol yslykheden!</l>
                        <l>’k Maakte ongelukkigen..... ligt door een euveldaad!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Hoor eerst Ismenia, eer ge u vervoeren laat.....</l>
                        <l>Zy komt.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA, ISMENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>VErligt myn vrees en myne smart te gader!</l>
                        <l>Bevind de Slaaf zich met den Vreemd’ling by uw’ Vader?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Tot hier is geen van hun ter plaats, die hen verbeid.</l>
                        <l>Myn Vader zocht vergeefs, vol ongeduldigheid,</l>
                        <l>Langs ’t aaklig ompad dat door hun moest zyn genoomen;</l>
                        <l>Hy heeft ’er niets gezien; zy hebben noch te komen.</l>
                        <l>Hy durft naauw gissen welk een ramp hen toeven doed.</l>
                        <l>Intusschen heerscht de kalmte aan ’t Hof in elks gemoed:</l>
                        <l>Een nacht van stilte schynt uw oogmerk te bedekken;</l>
                        <l>En aan ’t oplettend oog, dat u vervolgt, te onttrekken.</l>
                        <l>Maar, hoe! wat ’s dit?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ISMENIA EUMENE. DE SLAAF.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>TRee toe. Toon min ontsteltenis.</l>
                        <l>Waar bleef de Griek, die aan uw zorg bevolen is?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#de-slaaf">
                        <speaker>DE SLAAF.</speaker>
                        <l>Hy leeft niet meer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Goon!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#de-slaaf">
                        <speaker>DE SLAAF.</speaker>
                        <l>Gestreelt door ’t vleyend hoopen,</l>
                        <l>En worst’lend door ’t gevaar des afgronds, voor ons oopen,</l>
                        <l>Genaakten wy alree, by al die aakligheid,</l>
                        <l>De toevlugts plaats, daar ’t Schip lag voor zyn vlugt bereid.</l>
                        <l>Ik ging zyn schreden voor, en baande hem de wegen.</l>
                        <l>Hy hoort een dof gerucht, hy luistert, houd my tegen,</l>
                        <l>En denkt het ogenblik daar na van ver te zien,</l>
                        <l>Dat ymant nadert om ons oogmerk te bespiën.</l>
                        <l>Zyn ziel ontroert: hy wil, dat ik hem zal begeeven,</l>
                        <l>En dat ik me in ’t gevaar verlicht, dat hem doed beeven:</l>
                        <l>Ik geef my over aan den schrik, die hem bezwaart,</l>
                        <l>En doe al sid’rend, voor verrassinge vervaart,</l>
                        <l>Hem in een holte, daar de golven loeyend breeken,</l>
                        <l>Zelve onder ’t steil gevaart van eene rots versteeken:</l>
                        <l>’k Streef heen, om te gaan zien of zyn verbystert oog</l>
                        <l>Niet mooglyk hem en my ten zelven tyd bedroog,</l>
                        <l>Ontdekkende wel haast ’t rampzalige verblinden,</l>
                        <l>Dat ons ’t gevaar, daar ’t niet te duchten was, deed vinden.</l>
                        <l>’k Vlieg weder na hem toe, maar, alte wreed verdriet!</l>
                        <l>’k Zoek in het diep der rots, en, laas? ik vind hem niet,</l>
                        <l>Het woedent zeenat, op myn vlyt en trouw verbolgen,</l>
                        <l>Heeft hem gewis, Mevrouw! met al uw hoop verzwolgen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <stage>tegen den Slaaf. tegen Ismenia.</stage>
                        <l>ô Noodlot!.... Ga! En gy, ontruk uw’ Vader voort</l>
                        <l>Met zyne Vrienden aan dien ysselyken boord!</l>
                        <l>Laat uwe tederheid een hooft zoo waard bevryden!</l>
                        <l>Hy keer’ tot zyn verblyf, en ik weer tot myn lyden!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’t IS dan gedaan in ’t eind! Myn angstig hart verbant</l>
                        <l>De alte onbezonne hoop, die my noch hield in stand.</l>
                        <l>De Hemel, yvrend voor zyn bloed-wet, die ’k moet eeren,</l>
                        <l>Belet medogenloos my ooit te rug te keeren.....</l>
                        <l>Daar is geen Argos meer voor my in ’t groot Heel-al. ...</l>
                        <l>Dees plaats is ’t daar ’k altoos myn traanen storten zal!</l>
                        <l>Ach! wyl ’k er zonder hoop, in slaverny verdreeven,</l>
                        <l>’t Gewicht moet sleepen van een altyd stervend leeven,</l>
                        <l>Zoo laat ik my voldoen, en d’andren Vreemd’ling zien:</l>
                        <l>Hy kan my in myn lot ligt onderrichting bien:</l>
                        <l>’t Is ligt de laatste Griek, die ooit ten prooy zal weezen</l>
                        <l>Van dit verschriklyk strand, daar ’t menschdom voor moet vreezen.</l>
                        <l>Ik maak my zulks ten nut.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Wat doodlyk voordeel ziet</l>
                        <l>Uw druk in een gesprek, zoo naar, zoo vol verdriet?</l>
                        <l>Wilt gy verzaaken aan den pligt der Priesterinnen?</l>
                        <l>Wilt gy, veel min dan ooit meestresse van uw zinnen,</l>
                        <l>Terwyl ge een medely’, ’t welk gy moet smooren, voed,</l>
                        <l>Een drift gehoor biên, daar ge op triumpheeren moet?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Zie door de Goon, daar ze een dier offers my onttrekken,</l>
                        <l>My niet dan al te veel myn’ pligt en schuld ontdekken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Spreek des dien Griek, Mevrouw! niet dan voor ’t Altaar weer,</l>
                        <l>En wen hy reets het hooft buigt voor het moordstaal neer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Ik kan zulks niet weerstaan, hoe veel gevaars ’t moog brouwen;</l>
                        <l>Dien mynen druk. Ik wil, en moet hem onderhouën,</l>
                        <l>Ik wil door hem in ’t eind gestaaft zien of gesust.*</l>
                        <l>De wreede twyffeling, die myne ziel ontrust.</l>
                        <l>Vrees ondertusschen niets, dat met myn pligt kan stryden;</l>
                        <l>’k Zal aan myn’s Broeders schim zyn bloed ten offer wyden;</l>
                        <l>’t Moet door het yslyk staal zyn door myn hand geplengt,</l>
                        <l>Al wierd ’er ’t myn zelf in myn wanhoop mee vermengt.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Bld wettig voor het minst myn deerlyk pligt-betrachten;</l>
                        <l>Laat, zonder wroeging, my myn offerhande slagten,</l>
                        <l>ô Goon! die ’k sid’rend smeek, in ’t leed my toebereid:</l>
                        <l>En die my beeven doed in myn gehoorzaamheid.</l>
                        <l>En gy ô jeugdig Held! ô schaduw die ’k hoor klagen!</l>
                        <l>Rampzalig overschot van ’s grooten Pelops maagen,</l>
                        <l>O Broeder! al myn hoop, te waarder aan myn druk,</l>
                        <l>Wyl gy geen schuld had aan myn voorig ongeluk,</l>
                        <l>Wyl gy, vervult door een onnosel medelyden,</l>
                        <l>In myn bezweken arm daar aan kost traanen wyden.</l>
                        <l>Aanvaart myn hoogsten pligt! Ontfang, met myn geween,</l>
                        <l>Het bloedig eerbewys van myne tederheên!</l>
                        <l>Ontfang.... Maar welk geschenk tracht ik hem opte draagen!</l>
                        <l>Kan hem de bloedstroom der Rampspoedigen behaagen?</l>
                        <l>Hy was gebooren tot verzachting van hun pyn!</l>
                        <l>Een groote ziel maakt van elks ongeluk het zyn.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>VI. TONEEL.</head>
                    <stage>ORESTES. IPHIGENIA. EUMENE.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <stage>ter zyden.</stage>
                        <l>ô DOod, ontruk me in ’t eind aan al die yslykheden!</l>
                        <stage>tegen Iphigenia.</stage>
                        <l>Ontbied gy my Mevrouw om voor ’t Altaar te treden?</l>
                        <l>Wel-aan ’k volge u met vreucht; voleindig mynen druk!</l>
                        <l>De Hemel maakt voor my van ’t sterven een geluk.</l>
                        <l>Kom. Hoe! gy weent?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Ontzie myn zwak, met u bewogen!</l>
                        <l>Toon kan het zyn u min eelaardig voor myne oogen</l>
                        <l>Beroer niet meer een hart, dat zoo veel tweestryd voed,</l>
                        <l>Dat steeds uw vriend blyft, daar ’t uw vyand weezen moet.</l>
                        <l>Wil u geheel voor myn gevoeligheid bedekken!</l>
                        <l>Uw deugt verbied myn hand den pligt dien ’k moet voltrekken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Helaas! verleng myn ramp en droevig lyden niet!</l>
                        <l>Wat baat het dat gy die verzwaart door uw verdriet?</l>
                        <l>Spaar my uit mely dat gezicht, daar ’k voor moet beeven.</l>
                        <l>Kom. Tracht niet langer myn geluk te wederstreeven!...</l>
                        <l>Maar, spreek Mevrouw! wat wekt in u dien tegenstand,</l>
                        <l>Gruwt gy den slag dien ’k moet ontfangen van uw hand?</l>
                        <l>Ryk aande myne ’t staal, zy zal dien pligt volbrengen,</l>
                        <l>En u bevryden van het bloed, dat gy moet plengen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Voel op dees edle drift een neiging, die my stilt!</l>
                        <l>En wat is doch het bloed, dat gy hier storten wilt?</l>
                        <l>Van wien genoot gy ’t? in wat rang zyt gy gebooren?</l>
                        <l>Maar, neen, ik vrees om u te kennen; ’k wil ’t niet hooren.....</l>
                        <l>’k Laat dit geheim aan u en aan de Goon betrouwt;</l>
                        <l>’k Bid dat gy aan myn’ wensch slechts eene vraag ontvouwt.</l>
                        <l>Wat weet men te Argos van Iphigenia’s lyden,</l>
                        <l>Die ’t gantsche Griekenland haar dagen zach bestryden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Door wat herdenking, laas! verscheurt gy my het hart?</l>
                        <l>Wat vraagt gy my? ô ramp! ô dodelyke smart!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>En wat mag op haar’ naam u die ontstelt’nis baaren?</l>
                        <l>Noch blinkende in het schoon van jeucht en tedre jaaren</l>
                        <l>Hebt gy haar niet gekent; gy waart geen deelgenoot</l>
                        <l>Aan ’t Grieksche moordgespan zoo driftig na haar dood!</l>
                        <l>Gy cierde ’t Altaar niet daar ’t bloed moest zyn vergooten!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat zorg.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Spreek, zynde geen dier wreede vloekgenooten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat wilt gy? ’t zelfde lot heft reets myn moordgeweer,</l>
                        <l>’k Daal langs den zelfden weg ten zelfden afgrond neer;</l>
                        <l>Gelukkig wen ik slechts, gehoorzaam in myn lyden,</l>
                        <l>Gelyk als zy, der Goon een schuldloos hooft kost wyden!.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe! gy zyt dan tot hier onkundig dat zy leeft,</l>
                        <l>Dat haar Diane aan ’t woen des Grieks onttogen heeft?</l>
                        <l>Dat zy haar voerende aan een strand dat elk moet vreezen.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat zegt ge! Iphigenie..... ô Hemel! kan het weezen.....</l>
                        <l>Zy leeft?.... vervolg, Mevrouw! Ik sterf met minder druk.</l>
                        <l>Zeg..... Weet gy 't?.... welk een strand zoo vol van ongeluk</l>
                        <l>Mag ten verblyf aan dit beminlyk offer strekken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Dees plaats.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Gerechte Goon!.... en kunt gy my ontdekken</l>
                        <l>Wat lot?....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Helaas? noch meer dan gy beklagens waard,</l>
                        <l>Zou ’t lot, dat u verwacht, haar wellust zyn op aard.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Goon! tot wat angst schynt my die taal een weg te baanen?....</l>
                        <l>Mag ’k haar niet zien, en haar besproeyen met myn traanen?</l>
                        <l>Indien gy wist.... maar neen.... Zy gruwde ligt voor my....</l>
                        <l>Zy zou my doemen om myn’ schuld en razerny.....</l>
                        <l>Kan zy my minnen, daar een bloed, zoo waard voor deezen,</l>
                        <l>Noch myne hand beverwt? Ik zelv verfoey myn weezen..</l>
                        <l>Laas! welk een pyniging! wat rampen moet ik zien!</l>
                        <l>Maar de allergrootste noch, is dat ik die verdien.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe! gy zyt schuldig, en myn hart kost u verschoonen!</l>
                        <l>Gy hebt den dood verdient, en ’k durf my weigrig toonen!</l>
                        <l>Daar uw onzaalge drift my tot een’ schrik moest zyn</l>
                        <l>Vertedert zy myn hart, en baart zy my slechts pyn.</l>
                        <l>En wie, wie zyt gy? Spreek, het geld myn levensdagen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Maar kon Iphigenie Orestes ramp beklagen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Zy hoopte op hem. Zyn dood smart haar het zwaarst van al.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>ô Neen! Hy overleeft zyn yslyk lofgeval.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat hoor ik Goon!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Hy leeft, doch kan haar niet bevryden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Hoe?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>ô Verschriklyk lot! ô smart! ô eeuwig lyden!</l>
                        <l>Ze is onbewust dat hier....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Zie dat gy traanen schreid</l>
                        <l>Ach! Wie gy zyn moogt, spreek! of ’k sterf.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Myn angstigheid,</l>
                        <l>Myn druk, myn snikken doen niet dan te veel ontdekken....,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat achterdocht voel ’k in myn ziel door hem verwekken!</l>
                        <l>Zyn jeucht.... Zyn weezen.... een geheim gevoel van ’t hart.....</l>
                        <l>Kan ’t zyn.... Vervolg, en maak een einde van myn smart.</l>
                    </sp>
                    <stage>ORESTES, vol ontroernis.</stage>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Ken dan Orestes aan zyn ramp en ongelukken.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, bezwymende in de armen van Eumene.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Myn Broeder!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Iphig’nie?.... ô ja! myn ziels verrukken....</l>
                        <stage>in drift.</stage>
                        <l>Iphigenie!</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, by zich zelven komende.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Orest.... Ach! met wat vreugt bezint....</l>
                        <l>Myn Broeder? Waarde naam!....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Myn Zuster! Hoe! Gy mint</l>
                        <l>My noch?.... Gy gruwt dan niet.... gy weent.... Ik zie u snikken!....</l>
                        <l>Myn waarde Iphigenie.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô Dierbaare ogenblikken!</l>
                        <l>Myn Broeder in myn’ arm.... En ’k zou hem slachten gaan!....</l>
                        <stage>Zy valt weder in de armen van Eumene.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Hou op, wat angst bied gy op nieuw myn wanhoop aan!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wie bragt u hier daar steeds de roof en moordzucht blaakten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>De Goon, de ontaarde Goon, die my een’ moorder maakten,</l>
                        <l>En die my straffende, uit den afgrond van hun woen,</l>
                        <l>Door al de monsters van hun wraak my volgen doen.</l>
                        <l>De wreedaards doemen my, ten zoen der gruwelstukken,</l>
                        <l>Het beelt’nis van Diane aan deeze plaats te ontrukken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Spelt ons dat Godendom, waar voor ik beven moet,</l>
                        <l>Een einde aan onzen ramp, of meerder tegenspoed?</l>
                        <l>Maar op wat wys zal ik myn dwingeland misleyen?</l>
                        <l>Hoe u ontrukt aan ’t lot, dat hy u doed bereyen?</l>
                        <l>Hoe yslyk is dit uur, dit aaklig uur voor my!</l>
                        <l>Rampzalig bygeloof! wat is uw razerny?....</l>
                        <stage>tegen Orestes.</stage>
                        <l>Ik hoor iets. Vlugt. En gy, Eumene! volg zyn schreden.</l>
                        <l>Goon wen het Thoas waar! Zoo zyn onmenschlykheden!....</l>
                        <l>Ga.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Ik ontvlieden! neen, uw arm strek my ten graf,</l>
                        <l>Dit ’s al myn hoop.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Gy wilt, ô wreedaard! dan myn straf?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>VII. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ISMENIA.</stage>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>’k Bld wyk voor Thoas, wyk voor zyn afgryslyk woeden!</l>
                        <l>Hy wist des Vreemdlings vlugt vol ramp reets te bevroeden.</l>
                        <l>De Slaaf is stervend, en hy zoekt in ’t bloedig hart</l>
                        <l>’t Geheim te ontwinden van ’t bestaan, dat hem benart.</l>
                        <l>Myn Vader, niet verdacht aan zyne razernyen,</l>
                        <l>Wist met zyn Vrienden voor ’t gevaar zich te bevryen;</l>
                        <l>Zy bergden in der yl, zich, tot hun veiligheid,</l>
                        <l>Op ’t Schip, dat voor den Griek vergeefs was toebereid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>’k Ga in den dood alleen thans myn beschermgod zoeken!</l>
                        <l>’k Ontvliede in zynen arm een misdaad die ’k moet vloeken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Ik beef. Helaas! vervolg, en....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>De andre Vreemdeling.</l>
                        <l>Dien ’k moest doen sterven, dien myn hand ontzielen ging.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Spreek!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Is myn Broeder.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Goon!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Gy ziet myn deerlyk zuchten,</l>
                        <l>Myn wanhoop, noch verzwaart, door ’t geen ’k voor hem moet duchten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Gy moet.....</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="8" type="scene">
                    <head>VIII. TONEEL.</head>
                    <stage>IPHIGENIA. ISMENIA, EUMENE.</stage>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>ORestes is in Arbas magt gestelt.</l>
                        <l>Hy greep hem aan op last van Thoas wreed geweld.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Alwreekend Godendom! met wat al yslykheden</l>
                        <l>Wordt myn verslagen hart van uur tot uur bestreden!</l>
                        <l>Port dan een eeuw’ge haat voor my uw gramschap aan?</l>
                        <l>En zal ik nimmer u ontwaap’nen door getraan?</l>
                        <l>Wilt gy my tot den moord van mynen Broeder dwingen?....</l>
                        <l>Ik Ga: ’k zoek in zyn’ arm het eind dier folteringen.</l>
                        <l>Kom.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ismenia">
                        <speaker>ISMENIA.</speaker>
                        <l>Stuit een blinde drift, waar door ge uw smart vergroot?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eumene">
                        <speaker>EUMENE.</speaker>
                        <l>Helaas! Mevrouw, hou stand! Waar gaat gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>In den dood.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het vierde Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="5" type="act">
                <head>V. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. LYFWACHTEN.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>WAt konst’nary bedacht de ontrouwe om my te blinden!</l>
                        <l>Wat schyn van Godsdienst wist haar oogmerk uit te vinden!</l>
                        <l>ô Wreed geheim! Tot meer bedrog, by al dien hoon,</l>
                        <l>Dient zy zich straffenloos noch van den mond der Goon.</l>
                        <l>Waarom heb ik, de list van haar bedrieglyk pogen</l>
                        <l>Weerstaande, ’t offer niet doen slachten voor myn oogen!</l>
                        <l>Waarom my, in myn vrees, op haar geloof betrouwt!</l>
                        <l>Wat suste me in den slaap, die zoo veel dwaaling brouwt?</l>
                        <l>Laas! kon ik om het recht myn’s Godsdienst pligt te wreken,</l>
                        <l>Haar heiligschendig hart door ’t moordgeweer door steeken,</l>
                        <l>En ’t knagen door vergif, en door den druk dien ’k voed!</l>
                        <l>Moet ik dan haar verraad betaalen met myn bloed?</l>
                        <l>Maar wat weerhoud myn’ arm! Wel-aan, laat ons haar straffen!</l>
                        <l>Men moet tot op ’t Altaar de misdaad loon verschaffen.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. ARBAS. LYFWACHTEN.</stage>
                    <sp who="#arbas">
                        <speaker>ARBAS.</speaker>
                        <l>EEn yder is met schrik weer tot zyn pligt gebragt,</l>
                        <l>En de andre Vreemdeling, mynheer! blyft in uw magt,</l>
                        <l>Hy, door wiens razerny ge in u den schrik zaagt wekken....</l>
                        <l>’k Wist aan de weenende Priestresse hem te onttrekken.</l>
                        <l>Maar welk een nieuwe vrees.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>’t Word all’ door my beticht;</l>
                        <l>Al wat ik zie spelt niet dan ramp aan myn gezicht.</l>
                        <l>ô Gy, myn Arbas! die ’k in trouw voor my zie blaaken,</l>
                        <l>Wiens achterdocht me als uit den doodslaap deed ontwaaken,</l>
                        <l>Denkt gy de Vreemd’ling, die aan ’t Altaar, tot myn pyn</l>
                        <l>Ontvlugtte, door den vloed gewis ontzielt te zyn?</l>
                        <l>Deed de verrader, wiens geley hem zocht te vryen</l>
                        <l>My ligt geen valsch verhaal in ’t midden van zyn lyën?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arbas">
                        <speaker>ARBAS.</speaker>
                        <l>’k Verdenk hem niet mynheer van een bedrog zoo snood.</l>
                        <l>Wat baatte hem die list, by ’t nad’ren van den dood?</l>
                        <l>Men had gewislyk ook uw offer reets gevonden,</l>
                        <l>By de rampzaal’gen, die aan ’t misdryf zich verbonden,</l>
                        <l>En die myn voorzorg in de haaven kluistren deed,</l>
                        <l>Op ’t Schip dat heimelyk lag tot zyn’ vlugt gereed.</l>
                        <l>Zy zelf, verwachtende de straf aan hun beschooren,</l>
                        <l>Bevestigen ’t verhaal van hunnen saamgezwooren;</l>
                        <l>Van ’t oovrig deed hun mond me in ’t minste niets verstaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Wat aaklig voorgevoel doed my dus hevig aan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arbas">
                        <speaker>ARBAS.</speaker>
                        <l>Beveel in de achterdocht, die ’k billyk dien te keuren,</l>
                        <l>Uw offer daadlyk in de rotsen na te speuren;</l>
                        <l>Wy moeten ’t vinden, en ’t herbrengen aan den dood,</l>
                        <l>Zoo de afgrond reeds het niet verzwolg in zynen schoot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Ga, vlieg, dat uwe vlyt myn ziel-angst overwinne!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III. TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. LYFWACHTEN.</stage>
                    <stage>THOAS, tegen een’ der Wachten.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>EN Gy, geley my hier de ontrouwe Priesterinne.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. LYFWACHTEN.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>’t Orakel, dat my ’t eind myn ’s levens duchten doed,</l>
                        <l>Treft met zyn bloedstem weer myn afgepynt gemoed.</l>
                        <l>Ik zie Diana me aan myn noodlot overgeeven.</l>
                        <l>’t Verraad vervolgt me al-om. ’k Word van den dood omgeeven.*</l>
                        <l>’k Verblind my te vergeefs in ’t geen my ’t lot voorspelt....</l>
                        <l>Wat wondre werking maakt hier noch myn ziel ontstelt!</l>
                        <l>’k Hoor de ongelukkigen, die ’k slachten deed, verbolgen</l>
                        <l>Al t’ saam my roepen om ten afgrond hen te volgen:</l>
                        <l>’k Zie de uitgeteerde leen, hier door myn hand geboeit,</l>
                        <l>Op nieuw bezielt door ’t bloed, dat noch langs de aarde vloeit.....</l>
                        <l>Wie kent de reden van dit schriklyk wonder teken?</l>
                        <l>Goon zoud gy zelf ’t geloof der Godspraak wederspreeken?</l>
                        <l>Maar dat myn eigen woede alleen myn lot beschrikk’,</l>
                        <l>Braveéren wy de kracht van een verblinden schrik.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. IPHIGENIA. LYFWACHTEN.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>TRee toe, en beef! dat vry uw ziel, met angst belaaden,</l>
                        <l>Hier al het leed gevoel van haare gruweldaaden.</l>
                        <l>Maar antwoord, trouwelooze! aan myn gramstoorigheid,</l>
                        <l>Die’t Godendom, door u gehoont, reets wraak bereid.</l>
                        <l>Rampzalige! waarom een’ Vreemd’ling dien ’k moest duchten,</l>
                        <l>Voor ’s Hemels strengen haat, schoon te vergeefs, doen vlugten?</l>
                        <l>Wat zocht gy? Welk geheim zoo yslyk spoorde u aan,</l>
                        <l>Om tegen my ’t bevel der Goden te weerstaan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wat baat het my my hier lafhartig vry te spreeken,</l>
                        <l>Wen uwe ziel, in woede en achterdocht ontsteken,</l>
                        <l>Op het geloof dier Goon my reets verweezen heeft?</l>
                        <l>Weet echter, dat myn hart voor geen bekent’nis beeft.</l>
                        <l>’k Beoogde niets, toen ’k een’ dier hooplooze gevangen,</l>
                        <l>Door uwen haat vervolgt, de vryheid deed erlangen,</l>
                        <l>Dan om door zyne hand myn maagschap in haar druk</l>
                        <l>Te melden, dat ik leef, maar tot myn ongeluk.</l>
                        <l>Dit schuld’loos hart, hier snood bevlekt, heeft niets misdreeven,</l>
                        <l>Dan aan de stem van de Natuur gehoor te geeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Gelooft gy, dat my hier dees laffe taal misleid?</l>
                        <l>En ’t waar zoo, wat verschoont noch uw vermetelheid?</l>
                        <l>Daar ’t u bekent is, dat een Godspraak, vol afgryzen,</l>
                        <l>My met een noodlot dreigt, waar voor myn ziel moet yzen,</l>
                        <l>Indien ’k niet voor de Goon, steeds fier op hunne magt,</l>
                        <l>Elk werelds Vreemd’ling, door hun toorn verweezen, slagt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Laas! zou die Godspraak, zoo zeer duister als te vreezen,</l>
                        <l>Voor ’t onheil van al de aard dan zoo onfeilbaar weezen?</l>
                        <l>Werdt gy door hun, die ze u verkondden niet gevleit?</l>
                        <l>Verdraaiden zy niet ligt die naar uw zinlykheid?</l>
                        <l>Kan niets de dienaars van het Godendom doen faalen?</l>
                        <l>Zyn zy onvatbaar voor het zelfbelang, voor dwaalen?</l>
                        <l>Gelyken wy, helaas! het oovrig menschdom niet,</l>
                        <l>Om dat men ons de Goon en ’t Altaar nadren ziet?</l>
                        <l>Ik tracht niet verder hier de twyfling aan te dringen</l>
                        <l>Van ’t duister raadsbesluit, voor u vol folteringen</l>
                        <l>Maar ’t licht der rede spreekt het klaarste in dit geval;</l>
                        <l>Dit is ’t orakel, dat men hooren moet voor al.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Welk een trouwlooze draay? Wat taal vol yslykheden!</l>
                        <l>Wat oogmerk wekte in u den moed tot zulk een reden,</l>
                        <l>Wilt gy, ten spot der Goon, en ’t ampt, dat gy vervult,</l>
                        <l>Uw misdaën boeten door noch ysselyker schuld?</l>
                        <l>Diana! moet men u in haar noch eer bewyzen,</l>
                        <l>Door eenen Godsdienst licht vol misdaad en afgryzen?</l>
                        <l>En moest ik niet, terwyl myn ziel de vrees braveert,</l>
                        <l>De glory wreeken van uw’ Tempel, dien ze onteerd?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Wel-aan! durf aan uw woede u gantschlyk overgeeven!</l>
                        <l>Bevry my van een leed, waarvoor natuur moet beeven,</l>
                        <l>En dat myn weenend oog met afschrik nadren ziet.</l>
                        <l>Voldoe uw achterdocht; uw angst, uw zielsverdriet,</l>
                        <l>Doorstoot dit hart! het kent noch vrees, noch euveldaaden,</l>
                        <l>Dit hart, dat gy vergeefs met misdryf wilt belaaden;</l>
                        <l>Wacht niet, dat ik voor u al weenend knielen zal;</l>
                        <l>’k Deed zulks niet gaarne als tot verhaasting van myn val,</l>
                    </sp>
                    <stage>THOAS, tegen de Lyfwachten.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Men doe voor ’t Altaar voort het andere offer naaken.</l>
                        <stage>tegen Iphigenia.</stage>
                        <l>Myn oog vraage, in den toorn, die billyk my doed blaaken,</l>
                        <l>In zyn bebloedde hart al sidrende op uw straf</l>
                        <l>Van de gebelgde Goon den wil en de uitspraak af.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, ter zyden.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Waar ben ik! ô Natuur! Broeder! Yslyk sneeven!</l>
                        <l>ô Deerlyke offering van een zoo dierbaar leeven!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>VI. TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. ORESTES. IPHIGENIA. ISMENIA. EUMENE. PRIESTERESSEN.
                        LYFWACHTEN.</stage>
                    <stage>THOAS, tegen Iphigenia.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>KOm van uw heilig ampt getrouw de pligten naar,</l>
                        <l>En ga ’t geëerbiedigt staal ontfangen op ’t Altaar.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Myn heer.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Gehoorzaam aan der Goden welbehaagen!</l>
                        <l>Stort voor hun toorn het bloed, datze u ten offer vraagen.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, ter zyden.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Verschriklyk ogenblik, ô Hemel staa my by!</l>
                        <stage>hart</stage>
                        <l>’k Bezwyk..... MynHeer.... hier is niets dan de dood voor my.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Hoe! gy durft tot uw straf in ’t aanzien van de Goden,</l>
                        <l>’t Gezach verraaden van hun heilige geboden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wat vergt gy haar, Tiran! wiens angst, in schyn van pligt,</l>
                        <l>Een yslyk moordhol maakt van dit gewyd gesticht?</l>
                        <l>Denkt gy ten schand dier Goon, die ge, in uw dwaalend vreezen,</l>
                        <l>Verlaagt tot in het niet van uw verachtlyk weezen,</l>
                        <l>ô Monster! dat men hen, steeds zat van menschen bloed,</l>
                        <l>Door ’t moordstaal in de vuist alleen vermurwen moet?</l>
                        <l>Hou op die Goden naar uw beelt’nis af te maalen!</l>
                        <l>Noem ’t misdryf en den moord geen eerbied in uw dwaalen!</l>
                        <l>Zoo uw onmenschlykheid dorst naar myn bloed barbaar,</l>
                        <l>Waarom my daadlyk niet verscheurt voor dit Altaar.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Wat hoor ik? durft gy hier vermeet’le! noch verwoeder.....</l>
                        <stage>tegen Iphigenia.</stage>
                        <l>Gehoorzaam, en stoot toe.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Mynheer..... Hy is myn Broeder.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Ja ’k ben die. Dat uw oog, laf hartige zich schaam’</l>
                        <l>Voor Agamemnons Zoon: draag eerbied voor dien naam.</l>
                        <l>Keer tot de doods-angst weer, waar doorge uw ziel zaagt drukken;</l>
                        <l>’k Dacht met het beeltenis, u ’t levenslicht te ontrukken.</l>
                        <l>’t Is op den kreet van ’t bloed der droeve menschlykheid,</l>
                        <l>Waar mê een schuldlooze arm hier staag uw moord-zucht vleit,</l>
                        <l>’t Was op die klaagstem, wyl de donders my ontbreeken,</l>
                        <l>Dat myne hand al de aard vertroosten ging en wreeken.</l>
                        <l>’k Ging van een Godsdienst zoo vernielend, zoo verwoed</l>
                        <l>Het menschdom en de Goon afwasschen door uw bloed.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Staak.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Wees myn Zuster, wees Iphigenie. Uw vreezen</l>
                        <l>Zou hier voor my niet dan een snoode schandvlek weezen.</l>
                        <l>Toon hier die grootheid, daar de deugt nooit van ont-aard!</l>
                        <l>Die voor zyn rampen bukt is zyne rampen waard.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>’t Verwond’ren boeit myn tong op die vermeet’le reden;</l>
                        <l>Zoo vol hoogmoedigheid en ongebondenheden.....</l>
                        <l>Wie zyt gy die my tergt? spreek?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Koning. ’k Had de Wet</l>
                        <l>Daar van volbragt, zoo ’k tot u straf u had verplet.</l>
                    </sp>
                    <stage>THOAS, in verwarring.</stage>
                    <stage>tegen Iphigenia.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>’k Voldoe myn razerny. Vel, wie hy zich moog noemen.</l>
                        <l>Volvoer uw’ pligt, slacht een verrader, dien ’k moet doemen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Gy hoort dit, Goon! en zend uw blixems niet beneen?</l>
                        <l>Ge ontsluit den afgrond niet voor zyn gehaatte schreên?</l>
                        <l>’t Moorddaadig speeltuig eens bedrogs vol looze streeken,</l>
                        <l>Durft gy my vergen om natuur naar ’t hart te steeken?</l>
                        <l>Gy wilt dat ik den beul van mynen Broeder word’,</l>
                        <l>Dat ’k in zyn lillend hart het yslyk moordstaal stort’?</l>
                        <l>Dat dees bebloedde hand, verhart in gruwelstukken,</l>
                        <l>Het rookende ingewand hem stervend zal ontrukken,</l>
                        <l>En dat ik met een oog vol schrik, vol van uw haat,</l>
                        <l>’t Ontroerde Godendom vraage in uw lot om raad.</l>
                        <l>ô Yslykheid!... Maar ’k voel myn moed daardoor herleeven.</l>
                        <l>Wat geeft uw dolheid recht my hier de wet te geeven?</l>
                        <l>Zyt gy myn meester? Zyt ge een God van dit gesticht?</l>
                        <l>Ben ik den laagsten mensch myn bloed ten tol verpligt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Gewislyk zyt gy dit. Hoe durft gy myn geboden....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Vel! wees myn beul! maar ’k heb geen’ meester dan de Goden.</l>
                        <stage>Zy gaat schielyk na het Altaar, beveiligt het</stage>
                        <stage>Slacht Offer, en keert zich daar na tot de Priesteressen.</stage>
                        <l>En gy duld niet dat hier uw voorrecht wordt vertreên,</l>
                        <l>Gehoorzaam ’t Godendom, en hoort myn stem alleen.</l>
                        <l>Wilt van uw heilig ampt naar eisch den pligt betrachten</l>
                        <l>Beschermt de onschuldigen en helpt hun ramp verzachten.</l>
                        <stage>Op Orestes wyzende.</stage>
                        <l>Waakt voor dit zuiver bloed des meesters van al de aard;</l>
                        <l>De Hemel eischt dat gy hem voor den val bewaart.</l>
                        <stage>De Priesteressen schaaren zich ronds-om Orestes.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Lyfwacht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Myn Zuster! laat myn moed uw ramp verhoeden,</l>
                        <l>Gun, dat ik zelf my slachte aan zyn onmenschlyk woeden!</l>
                    </sp>
                    <stage>THOAS, tegen de bevreesde Wachten.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Gy wykt van schrik terug op zyn aanschouwen? hoe....</l>
                    </sp>
                    <stage>De Wachten maaken beweging om toe te treden.</stage>
                    <stage>IPHIGENIA, hun naderende.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Staa, Heiligschenders! draag een Koning eerbied toe.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>VII. TONEEL.</head>
                    <stage>THOAS. ORESTES. IPHIGENIA. ISMENIA, EUMENE. PRIESTERESSEN, ARBAS.
                        WACHTEN.</stage>
                    <stage>ARBAS, ontstelt.</stage>
                    <sp who="#arbas">
                        <speaker>ARBAS.</speaker>
                        <l>EEn ysselyke bende is bezich in te rukken.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Welk een gerucht, ô Goon! Men ramt de poort in stukken.</l>
                        <l>Gaan wy.... Maar slachten we eerst aan myn gerechten haat......</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, naderende.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Braveert gy ’t Godendom dat zelve uw dwang weerstaat?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <stage>Stootende met geweld Iphigenia achter zich, en zich biedende aan den
                            slag van Thoas.</stage>
                        <l>Ach! laat zyn wreedheid in myn bloed zich zelf versmooren.</l>
                    </sp>
                    <stage>THOAS, de hand opheffende tegen Orestes.</stage>
                    <sp who="#thoas">
                        <speaker>THOAS.</speaker>
                        <l>Wees ’t eerste voorwerp, ô verrader van myn tooren....</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="8" type="scene">
                    <head>VIII. TONEEL.*</head>
                    <stage>THOAS. ORESTES. IPHIGENIA. ISMENIA. EUMENE. PRIESTERESSEN. ARBAS.
                        WACHTEN. PYLADES. BENDE VAN GRIEKEN.</stage>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <stage>Toeschietende aan het hooft der Grieken. Hy weder-</stage>
                        <stage>houd met de eene hand den arm van Thoas, en</stage>
                        <stage>treft hem met de andre.</stage>
                        <l>STaak, Monster! Sterf! geef voor ’t Altaar uw’ laatsten zucht!</l>
                        <stage>tegen de Wachten, en Priesteressen.</stage>
                        <l>Gewyde beulen der elendelingen vlugt!</l>
                        <stage>Hy werpt zich in de armen van Orestes.</stage>
                        <stage>Het ogenblik daarna, noch geheel in vervoering</stage>
                        <l>’t Wykt alles. Vrees niets meer. De Wachten zyn verdreeven;</l>
                        <l>’k Bedroog myn’ leidsman; ’k heb naar Alceus my begeeven.</l>
                        <l>Door Vriendschap begeleid, gestaaft door ’t Godendom</l>
                        <l>Ziet ge in triomf my met de myne hier weerom.</l>
                    </sp>
                    <stage>IPHIGENIA, in drift, tegen Ismenia.</stage>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Verlos uw’ Vader. Vlieg!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>ô Weerhelft van myn leeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Leef.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>Zie, myn Vriend! Iphigenie ons weergegeeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Iphigenie, ó Goon!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>Gy zult myn lot verstaan.</l>
                        <l>Maar spoeden wy. Laat ons, met eerbied aangedaan,</l>
                        <l>Het heilig beelt’nis aan dit moordgesticht ontrukken,</l>
                        <l>Waar de onschuld kermt, en zich door ’t bloedzwaart ziet verdrukken.</l>
                        <stage>tegen Orestes.</stage>
                        <l>Het Godendom heeft, naar uw mond my heeft verhaalt</l>
                        <l>Aan deeze schaaking ’t eind van uwen ramp bepaalt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#orestes">
                        <speaker>ORESTES.</speaker>
                        <l>’k Voel reets daar van de vrucht. Wat omkeer, volgenoegen!</l>
                        <l>Wat blyde kalmte stilt myn afgepynigt wroegen!</l>
                        <l>Ik voel myn hart verschoont van zyn misdaadigheên,</l>
                        <l>De gaapende afgrond sluit zyn naarheid voor myn treen.</l>
                        <l>Al wat me omringt herleeft. Myn ziel verbant het vreezen.</l>
                        <l>Een nieuwe Wereld geeft naar ’t schynt me een ander weezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iphigenia">
                        <speaker>IPHIGENIA.</speaker>
                        <l>ô Weldaad! Ik herken de Goden in dit uur.</l>
                        <l>De Hemel-wet is dan de wet van de Natuur.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pylades">
                        <speaker>PYLADES.</speaker>
                        <l>Alceus blyft ons aan ’t strand met ongeduld verbeiden,</l>
                        <l>De wind begunstigt ons. Komt, laat ons op ’t geleiden</l>
                        <l>Dier Goon. zoo vruchtbaar in mirakels, zonder tal,</l>
                        <l>Verwondring baaren aan den Griek, en aan ’t Heel-al.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het vyfde en laatste Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
