<!-- <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> !-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000293" xml:lang="dut">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Oedipus aan het hof van Admetus</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Maria Geertruida</forename>
                        <nameLink>de Cambon van der</nameLink>
                        <surname>Werken</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q20031805</idno>
                </author>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Jean-François</forename>
                        <surname>Ducis</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q2500310</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
                            >Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>CENETON</name>
                    <idno type="URL"
                        >https://www.let.leidenuniv.nl/Dutch/Ceneton/CambonOedipusAdmetus1790ca.html</idno>
                    <title>Maria Geertruida de Cambon - van der Werken: Oedipus aan het hof van
                        Admetus. ’s-Gravenhage, ca. 1790. Naar Oedipe chez Admète door Jean-François
                        Ducis.</title>
                    <availability status="free">
                        <p>In the public domain.</p>
                    </availability>
                </bibl>
                <bibl type="originalSource">
                    <title>Maria Geertruida de Cambon - van der Werken: Oedipus aan het hof van
                        Admetus. ’s-Gravenhage, ca. 1790. Naar Oedipe chez Admète door Jean-François
                        Ducis.</title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person sex="MALE" xml:id="admetus">
                        <persName>ADMETUS</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="alcestes">
                        <persName>ALCESTES</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="oedipus">
                        <persName>OEDIPUS</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="antigone">
                        <persName>ANTIGONE</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="polynices">
                        <persName>POLYNICES</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="arkas">
                        <persName>ARKAS</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="phenix">
                        <persName>PHENIX</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="de-grootpriester">
                        <persName>DE GROOTPRIESTER</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="eerste-inwooner">
                        <persName>EERSTE INWOONER</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="tweede-inwooner">
                        <persName>TWEEDE INWOONER</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="derde-inwooner">
                        <persName>DERDE INWOONER</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="genreTitle">Tragedy</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-04-02">(Rachel Hartemink) convert from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>


    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1783">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1783">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
        <listRelation>
            <relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
                passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
        </listRelation>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart>OEDIPUS AAN HET HOF VAN ADMETUS,</titlePart>
                    <titlePart>TREURSPEL,</titlePart>
                    <titlePart>DOOR MEVROUWE M. G. DE CAMBON, Gebooren VAN DER WERKEN.</titlePart>
                    <titlePart>[Vignet: Muziek]</titlePart>
                    <titlePart>IN ’sHAGE,</titlePart>
                    <titlePart>By J.J. D’AGE’ in de Vlamingstraat.</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <castList>
                <head>VERTOONERS.</head>
                <castItem corresp="#admetus">
                    <role>ADMETUS, Koning van Thessalie.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#alcestes">
                    <role>ALCESTES, zyne Gemaalin.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#oedipus">
                    <role>OEDIPUS, geweezen Koning van Thebe.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#antigone">
                    <role>ANTIGONE, zyne Dochter.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#polynices">
                    <role>POLYNICES, zyn Zoon.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#arkas">
                    <role>ARKAS, Vertrouweling van Admetus.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#phenix">
                    <role>PHENIX, Officier van Admetus.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#de-grootpriester">
                    <role>DE GROOTPRIESTER der Razernyën.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#eerste-inwooner">
                    <role>EEN EERSTE INWOONER.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#tweede-inwooner">
                    <role>EEN TWEEDE EN DERDE INWOONER.</role>
                </castItem>
            </castList>
            <castList>
                <head>Zwygende.</head>
                <castItem corresp="#">
                    <role>DE JONGE PRINS EN DE JONGE PRINCES.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>PRIESTERS.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>LYFWACHTEN EN GEMEENTE.</role>
                </castItem>
                <p>Het Toneel is in Thessalie, in de Stad Phera. Het eerste, tweede en vierde Bedryf
                    is in het Hof, het derde, en vyfde, voor, en in, den Tempel der Razernyën.</p>
                <p>De Autheur erkent geene afdrukken, dan die door haar eigenhandig getekent
                    zyn.</p>
                <p>[Getekend: M.G. van der Werken Wed. Decambon]</p>
            </castList>


        </front>
        <body>

            <head>OEDIPUS, AAN HET HOF VAN ADMETUS, TREURSPEL,</head>

            <div n="1" type="act">
                <head>EERSTE BEDRYF.</head>
                <stage>Het Toneel verbeeld het Paleis van Admetus.</stage>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, POLYNICES.</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>ZYt gy ’t Polynices? Wat noopt u my te vergen,</l>
                        <l>Uw’ naam, dien gy aan my ontdekte, te verbergen?</l>
                        <l>Wat wondere ommekeer; wat ramp, heeft onverwacht</l>
                        <l>U, zonder ’t minst gevolg in myn Paleis gebracht?</l>
                        <l>’k Leeze in uw oog een woede en schrik, die my doen beeven,</l>
                        <l>Wat oorzaak heeft u naar Thessalie gedreeven?</l>
                        <l>Ik bid verklaar u, Heer!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Admetus! wat is ’t zoet;</l>
                        <l>Te heerschen, gelyk gy, met een gerust gemoed!</l>
                        <l>Gy hebt den Scepter aan uw’ vader niet onttogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’k Verstaa u, Heer! maar laas! wat hart, waar in ’t meêdogen,</l>
                        <l>En menschlykheid regeert’, deelt niet in zyn elend!</l>
                        <l>Waarom heeft hy zich zelv’ niet tot dit hof gewend?</l>
                        <l>Ik stortte op gistren noch in Phenix borst myn klagen,</l>
                        <l>Om het langduurig leed van zyne leevensdagen.</l>
                        <l>Hoe Oedipus meer lyd, hoe meer ’k hem heilig acht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <stage>(ter zyden.)</stage>
                        <l>In welk een foltering vind zich myn ziel gebragt!</l>
                        <stage>(hard.)</stage>
                        <l>’k Leeze uit uw medely myn wreedheid, die ’k moet doemen,</l>
                        <l>Laas, aan deez’ gryzaart, zoo vol deugt, zoo waard te roemen,</l>
                        <l>Heeft de aarde een schuilplaats en de hemel ’t licht ontzeid.</l>
                        <l>’t Heel-al was lang voor hem een graf vol aakligheid.</l>
                        <l>Hy heeft geen toevlugt meer, nu hy de kroon moet derven,</l>
                        <l>Dan zyne Antigoné, zyn traanen, en het sterven,</l>
                        <l>Goôn! hoe gelukkig is myn zuster! ’t staat haar vry,</l>
                        <l>Dat ze aan zyn zwakke schreen voor ’t minst ten steunsel zy</l>
                        <l>Maar ik beloof my ’t uur, en ’t moet me eerlang gelukken,</l>
                        <l>Dat ik aan een verraêr myn’ Scepter zal ontrukken,</l>
                        <l>En dat ik, in triumph gekeert in Thebes wal,</l>
                        <l>My weder in ’t gezach myn’s voorzaats stellen zal.</l>
                        <l>Ik deed reeds tegen hem gants Griekenland ontbranden:</l>
                        <l>De Princen stemmen t’ saam om, ’t wraakzwaart in de handen,</l>
                        <l>Ten val myn’s broeders myn belangen voortestaan,</l>
                        <l>En zyn myn twist, als ’t recht een’s konings, toegedaan.</l>
                        <l>Elk kent uw krygs-beleid: ’k heb dan niets meer te schroomen,</l>
                        <l>Zoo ’k noch Thessalie in de waapnen mag doen komen:</l>
                        <l>Zoo ’k noch uw hulp verwerf, hoe fors ’t gevaar ook schyn’;</l>
                        <l>Myn hoôn, myn onrecht, zal wel haast gewroken zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’k Zal de rechtvaerdigheid uw’s eisch hier niet doorgronden;</l>
                        <l>Maar ’k weet den pligt, myn Heer! waaraan ik ben verbonden;</l>
                        <l>’t Staat my niet vry, in ’t hoog gezach, dat ik bekleed’,</l>
                        <l>Dat ’k om uw heil ’t geluk myn’s onderdaans vergeet’. —</l>
                        <l>’t Is u bekent, hoe, door myn’s vaders oorlogsdaaden,</l>
                        <l>Dit ryk, niet dan te veel, gedrukt werdt en belaaden.</l>
                        <l>Ik zach, als lotgenoot van Pheres veld-banier,</l>
                        <l>Wat stroomen bloeds men plengde op zyne krygslaurier.</l>
                        <l>’k Zal, daar ik noch gestaag myn vaderland zie treuren,</l>
                        <l>En door het medely myn ziel een voel scheuren,</l>
                        <l>Niet onderwinden om, ten prys van een meerder bloed,</l>
                        <l>De wonden te oopnen, die myn voorzorg heelen moet,</l>
                        <l>En in wat tyd vooral? wanneer de razernyën,</l>
                        <l>Die steeds met wraak en moord de menschlykheid bestryën,</l>
                        <l>Op deez’ geduchten dag het oordeel vellen gaan:</l>
                        <l>Nu, daar van alle zy uitheemsch, en onderdaan,</l>
                        <l>Aan onze boord geland in ’t naar vooruitzicht beeven:</l>
                        <l>Daar ik myn gantsche ryk door schrik zie aangedreeven,</l>
                        <l>Daar reeds haar Priester zich gehoorzaam toont, in ’t kort,</l>
                        <l>Om de uitspraak te voldoen, die hem wordt ingestort.</l>
                        <l>Schoon haar rechtvaerdigheid de schuld en wanbedryven,</l>
                        <l>Door wroeging, straft in ’t hart, daarze in verborgen blyven;</l>
                        <l>’Er komt, ’er komt een tyd, dat haar gestrenge haat</l>
                        <l>De billyke oordeel-stem met sidd’ring hooren laat.</l>
                        <l>’t Is daar, dat de onschuld, gantsch bekommert en verslagen,</l>
                        <l>Steeds in verdrukking en geweld om hulp dorst vraagen;</l>
                        <l>En, wyl my alles hier ’t geval verklaaren doet,</l>
                        <l>Zoo hoor hier een geheim, waar voor gy beeven moet.</l>
                        <l>Niet ver van deezen wal, in ’t holst der woestenyën,</l>
                        <l>Deed dit goddinnendom zich zelve een’ tempel wyën:</l>
                        <l>Een bosch van taxes-loof, en zwart cypres bedekt</l>
                        <l>Godsdienstiglyk den muur, die elk tot schrik verstrekt.</l>
                        <l>Hier bragt myn Vader, fier op zyn behaalde zegen,</l>
                        <l>De bloedige offers, door zyn’ oorlogsmoed verkreegen:</l>
                        <l>Het doodlyk altaar zelf scheen, door te feller brand,</l>
                        <l>De drift te eerbieden van die schuldige offerhand’.</l>
                        <l>Zoud ge ô godinnen! sprak de held ,, myn glory wraaken,</l>
                        <l>,, Daar ’k op uw hoog altaar daar van den buit doe blaaken.</l>
                        <l>Tysiphoné ontryst haar helsch verblyf, en spreekt;</l>
                        <l>’t Beeft alles op haar komst: het zonnelicht verbleekt:</l>
                        <l>Het altaar schud en beeft, op ’t wenken van haar oogen;</l>
                        <l>Het marmer zelf zweet bloed, en wordt van schrik bewogen:</l>
                        <l>Het offervuur verdooft, en klimt niet naar de lucht;</l>
                        <l>Een dikke en zwarte damp verdooft het in zyn vlugt.</l>
                        <l>Maar naauw deed de godes zich in den omtrek hooren,</l>
                        <l>Of al haar slangen-heir rees op en leende d’ooren,</l>
                        <l>,, Beef, riep ze, ontmenschte vorst! stort op uw hooft het bloed</l>
                        <l>,, Uw’s onderdaans, ’t welk uw barbaarsheid stroomen doet.</l>
                        <l>,, Mogt ooit uw oorlogsroem hem ’t spoor tot voorspoed baanen?</l>
                        <l>,, Elke overwinning werdt betaalt door zyne traanen,</l>
                        <l>,, Draag elders uw tropheen en zegezangen op!</l>
                        <l>,, ’t Gezucht uw ’s volk stygt met de klaagstem thans in top.</l>
                        <l>,, ’t Is tyd, dat op hun beurt de dood van uwe maagen</l>
                        <l>,, Het misdryf boet’ dat u de zege weg doet draagen.</l>
                        <l>,, Verteer by ’t aaklig graf, daar ’t u geen schuilplaats gunt!</l>
                        <l>,, Zie daar, wat weldaad’ gy voor u verwagten kunt.</l>
                        <l>Myn Vader, als versteent, wend beevend, zonder spreeken,</l>
                        <l>Op my een angstig oog van traanen-vogt versteeken.</l>
                        <l>En elk, die toegang tot dit vloek-orakel vond,</l>
                        <l>Bezweert daar van ’t geheim, gelyk uit eenen mond.</l>
                        <l>Wat is zyn noodlot, na dien wreedsten aller tyden!</l>
                        <l>Hy sleept zyn’ ouderdom, verweezen om te lyden:</l>
                        <l>Zyn onverschillig oog, van glory-zucht ontdaan,</l>
                        <l>Aanschouwt den luister niet my door hem afgestaan:</l>
                        <l>Hy voed verr’ van myn hof, voor yders oog verborgen,</l>
                        <l>Den druk der eenzaamheid en afgepynde zorgen.</l>
                        <l>Hy vreest, hy vreest met recht, dat eenig ongeval</l>
                        <l>Van ramp en tegenspoed zyn maagschap treffen zal —</l>
                        <l>Beslisch nu, Heer! of zoo veel onheil kan gehengen,</l>
                        <l>Dat ik, met u verëent, uw’ broeder ’t zwaart gaa brengen;</l>
                        <l>Of ik de dochters van den styx vertoornen moet,</l>
                        <l>Wen haar bedreigde wraak myn’ rykstroon sidd’ren doet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Dus zyn de vorsten, die op’t kroon-recht zich verhoogen,</l>
                        <l>Gebooren slaaven van hun grootheid en vermoogen;</l>
                        <l>Zy hebben ’t recht niet meer om tegen de euveldaan</l>
                        <l>Zich te verëenigen en naar de wraak te staan;</l>
                        <l>Wat zegge ik! zoo men hier de orakelstem moet eeren,</l>
                        <l>Kan Griekenland myn zaak niet schuldeloos verweeren,</l>
                        <l>Myn zaak, die ’t eevenwel gantsch vry van onrecht spreekt;</l>
                        <l>Men belgt de Goden niet, als men de vorsten wreekt.</l>
                        <l>Gy zult, indien ge uw magt doet aan een dwingland vreezen,</l>
                        <l>Te meerder gloryryk; maar geenen moorder, weezen;</l>
                        <l>Den glans bevestigen van uwe majesteit.</l>
                        <l>Der vorsten, eer, en staat, en rang, en zekerheid,</l>
                        <l>Hun welzyn is in ’t kort aan ’t uw verknogt in ’t leeven;</l>
                        <l>Een vorst te wederstaan is ze allen te weerstreeven.</l>
                        <l>Gy, Koning! durft gy niet voor een rampspoedig Vorst?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Men voed ten val zyn’s volks geen grootheid in zyn borst.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Die zegenryke deugt . . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>zoude aan myn moed bekooren;</l>
                        <l>Maar ’t voegt een koning niet altyd haar stem te hooren;</l>
                        <l>Ik wil op ’t voorbeeld van myn’ vader hier niet weer,</l>
                        <l>Door nieuwen kryg, myn ryk in ’t onheil storten, Heer!</l>
                        <l>Goon! waarom was de roem diens vaders min rechtvaerdig!</l>
                        <l>Maar hy liet my voor ’t minst een wet, my meerder waardig;</l>
                        <l>Hy leerde my, dat hier de Vorsten ’t leeven zien,</l>
                        <l>Om een rampspoedig Prins een’ schuilplaats aan te biên.</l>
                        <l>Ach! mogt dit heilryk oord, daar wy in vrede leeven . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Het kan aan mynen haat geen ’t minst vernoeging geeven.</l>
                        <l>Gy hebt uw rechten, uw belang, niet voor te staan;</l>
                        <l>Geen dwingland ’t hoofd te biën, geen broeder te verslaan;</l>
                        <l>Maar ’k zal u langer hier niet om uw’ bystand smeeken;</l>
                        <l>’k Behou myn’ arm, myn’ haat, myn moed, om my te wreeken.</l>
                        <l>Vaar wel, myn heer! ’k Verlaat op morgen met den nacht,</l>
                        <l>Uw hof, en streef naar ’t veld, daar my de glory wacht.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, (alleen.)</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Myn weigering verstoort op nieuw zyn droeve zinnen.</l>
                        <l>Helaas! zyn naam brengt my zyn vader weer te binnen.</l>
                        <l>Welk noodlot, wroeging, ramp, en ziels-bekommernis</l>
                        <l>Maar ik beklaag hem ’t meest, om dat hy ’t waardig is.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III TONEEL.</head>
                    <stage>ALCESTES, ADMETUS,</stage>
                    <stage>ALCESTES, (agter het Toneel)</stage>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Helaas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat’s dit? zyt gy’t, myn waarde! die ’k hoor zuchten?</l>
                        <l>Wat wekt in uwe ziel die doodlyke ongenuchten?</l>
                        <l>Myn teder hart, bekoord door uw volmaakte deugt,</l>
                        <l>Vond in uw byzyn steeds de kalmte en zoete vreugt.</l>
                        <l>Gy zyt uw zelv’ niet meer! waarom zyn in uw weezen</l>
                        <l>Die zachte trekken van’t vermaak niet meer te leezen?</l>
                        <l>Gy beeft, gy siddert, uw gelaat verbleekt; hoe’t zy,</l>
                        <l>Ontdek me uw zorgen, spreek!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Admetus hoor naar my.</l>
                        <l>’t Was in den nacht, wanneer de dampen, meer ontslooten,</l>
                        <l>Den slaap verdubb’len en de schaduwen vergrooten;</l>
                        <l>Dat weer myn ’s vaders dood (kan ik ’t herdenken goon!)</l>
                        <l>Aan myn onstelden geest op nieuw werdt aangeboôn.</l>
                        <l>Medea, wyl ze aan elk haar wonderdaën doet hooren,</l>
                        <l>Weet door beguicheling myn zusters aan te spooren,</l>
                        <l>En wederroept, ten steun van list en vleiery,</l>
                        <l>Hoe ze Ezon had verjongt door kragt van tovery.</l>
                        <l>Zy vleyen zich welhaast, door ’t zelfde wonderteken,</l>
                        <l>Een nieuwe leef-kracht in haar ’s vaders borst te ontsteeken:</l>
                        <l>Een blyde hoop straalt uit elks oog van allen kant:</l>
                        <l>Het heilloos bad is reeds bereid: het vuur ontbrand:</l>
                        <l>Men grypt de ponjaards aan, onzeker, en vol vreezen:</l>
                        <l>De hand schynt voor een wyl voor moord beducht te weezen:</l>
                        <l>Medea styft den moed: men gaat, men nadert zacht:</l>
                        <l>Men dankt de sombre stilte en naarheid van den nacht,</l>
                        <l>En treed in het vertrek, alwaar het flaauw vermogen</l>
                        <l>Een’s kwynend lichts niet dan verwarring schept voor de oogen,</l>
                        <l>Dat, durvend naauw daar aan een slaapend gryzaard biën,</l>
                        <l>Het gruwlyk wanbedryf niet dan maar half laat zien.</l>
                        <l>’t Was, of op het gezicht een ’s offers zoo verheeven;</l>
                        <l>Natuur haar de euveldaad ontdekte en ’t hart deed beeven.</l>
                        <l>Maar godsdienst overwint; de ponjaards, aangespoort</l>
                        <l>Door drift, verdringen zich in ’t hart, wyl ’t wordt doorboort.</l>
                        <l>Haar moordgezindde vlyt, onschuldig in het woeden,</l>
                        <l>Waant door een’ bangen dood zyn leeven te behoeden,</l>
                        <l>Maar, ach! zyn dood toont haar wel haast haar dwaaling aan.</l>
                        <l>Medea vlugt, en tergt de droefheid en ’t getraan:</l>
                        <l>Men werpt zich op het lyk de handen saam gewrongen:</l>
                        <l>De misdaad is volbragt: de wanhoop is voldongen. —</l>
                        <l>Dat bad, dat bloed, dat staal, op moorden afgericht,</l>
                        <l>Die droeve gryzaard, zyn hier noch voor myn gezicht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>De Hemel had u van dat wanbedryf ontheeven;</l>
                        <l>Uw hart is vry van zulk een vadermoord gebleeven:</l>
                        <l>Uw zusters . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Daar is meer. ’k Dacht, door den schrik bestreën</l>
                        <l>Noch sidd’rend van ’t gezicht van zoo veel yslykheën,</l>
                        <l>Dat my in uwen arm een schuilplaats was beschooren:</l>
                        <l>De kalmte scheen op nieuw in myne ziel herbooren:</l>
                        <l>Ik ademde die rust, zoo wensch’lyk, zoo bemint,</l>
                        <l>Die ’t hart in ’t byzyn van een’ tedren ega vind;</l>
                        <l>De Tenarus, ontstelt, wordt voor uw schreên ontslooten.</l>
                        <l>’k Zie een onzichbre hand u in den Tartar stooten:</l>
                        <l>Gy gilt me uw afscheid toe: ik beev, ’k vlieg u op zy:</l>
                        <l>Ons dierbaar kroost vertoont zich tusschen u en my;</l>
                        <l>’t Verheft zyn tedre stem, met traanen vol erbarmen,</l>
                        <l>En ketent uwe kniën in zyne onnozele armen.</l>
                        <l>Het yslyk blixem-vuur schiet van de wolken neer —</l>
                        <l>Toen was het all’ in rust; en alles was niet meer.</l>
                        <l>Door ’t aaklig denkbeeld van zoo veel afgryslykheden,</l>
                        <l>Van uw gevaar voor al, wordt noch myn ziel bestreden.</l>
                        <l>En schoon ’k den Hemel terg, door zoo veel ongeduld,</l>
                        <l>’k Wil my ontrukken aan den schrik, die my vervult.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’k Vind in dien droom, hoe zeer hy u ook moog bezwaaren,</l>
                        <l>Niets, dat me ontroering of verwondering kan baaren!</l>
                        <l>Uw geest, noch telkens met uw ’s Vaders lot begaan,</l>
                        <l>Kost ligtlyk door zyn dood dus sterk zyn aangedaan.</l>
                        <l>Zaagt gy den Tenarus ontslooten voor myn treden;</l>
                        <l>’t Was slechts de werking van uw liefde en tederheden,*</l>
                        <l>De naarheid van den nacht was voor een beevend hart</l>
                        <l>Niet nodig, om voor een’ gemaal te zyn benart —</l>
                        <l>Ga laat ons, zonder ’t valsche als waarheid te beschouwen,</l>
                        <l>Aan onzen plicht voldoen en op geen’ droom betrouwen;</l>
                        <l>De sterv’ling heeft, wyl hy zyn’ steun in de onschuld vind,</l>
                        <l>Zyn deugt tot rechter en den Hemel tot zyn vrind.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Neen ’k wil om ’t voorgevoel te bannen uit myn zinnen,</l>
                        <l>Om de uitspraak vraagen, voor ’t altaar der schrikgodinnen</l>
                        <l>Het lot scheid voor haar oog de waarheid van den schyn;</l>
                        <l>Haar tempel moet deez’ dag noch voor ons ge-opent zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Kent gy ’t godinnendom, waar voor al de aard moet beeven,</l>
                        <l>Door wier rechtvaerdigheid elk wordt tot schrik gedreeven,</l>
                        <l>Wier hooge-priester, door een vloekstem al te wreed,</l>
                        <l>Dikwerf de vorsten op den rykstroon sidd’ren deed?</l>
                        <l>Haar scepter, rood van bloed, durft alle magt braveeren:</l>
                        <l>Haar enkle naam kan gantsch Thessalie verneeren:</l>
                        <l>De reiziger, op ’t zien van haar gevreest gesticht,</l>
                        <l>Verhaast zyn treên, en sluit al beevend het gezicht:</l>
                        <l>’t Schynt uit haar dreigend oog en woeste weezens trekken,</l>
                        <l>Dat haar de schrik alleen tot hulde moet verstrekken,</l>
                        <l>En dat, wen iemant noch haar vallen durft ten voet,</l>
                        <l>Men haar niet dan door vrees en sidd’ring eeren moet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Voor my is haar gezicht, dat elk verbaast, met reden,</l>
                        <l>Min vreesselyk dan de angst van myne onzekerheden —</l>
                        <l>Kunt gy u belgen, dat ’k haar raadpleege in myn’ druk?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wy dingen mooglyk onvoorziens naar ’t ongeluk.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>’t Was ’s Hemels wil, die tot deez’ wensch my kost bewegen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gy weet wat magt ge op ’t hart uw’s egaa’s hebt verkreegen.</l>
                        <l>Maar hoor myn tedren raad! Laat uw nieuwsgierigheid</l>
                        <l>Ons lot betrouwen aan der Goden wys beleid.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES, ARKAS.</stage>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>Het vloekgesticht, myn Heer! dat elk aanschouwt met vreezen,</l>
                        <l>Dat zelf aan de onschuld ter verschrikking schynt te weezen,</l>
                        <l>Ontsluit voor ’t menschdom weer de poorten van ’t gevaar,</l>
                        <l>Een doods en aaklig vuur brand op ’t gewydde altaar:</l>
                        <l>De stuursche beelden der drie Godheên, wars van traanen,</l>
                        <l>Ontfangen ’t offer van uw beevende onderdaanen:</l>
                        <l>De Priester treed in ’t koor; ’t is hier in ’t eind het uur</l>
                        <l>Waar in de orakel-stem, voor ’t heilig offer-vuur,</l>
                        <l>’t Geheim ontwinden moet, aan deezen dag beschooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Alcestes ’s Hemels gunst zal onze beê verhooren!</l>
                        <l>Sterk op myn stem uw moed! verban uw ongeneucht!</l>
                        <l>Wat hart kan meer dan ’t uw vertrouwen op zyn deugt!</l>
                        <l>Vergeet die rustlooze angst, dien schrik, die ons doen beeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>’k Voel, daar ’k Admetus hoor, die uit myn ziel verdreeven:</l>
                        <l>’k Voel, wyl de hoop myn vrees by trappen wyken doet,</l>
                        <l>By u de kalmte weer van een gerust gemoed.</l>
                        <l>Pleeg gy ’t orakel raad, en doe my de uitkomst weeten:</l>
                        <l>Voor my, ’k ga by ons kroost myn voorgevoel vergeeten.</l>
                        <l>Ik ga u in uw’ zoon en dochter weder zien,</l>
                        <l>En hun in uwe plaats myn tedre omhelzing biën.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van ’t Eerste Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="act">
                <head>II. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ARKAS.</stage>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>HOe! een rechtvaerdig Vorst, een Held, zoo zeer verheeven,</l>
                        <l>Zal dan het offer zyn, dat voor de Goôn moet sneeven!</l>
                        <l>Admetus leefde, om zulk een sterf-lot te ondergaan!</l>
                        <l>Admetus wordt ontrukt aan zynen onderdaan!</l>
                        <l>O Wreede wet, die ons de orakel stem doed hooren!</l>
                        <l>Is dan de Hemel ongevoelig, in zyn’ tooren,</l>
                        <l>Voor de edle deugt een’s vorst en voor zyn’s volks geween?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Eerbiedig hier, met my, die wet vol yslykheên! —</l>
                        <l>Maar hebt ge, wyl myn bloed ten offer gaat verstrekken,</l>
                        <l>Gezorgt de Koningin niet aan haar waan te onttrekken,</l>
                        <l>Bedekt men voor haar trouw, dat reeds haar echtgenoot</l>
                        <l>Door ’t wreed orakel is verweezen tot den dood?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>Ja, Heer! Haar hart ziet zich in ’t eind van zorg ontslaagen,</l>
                        <l>En voed geen vreezen meer voor ’t ryk noch voor uw dagen.</l>
                        <l>Uw trouwe volk, dat haar geduurig blyft op zy,</l>
                        <l>Verbergt zyn klagten, zyn gezucht, zyn medely.</l>
                        <l>Elk zwygt voor haar ’t bevel der doodlyke ongenade,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>ô Dwaaling al te wreed! — Rampzaalge wedergade!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>Moest gy in ’t prilste van uw jeucht haar zyn ontrooft!</l>
                        <l>Waarom word zulk een min dus tydig uitgedooft!</l>
                        <l>Laas, waarom doen de Goôn u dus rampspoedig sneeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Door welke banden was myn hart geboeit aan ’t leeven!</l>
                        <l>Dat volk, vol eerbied, dat getrouw aan zynen pligt,</l>
                        <l>Steeds onvermoeit het oog hield op zyn’ Vorst gericht!</l>
                        <l>Dat vrolyke gejuich, waardoor ’k werd aangebeden!</l>
                        <l>Die drang, die toevloed, die steeds volgde op myne treden!</l>
                        <l>Die vergenoeging, in hun trekken afgemaalt!</l>
                        <l>Die zegegalm, waar door ’k myn weldoen zach betaalt!</l>
                        <l>Die vreucht, als ’k tot my zei ,, dit volk leeft wel te vreeden;</l>
                        <l>,, In al de menigte, waardoor ’k word aangebeden,</l>
                        <l>,, Is elk om stryd gereed zyn hart my aan te biên;</l>
                        <l>,, Men stort geen traanen, dan op ’t heil van my te zien;</l>
                        <l>,, ’k doe door de wet en deugt alleen myn’ scepter vreezen;</l>
                        <l>,, Myn roem is recht te doen; myn vreucht bemint te weezen.</l>
                        <l>Ach, Arkas! moet ik van dat volk gescheiden zyn!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>Uw leeven was voor ons slechts maar een wederschyn —</l>
                        <l>Laas! moet uw dood.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>ô Dood, vol ramp en ongelukken!</l>
                        <l>Die me aan myn kroost, myn volk myn gade zult ontrukken,</l>
                        <l>En welk een gade! — Goôn! — Wanneer somtyds, myn vrind!</l>
                        <l>Die zorg, te vaak gehecht aan ’t koninglyk bewind,</l>
                        <l>De minste ontroerenis op myn gelaat deed blyken,</l>
                        <l>Wyl voor haar tederheid alle ongeneucht moest wyken,</l>
                        <l>Bragt slechts een woord van haar in my de kalmte weer.</l>
                        <l>Zy wendde ’t oog op my; ik had geen droefheid meer;</l>
                        <l>Wat zegge ik! in dien stond, wen onze ziel, voor deezen,</l>
                        <l>De spraak verachtte, om te welspreekener te weezen,</l>
                        <l>Smolt de betovering ons beider hart tot één:</l>
                        <l>’k Bemindde, ik zach haar; ’k smaakte al de bekoorlykhéén</l>
                        <l>Van die stilzwygenheid, die noch haar schoon volmaakte,</l>
                        <l>Ik zweeg; maar ’k was by haar, waar voor myn boezem blaakte:</l>
                        <l>En nu, nu myn geluk myn’ wensch te booven gaat,</l>
                        <l>Nu my de glory op den troon te wachten staat,</l>
                        <l>Nu ’t heilryk echt verbond my niet dan vreucht kost geeven,</l>
                        <l>Nu ’k wenschte voor myn ryk, en gade, en kroost te leeven,</l>
                        <l>Ga ’k in den nacht des grafs, reeds tot myn’ val bereid,</l>
                        <l>Al ’t heil verliezen, dat ik hun had toegezeid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>Verban die tederheid, die zorgen uit uw zinnen. . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ik tracht daar van by u de zwakheid te overwinnen —</l>
                        <l>Maar ’k zie Alcestes, Goôn!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#arkas">
                        <speaker>ARKAS.</speaker>
                        <l>Zy wend tot u haar treên —</l>
                        <l>Laas, welk een lot is ’t haar!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Genoeg — Laat ons alleen!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES.</stage>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Ik zie myn’ ega weer! ’k Mag me in zyn byzyn streelen!</l>
                        <l>Het fiere drietal gaf dan geene schrik-bevelen?</l>
                        <l>De Hemel spaarde myn Admetus! — Met wat schrik</l>
                        <l>Wachtte ik de godspraak af tot op dit oogenblik!</l>
                        <l>Ik eischte u van de Goôn, en van Natuur, te gader:</l>
                        <l>Elk uwer kinderen vertoonde my zyn’ vader:</l>
                        <l>Elk uwer volkeren bood my zyn’ koning aan:</l>
                        <l>’k Zach myn gemaal al-om waar ik het oog kon slaan, —</l>
                        <l>Maar zaagt ge, hoe gy door dat volk word aangebeden?</l>
                        <l>O uur voor uwe ziel zoo vol bekoorlykheden!</l>
                        <l>Hoe werdt uw’ dood gevreest! Hoe wordt uw wet geëerd!</l>
                        <l>’t Is in ’t gevaar, dat men een Koning kennen leert;</l>
                        <l>’k Ys noch voor ’t lot, dat zoo veel schrik wekte in myn zinnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>ô Wel verdient gevoel van harten, die u minnen!</l>
                        <l>Ach mogen zy noch lang, bevryd van tegenspoed,</l>
                        <l>Herdenken aan myn liefde als ’k hen begeeven moet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>De Hemel stilt in ’t eind hun tedere angst en vreezen,</l>
                        <l>Wat ging my aan, wen hy Admetus had verweezen!</l>
                        <l>Ik u verliezen, Goôn! — Admetus, laas! vertrouw,</l>
                        <l>Dat myne dood terstond op de uwe volgen zou.</l>
                        <l>Zou ik dat ysselyk vaarwel, dat eeuwig scheiën,</l>
                        <l>Verdraagen? Ik, wie niets dan uwe min kan vleiën</l>
                        <l>Wier hart verrukt wordt, wen uw mond zich hooren doet,</l>
                        <l>Die ’t leeven derven zal, als zy u derven moet:</l>
                        <l>Die naauwlyks voor één uur uw afzyn kan verdraagen,</l>
                        <l>Aan wie de dood, meer dan uw afkeer, zou behaagen;</l>
                        <l>Die naauwlyks durft voorzien, dat ’swaerelds lotgeval</l>
                        <l>Den band, die ons vereent, eenmaal verbreeken zal,</l>
                        <l>Neen, ’k zie, door uwe deugt verrukt, van zorg ontheeven,</l>
                        <l>Geen eind van myn geluk; geen einde van uw leeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Myn waarde Alcestes! Goôn!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Duld gy, dat voor uw oog</l>
                        <l>Ons waarde kroost hier in dit uur verschynen moog?</l>
                        <l>Duld gy . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Neen . . . . Wil daar voor die tedre zucht behouën</l>
                        <l>’t Heeft recht Alcestes op uw zorg zich te vertrouwen;</l>
                        <l>En zoo de Vader eens . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Wat zegt gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’k Denk gewis!</l>
                        <l>Dat aan die tedre jeucht uw zorg noodzaak’lyk is. —</l>
                        <l>Wie schat de weldaên van een moeder ooit naar waarde!</l>
                        <l>We ontsluiten naauw het oog voor ’t eerste licht op aarde,</l>
                        <l>Of wy ontfangen, door haar zachte hand gevleit,</l>
                        <l>Reeds de eerste lessen van haar liefde en tederheid.</l>
                        <l>Onze eerste traanen doen zich voelen aan haar harte:</l>
                        <l>Ons eerste lyden baart haar ziel een bit’re smarte:</l>
                        <l>Wy groeijen by u op: uw wet verveelt ons niet!</l>
                        <l>’t Is van de wieg af aan, dat ge over ons gebied.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Zou ’t kroost van onze min myn tedre liefde missen?</l>
                        <l>Zyn myne zorgen niet zyn wettigste erffenissen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gy zwoer den Vader uw genegenheid en trouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Hoe! vreest Admetus, dat ik zulks vergeeten zou?</l>
                        <l>Ga, die verdenking moet myn liefdevlam onteeren.</l>
                        <l>Waant gy, dat ge op myn ziel niet eeuwig zult regeeren?</l>
                        <l>’k Zweer noch, by ’t hoog altaar, dat mynen eed ontfing;</l>
                        <l>Waar door myn mond aan myn gevoelens ’t zegel hing:</l>
                        <l>By de echttoorts, by dat feest, zoo luistryk zoo verheeven,</l>
                        <l>Waar op gy me, aan uw zy, den Scepter hebt gegeeven —</l>
                        <l>Wat heil verwacht ons niet; Ik durf niet te twyflen, neen!</l>
                        <l>Uw zoon, uw zoon, zal eens op ’t spoor zyn’s Vaders treên</l>
                        <l>Uw deugt zal zyne deugt, uw moed zyn’ moed verwekken:</l>
                        <l>’k Zie reeds uw dierbaar beeld in zyne wezenstrekken;</l>
                        <l>En wyl gy zonder my, waart tempelwaards gegaan,</l>
                        <l>Om de eeuwige uitspraak van uw noodlot te verstaan,</l>
                        <l>Drukte ik hem aan myn borst, als of uw tegenspoeden</l>
                        <l>My meerder tederheid en liefde deeden voeden. —</l>
                        <l>Hoe werdt myn ziel verrukt door hem te aanschouwen! Goôn?</l>
                        <l>’k Scheen, waarde Admetus! u te omhelzen in uw’ zoon:</l>
                        <l>En, wyl ’k myn zwakheid hier voor u niet wil verzaaken;</l>
                        <l>De traanen rolde op die omhelzing langs myn kaaken —</l>
                        <l>Gy weent, waarde echtgenoot!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>ja, myne ziel, verheugt.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Geef, geef u over aan de wellust aan de vreucht!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ik zie u! — ’k hoore u — wat gevoel houd me opgetogen! —</l>
                        <l>Zoo veel geluk parst my dat traanenvocht uit de oogen —</l>
                        <l>’k Hebb’ nooit ’k hebb’ nooit met zoo veel drift, tot op deez’ dag,</l>
                        <l>Gevoelt, wat uwe min op myne ziel vermag.</l>
                        <l>Hoe moet die naam, zoo teer, die my zoo sterk kan treffen,</l>
                        <l>Van Moeder, en van Gade, u by myn ryk verheffen! —</l>
                        <l>Ga, ’t wiss’lend lot voert op de harten geen bewind;</l>
                        <l>De liefde kent geen dood; haar magt, die ’t all’ verbind,</l>
                        <l>Vreest geen verganglykheid, noch ommekeer van ’t leeven;</l>
                        <l>Dat heilig vuur, ons door god Hymen ingegeeven,</l>
                        <l>Kan onder de asch van myn gebeente niet vergaan;</l>
                        <l>’t Zal, naa myn’ laatsten snik, noch duuren en bestaan.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES, PHENIX.</stage>
                    <sp who="#phenix">
                        <speaker>PHENIX.</speaker>
                        <l>DIcht by die naare rots, en sombre lykcipressen,</l>
                        <l>Waar zich het vloek-gesticht verheft der schrikgodessen,</l>
                        <l>Bood voor myn oog, wyl’k werdt door eerbied aangedaan,</l>
                        <l>Zich straks een onbekent en waardig gryzaart aan.</l>
                        <l>Hy oopend voor het licht niet meer de kwynende oogen.</l>
                        <l>Een jonge schoonheid, vol van teder mededogen,</l>
                        <l>Bestiert en onderschraagt zyn wankelende schreên,</l>
                        <l>En blyft hem moedig by in zyn rampspoedigheên.</l>
                        <l>Zyn grootsche en edele aard is afgemaalt in ’t weezen,</l>
                        <l>Dat ons zyn droefheid schetst, maar zonder angst of vreezen,</l>
                        <l>Zyn lang verzilvert hair golft, met den wind al-om</l>
                        <l>Langs ’t denkende gelaat, geplooit door d’ouderdom.</l>
                        <l>My dacht, ’k mogt in zyn fiere en onbeweegbre trekken</l>
                        <l>Een onbezorgde deugt en waardigheid ontdekken. —</l>
                        <l>In ’t kort, all’ wat ik zach, roept in myn denkbeeld weer</l>
                        <l>Dien ed’len banneling, waar van ge eens spraakt, myn heer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Genoeg myn vriend!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES.</stage>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Wat is van dit geheim de reden?</l>
                        <l>Een gryzaart, onbekent, — spreek, wat voert hier zyn treden?</l>
                        <l>Ik vrees.... ach! Waarom hem zyn oogmerk niet gevraagt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’t Waar ligt vergeefsch geweest, en had zyn’ druk mishaagt:</l>
                        <l>Laas! Een rampspoedige is voorzichtig, vol vermoeden:</l>
                        <l>Al zyn geheim bestaat licht in zyn tegenspoeden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>’k Bid vraag hem naar zyn lot en wreede foltering!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ik ondervraage nooit zulk een’ elendeling.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Gy weet zyn oogmerk, Heer! en wilt het my verheelen.</l>
                        <l>Ik mag dan langer niet in uw geheimen deelen?</l>
                        <l>Zy zyn niet meer gemeen. Waarom geveinst voor my?</l>
                        <l>Vreest gy dat hier uw hart voor ’t myne ontslooten zy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gelooft ge . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Of is myn ziel te laag in uw gedachten</l>
                        <l>Om my ’t vertrouwen van geheimen waardig te achten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gy belgt myn tedre min....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>En sedert welk een tyd....</l>
                        <l>Waarom verdenkt ge een hart, zoo duur u toegewyd?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wel nu, ’t is....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Vrees niet, spreek!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Die vlugtling, zoo eerwaardig,</l>
                        <l>Die gryzaart, by zyn’ ramp zoo zacht, zoo édelaardig,</l>
                        <l>Is Oedipus.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Wie, hy? Hier in dees plaats, myn heer!</l>
                        <l>Zyn komst zend op ons hoofd den vloek der goden neer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat zegt ge, onzinnige!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Dit ’s de uitkomst van myn vreezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Zie daar dan d’edlen moed, dien ’k in u zach voordeezen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Neen, ik bedroog my niet; uw volk zal, gantsch verwoed,</l>
                        <l>Een’ gryzaard vlugten doen, waar voor het gruwen moet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat vreest gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>’k vreeze al de aard! Der zustren toorn ontsteeken,</l>
                        <l>Haar slangen heir gevormt om vader moord te wreeken:</l>
                        <l>’k Vrees Layus, Oedipus, Jocaste, boven al,</l>
                        <l>Zy ryzen uit den nacht des grafs tot onzen val.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat zwakheid!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Hemel! ach, moet ik uw wraak aanschouwen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Durft gy u zelv’ niet meer op uwe deugt betrouwen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>En wat deed Oedipus?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Is dit myn lot, wel-aan!</l>
                        <l>’k zal zonder tegenweer in dood en leven gaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Barbaar!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Hoe! zou de magt van’t opperst welbehaagen</l>
                        <l>Verpligt zyn, om ons in zyn offers raad te vraagen?</l>
                        <l>Wen zich der goden arm verheft om toe te slaan,</l>
                        <l>Hy zy of vorst of slaaf, niets kan den slag ontgaan;</l>
                        <l>Of waant gy, dat die arm, bevreest om bloed te plengen,</l>
                        <l>Het zwaardt des Styx behoeft om’t vonnis te volbrengen? —</l>
                        <l>Ga, vrees voortaan niet meer, voor uw’ gemaal op aard!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Dit zwak, dit wankl’end, hart is ’t uwe niet meer waard.</l>
                        <l>Zie daar dan voor wat ramp ons Oedipus doet beeven,</l>
                        <l>Wiens aëm de lucht besmet, die hem behoud in ’t leeven!</l>
                        <l>Ons heil was al te groot; ’t is hy die ’t ons ontrooft:</l>
                        <l>Hy stort den ramspoed, die hem navolgt, op uw hooft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ga, onze ramspoed is; gevoelloos, onbewoogen,</l>
                        <l>Het hart te ontrukken aan het menschlyk mededoogen.</l>
                        <l>Wie had gedacht, dat ooit de vorst van den Thebaan</l>
                        <l>Om hulp zou smeeken by den laagsten onderdaan! —</l>
                        <l>Laat ons hem aan dit hof, myn waarde, een schuilplaats geeven!</l>
                        <l>Hy eindig hier by u zyn afgepynde leeven!</l>
                        <l>Een waereldvorst maakt zich het best den scepter waard,</l>
                        <l>Als hy d’elendeling zyn’ bystand bied op aard.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het Tweede Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="act">
                <head>III. BEDRYF.</head>
                <stage>Het Toneel verbeeld eene akelige Woesteny,</stage>
                <stage>men ziet in het achter einde den Tempel der</stage>
                <stage>Schrikgodinnen, en aan de zyden geboomte,</stage>
                <stage>Cypressen en Rotsen.</stage>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES</speaker>
                        <l>Door wat verwarde drift, die ’k niet kan wederstreeven,</l>
                        <l>Worde ik, met weerzin, naar deeze eenzaamheid gedreeven,</l>
                        <l>Als of me iets onbekends het altaar zoeken doet,</l>
                        <l>Dat ik met schrik genaak; waar voor ik sidd’ren moet?</l>
                        <stage>(Beschouwende den tempel der schrikgodinnen.)</stage>
                        <l>Dit’s dan ’t geducht verblyf dier helsche rasernyen</l>
                        <l>Die, schuw van de euveldaad, ons met haar wraak bestryen:</l>
                        <l>Wie Oedipus, dikwerf, met al zyn recht bekleed,</l>
                        <l>Ten straf van zyne zoons, zyn klagten hooren deed. —</l>
                        <l>Gevreesde dochters van den Styx! ’k bidd’ wilt my hooren!</l>
                        <l>’k Beveel een’ broeder, dien ik vloek, in uwen tooren!</l>
                        <l>Stort op zyn schuldig hoofd al ’t leed, dat hem verwagt,</l>
                        <l>En dat ik wenschte zelfs te hebben uitgedacht.</l>
                        <l>Laat uwe wraak myn woede en gramschap eevenaaren!</l>
                        <l>Zyn misdaad is uw werk, zoo gy zyn hoofd durft spaaren . . . .</l>
                        <l>Wat zegge ik? roep ik hier voor hem uw’ tooren aan!</l>
                        <l>Ik, hem zoo zeer gelyk in all’ zyne euveldaën!</l>
                        <l>Goon! kunt ge een oogenblik Polynices bevryden;</l>
                        <l>Daar een Admetus wordt gedoemt den dood te lyden!</l>
                        <l>Admetus zoo vol deugt zou zich veroordeelt zien;</l>
                        <l>En ik zoo vol van schuld zou uwen straf ontvlien!</l>
                        <l>Wel-aan ik pleeg u raad . . . . Maar wat zult gy me ontwinden?</l>
                        <l>’t Orakel is in ’t hart; daar moet ik de uitspraak vinden;</l>
                        <l>Dat hart zal my, tot troost in ’t bitterste ongeneucht!</l>
                        <l>Niet zeggen, dat ik was verbonden aan de deugt. —</l>
                        <l>Wat is myn lot! Geen troon, geen vaderland, geen maagen!</l>
                        <l>’k Bezef het niet, maar ach! myn ziel, geheel verslaagen,</l>
                        <l>Voelt een’ verwarden druk, waar ik myn treden richt,</l>
                        <l>Geen gryzaart, laas vertoont zich zelf voor myn gezicht;</l>
                        <l>Of ’k hoor dees bangen kreet: zie daar ondankbre uw vader!</l>
                        <l>,, Ziet gy dat zilver hair, zyn deugt zyn ramp te gader.</l>
                        <l>Leeft hy? — Wat naar verblyf! wat aaklige eenzaamheid!</l>
                        <l>Wat holen! rotsen! tot verschrikking toebereid</l>
                        <l>’t Maalt me alles hier een nieuw Cithéron voor myne oogen. —</l>
                        <l>Maar welk een gryzaart, door de jaaren neergebogen!</l>
                        <l>Sleept, naderend van ver, met een verbleekt gelaat,</l>
                        <l>Het beevend lyf, bedekt met een gescheurt gewaad?</l>
                        <l>Een teer bezorgde maagt strekt, in slavinne kleeden,</l>
                        <l>Een vriendlyk steunsel aan zyn wankelende schreeden.</l>
                        <l>De wroeging zet hunn’ druk geen sombre trekken by:</l>
                        <l>Was ’t eens . . . ’k Tree toe . . . . Het is myn vader? ja ’t is hy!</l>
                        <l>Het is myn zuster! Waard geslacht vol ongelukken! —</l>
                        <l>Ik vlugt: ’k zie, daar ’k u zie all’ myne gruwelstukken.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS ANTIGONE.</stage>
                    <stage>OEDIPUS, (Leunende op den arm van Antigoné.)</stage>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Myn Dochter hou hier stand; der jaaren tegenspoed</l>
                        <l>Beneemen my de kragt; die ’t ligchaam draagen moet.</l>
                        <stage>(Gaande op een stuk van de rots zitten.)</stage>
                        <l>Ben ik hier wel? Kan ik ’er veilig my vertrouwen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’t Zyn niet dan rotsen, die myn oogen hier aanschouwen;</l>
                        <l>Maar, laas de druk voert op uw hart weer al ’t bewind:</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ik ga niet weder van de plaats, daar ’k my bevind.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat zegt gy? Hemel! ach!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Antigoné myn waarde,</l>
                        <l>’k Vervloek het leeven, dat ik sleepen moet op aarde.</l>
                        <l>’k Begeer niet dan den dood;</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Dit zyn gestaag de reên,</l>
                        <l>Die gy my hooren doet in uw rampspoedigheên</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Zaagt ge ooit de wrakken, na een schipbreuk door de golven</l>
                        <l>Geslingert op het strand, en weer in zee bedolven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wel nu?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Zie daar myn lot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Dus voed gy steeds uw hart</l>
                        <l>Met een vergif, dat u vervult met nieuwe smart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Ben Oedipus.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Moet u, door d’ouderdom bedreeven.</l>
                        <l>Antigoné, in moed vergeefsch een voorbeeld geeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hoe wreed verjaagden my, de ondankbren in myn’ druk!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ik ben by u! vergeet het voorig ongeluk!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Beminde hen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Bedenk....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k voorzie hun deerlyk lyden.</l>
                        <l>De een broeder zal wel-haast den anderen bestryden:</l>
                        <l>’k Heb dit voorzegt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Keer eens dit denkbeeld van u af!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>De Hemel zal hen niet ontheffen van hunn’ straf!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Misschien....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ja, gy zult eens Polynices, na deezen,</l>
                        <l>Myn lot benyden zien; hoe schriklyk’t ook moog’ weezen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Admetus gunst voorspelt u troost in ’t ongeval.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Waant ge, dat hy, door my te zien, niet sidd’ren zal?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>De Hemel laat, zoo lang wy ademen, aan ’t hoopen</l>
                        <l>Van welk geluk ’t ook zy in ramp een middel open:</l>
                        <l>Beroof myn ziel niet van die waarde vleyery.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Mispryze u niet; o neen! ’k heb ook gedacht als gy,</l>
                        <l>De zucht naar ’t welzyn is aan ’t menschdom ingegeeven,</l>
                        <l>Maar daar is geen geluk, geloof my, in dit leeven;</l>
                        <l>Men moet, verwis’lend slechts gestaag het ongeluk,</l>
                        <l>Den grooten tol voldoen aan ’t lyden en den druk,</l>
                        <l>Onze eerste jeucht schynt ons een spoor tot heil te baanen;</l>
                        <l>Maar laas wy kennen ras den rampspoed en de traanen,</l>
                        <l>Men sterft zoo ras men leeft: men klaagt reeds op den schoot:</l>
                        <l>’t Zucht alles hier op aarde; en alles spoeit ter dood,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Kan dan geen enkle straal van hoop uw ziel meer vleyen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>De kinders, ouders, gade, en ega, men moet scheyen</l>
                        <l>Dit ’s ’t vonnis der Natuur, dat niets ontvlieden kan,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>ô Hemel!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Schrei niet meer!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ach! gy verlaat my dan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ga! heb meêdogen met uw ’s vaders tegenheden?</l>
                        <l>Myn dochter ik heb reeds te lang op aard geleden,</l>
                        <l>Zie eens dit wanklend lyf die zwakke handen aan , , , ,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wyt zulks de jaaren niet, waar meê gy zyt belaën. —</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Voel niet min hun getal, myn zwakheid, en myn plaagen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>De Goon belooven u de langste leevens dagen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Myn leeven is een’ straf; al wat myn leed verzacht,</l>
                        <l>Is de enkle hoop, dat my eerlang de dood verwacht,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Zorgde uwe Antigoné niet voor uw heil en leeven</l>
                        <l>Verliet zy u?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Helaas! wil my myn drift vergeeven,</l>
                        <l>Myn dochter, ’k belgde u, ja, wie gaf, tot op deez’ dag,</l>
                        <l>My meerder blyk, dan gy, van liefde en van ontzach!</l>
                        <l>’k Yz van uw lot!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Myn lot? Het gaat, wil my gelooven!</l>
                        <l>Voor my myn’s broeders troon en zaligste echt te booven.</l>
                        <l>’t Was op myn’ arm alleen dat d’uwe zich verliet;</l>
                        <l>Voldeed het zwak der kunne aan mynen yver niet;</l>
                        <l>’k Mogt door myn tederheid voor ’t minste uw leed verzachten.</l>
                        <l>Ik steunde uw treden, ’k gaarde uw traanen, ’k hoorde uw klagten.</l>
                        <l>Laas! ’k heb dikwerf den hoon, en weigring, afgebeën</l>
                        <l>Van ’t gierig medely voor uw behoeftigheen:</l>
                        <l>’t Was of de Goon, ten zoen van die beledigingen,</l>
                        <l>Myn’ moed vergrootten met myn’s vaders folteringen.</l>
                        <l>’k Doorkruiste, zonder vrees de holste woesteny:</l>
                        <l>Ik dagt aan geen gevaar; uw deugt verzeldde my.</l>
                        <l>Gy voelt myn leed, ik ’t uw; wy leeven voor elkander:</l>
                        <l>Wy zyn ons overig: de een strekt tot troost voor de ander:</l>
                        <l>’t Heel-al vergeet ons, laas! ons beider lot is één:</l>
                        <l>Geef my voor ’t minste uw smart; ik uw myn tederheên:</l>
                        <l>Laat Thebe aan uw twee zoons een kroon in handen stellen;</l>
                        <l>Myn erffenis is, u te minnen en verzellen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy loont, ô Hemelgoon! all’ wat ik hebb’ geleen!</l>
                        <l>Myn blydschap overtreft all’ myn rampspoedigheên!</l>
                        <l>Maar zeg waar zyn we?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’k zie, in schaauw der lykcipressen,</l>
                        <l>Den naaren tempel der gevreesde schrikgodessen.</l>
                        <l>Ik voel op dit gezicht myn geest door angst vervoert . . . .</l>
                        <l>Myn vader! ach! wat wil die schrik, die u beroerd?</l>
                        <l>Wat nieuwe zorg kan weer de kalmte in u verstooren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>De Schrikgodinnen! Goon! ach, ik schyn haar te hooren:*</l>
                        <l>’t Is of myn oog haar op dees plaats my boeyen ziet —</l>
                        <l>Myn dochter! nader my; verlaat uw’ vader niet!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat nieuwe herssenschim komt weer zyn ziel bestryden</l>
                        <l>Hy zal bezwyken, laas! in zoo veel ramp en lyden!</l>
                        <l>Myn vader, stuit die vrees!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>ô Pyniging! ô smart!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Verzacht in mynen arm den druk, die u benart! —</l>
                        <l>Waar vinde ik iemants hulp in deeze woeste streeken!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>ô Dochters van de hel! gy, die my hier hoort spreeken,</l>
                        <l>Wier magt my mynen naam en myn geboorte gaf:</l>
                        <l>Gy, die my wierp op den Cythéron tot myn straf,</l>
                        <l>Godheên van Oedipus! verhoort myn zielsgebeden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>ô Hemel, keer de drift waar door hy wordt bestreden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Geduchte magt van ’t lot waar door ’k geslingert word,</l>
                        <l>In welk een staat heeft my het wanbedryf gestort!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>De Hemel spoordde u aan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy goon, die ’t kwaad moet wreeken,</l>
                        <l>Vertoont voor mynen geest nooit weer Phocidas streeken:</l>
                        <l>Verbergt uit medely die plaats voor myne smart,</l>
                        <l>Waar ik het moordgeweer een’ vader drong in ’t hart.</l>
                        <l>Verbergt ’t altaar waar voor (door heillooze eën geschonden)</l>
                        <l>Twee kuische harten door de Hel zyn t’ saam verbonden!</l>
                        <l>Dat yslyk vloek-altaar, met heilloos vuur beklad,</l>
                        <l>Waar voor het slangen heir ons reeds gekluistert had;</l>
                        <l>Waar voor Megere, in ’t kort, door Hymens magt beveiligt,</l>
                        <l>Met een gevloekten lach de bloedschand heeft geheiligt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Myn vader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>ô Myn ryk! En gy gebelgde goon!</l>
                        <l>’k Heb niets ontzien; ’k heb u gewrooken van den hoon.</l>
                        <l>Hebbe ik met deeze hand vol toorn myn bloedende oogen</l>
                        <l>Niet uit het hoofd gerukt, en aan het licht onttoogen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>ô Goden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Zet deeze aard niet dan vervloeking by:</l>
                        <l>De volkren waapnen, op myn’ naam zich tegen my.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Myn vader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>ô Jocaste! ô moeder al te elendig!</l>
                        <l>Hoe wel voorzaagt gy al myn rampen zoo onendig!</l>
                        <l>En gy Cythéron dat my ’t licht gaaft, tot myn straf,</l>
                        <l>Bebloedde Wieg! gy gaat my strekken tot een graf!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Helaas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Zyt gy voldaan? ik deed myn’ vader sneeven:</l>
                        <l>Ik huwde aan haar, die my het leeven had gegeeven!</l>
                        <l>’k Verliet dees woesteny; ’k was deugtsaam; en ik keer</l>
                        <l>Bloedschender, banneling, doemwaardig moorder weer.</l>
                        <l>Gesleept door ’t wanbedryf, berouw, en ongenuchten,</l>
                        <l>Verhoort myn laaste beê verhoort myn bange zuchten:</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Goon!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ik omhels myn graf: voleind myn’ tegenspoed!</l>
                        <l>Zie daar! zie daar den steen waar op ik sterven moet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Welke yslykheen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Begeer, daar ’k aan myn sterfuur nader,</l>
                        <l>Niet dan een rots, waar ik myn hooft verberg.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Myn vader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’t Beeft alles op myn’ naam, alom gevloekt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ach! kon</l>
                        <l>Myn zwakke bede in ’t eind....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Cythéron! Cythéron!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Verban dien naaren schrik! verzacht uw deerlyk lyden!</l>
                        <l>Duld....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Vlugt Polynices! laat af my te bestryden!</l>
                        <l>Voert u het wanbedryf hier weder tot myn straf,</l>
                        <l>Om my den toegang te beletten tot myn graf?</l>
                        <l>Komt gy de kalmte en rust verstooren, die ’k gaa zoeken,</l>
                        <l>En dringt gy myne wraak om u op nieuw te vloeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ik ben ’t, die u omhels, myn vader, hoor naar my!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>De wreedaars! Men vervoerd me — en gy, myn dochter gy!</l>
                        <l>Gy tergt myn snikken! gy veracht myn zielgebeden,</l>
                        <l>En volgt uw broeders na in hunne onmenschlykheden?</l>
                        <l>’t Verveelde u in het eind, na zoo veel dienst van ’t hart,</l>
                        <l>Na zoo veel weldaën my te troosten in myn smart.</l>
                        <l>Aanschouw myn ballingschap, myn traanen, hoor myn klaagen!</l>
                        <l>Myn zwaarste ramp is uwe ondankbaarheid te draagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Kent gy myn hart, myn zorg, myn liefde en tedre vlyt?</l>
                        <l>Ik drukk’ u in myn’ arm, herken my!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ha! zyt gy ’t?</l>
                        <l>Laat my, daar ’k u omhels myn ziel verzeek’ring geeven,</l>
                        <l>Dat de eenigste, die ’k min, my over is gebleeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ik ben ’t, die u bemint, ik ben ’t, die voor u leeft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Myn hart gevoelt wat kragt een taal zoo teder heeft.</l>
                        <l>ô Zachte troost-stem! ô natuur! ô tedre boeijen!</l>
                        <l>Laat my met traanen van verrukking u besproeijen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>En ik, myn vader, ik; ’k moet hier uw droeve smart</l>
                        <l>Verzachten, op myn beurt, met traanen van myn hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy zult aan’t nieuw geslacht, dat de aarde zal verwekken,</l>
                        <l>Van kinderplicht en liefde een tot een voorbeeld strekken.</l>
                        <l>Zoo lang ’er vaders zyn, vervolgt door ’t ongeval,</l>
                        <l>Blyf steeds uw naam by hun geheiligt in ’t heel-al.</l>
                        <l>Zy zullen nooit dien naam dan met verrukking hooren;</l>
                        <l>Wyl hy hun kroost tot deugt en mêly aan zal spooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Maar waarom heeft een magt, vol van rechtvaerdigheid,</l>
                        <l>Zoo hart een noodlot aan uw dagen toegeleid?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Beticht het vonnis niet der goôn, die gy moet vreezen,</l>
                        <l>Wat ook ons noodlot zy, ’t moet steeds rechtvaerdig weezen*</l>
                        <l>Hun onbemerkte gunst uw weldaën zoo vol deugt:</l>
                        <l>Betaalden dubbel weer myn ramp en ongeneucht</l>
                        <l>Gy ziet my zuchten in der goden strengen tooren;</l>
                        <l>Maar gy kunt de inspraak, die myn ziel vertroost, niet hooren:</l>
                        <l>Wie weet of, wen het lot ons stort in kommernis;</l>
                        <l>Niet de allergrootste ramp voor ons een zegen is,</l>
                        <l>Helaas! hoe averechts zyn dikwerf onze wenschen!</l>
                        <l>Te lyden; niets voorzien; zie daar het lot der menschen,</l>
                        <l>Wy dwaalen steeds in vreeze en in onzekerheid,</l>
                        <l>By de rampzaal’ge star, die ons alom geleid.</l>
                        <l>Al wat ons hier omringt verraad, weerstreeft, ons poogen;</l>
                        <l>’t Is onze deugt alleen waar op wy iet vermoogen —</l>
                        <l>Gerechte Goden! ja, ’k lees hier in uw gericht:</l>
                        <l>Ge ontwind myn lotgeval geheel voor myn gezicht.</l>
                        <l>Gy deed my tot een prooy van ramp en misdryf strekken,</l>
                        <l>Om in dien poel te meer uw’ Oedipus te ontdekken;</l>
                        <l>En om te zien, of, in ’t bestryden van ’t geval,</l>
                        <l>Het noodlot hem, of hy het lot verwinnen zal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ik hoor gerucht helaas! men komt — Men treed ons nader.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Bedenk dat gy het lot verzwygt van uwen vader.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>En gy tracht boven al uw driften te weerstaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Laas! zoo men my herkent; dan is ’t met ons gedaan.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS ANTIGONE,</stage>
                    <stage>EEN EERSTE INWOONER VAN DE STAD PHERA,</stage>
                    <stage>EN TWEEDE, DERDE INWOONER EN</stage>
                    <stage>VERDERE GEMEENTE:</stage>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Eerwaardig vreemd’ling spreek! wil ons een antwoord geeven. —</l>
                        <l>Uw kreet verbaasde ons! Door wat ramp word gy gedreeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat baat het u of gy de reên weet van zyn smart?</l>
                        <l>’t Is Slechts vergeefs die weer herroepen in zyn hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Wat voert hem hier?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Men tracht al-om ons te verjaagen:</l>
                        <l>Wy komen in ons leed Admetus bystand vraagen;</l>
                        <l>Ons vleyend, dat een vorst, zoo eel van aard, zoo goed,</l>
                        <l>Begaan zal weezen met een’s gryzaards tegenspoed.</l>
                    </sp>
                    <stage>EERSTE INWOONER, (tegen Oedipus,)</stage>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Wat is uw afkomst? Is zy duister of verheeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hy wenscht van zyn verdriet geen opening te geeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>’t Is hy dien ’k ondervraag.</l>
                    </sp>
                    <stage>ANTIGONE, (ter zyden,)</stage>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>ô Goon!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>In welk een oord,</l>
                        <l>Zaagt gy het eerste licht? wat landaard bragt u voort?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>In Thebe.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Welk verblyf hebt ge in uw jeucht genooten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Een woesteny.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Uit welk een bloed zyt gy gesprooten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Uit een rampzaligen; door ’t lot ten val gedoemt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Zyn Naam?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Het was . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Helaas! moet die hier zyn genoemt?</l>
                        <l>Een onbekent . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Wie was zyn moeder?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Naar’k vertrouwe —</l>
                        <l>Baat u de naam niet veel van eene vreemde vrouwe.</l>
                    </sp>
                    <stage>EERSTE INWOONER, (tegen Antigoné.)</stage>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>En wie was de uwe gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>De myne?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Gy ontroert.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’t Is uit myn dochter!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Laas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>Gy word door schrik vervoert?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wil ons naar de oorzaak van ons onheil niet meer vraagen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ik beef.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>’t Is Oedipus.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#tweede-inwooner">
                        <speaker>TWEEDE INWOONER.</speaker>
                        <l>’k Voorzie des hemels slaagen,</l>
                        <l>Gy Oedipus? — Vertrek! verlaat terstond dit oord!</l>
                        <l>Uw komst heeft reeds van verr’ het godendom verstoort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat wilt ge o wreedaards doen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#tweede-inwooner">
                        <speaker>TWEEDE INWOONER.</speaker>
                        <l>Hy deed zyn vader sneeven,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#derde-inwooner">
                        <speaker>DERDE INWOONER.</speaker>
                        <l>Zyn moeder heeft het licht aan zyn twee zoons gegeeven,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Dit was zyn misdaad niet; maar die van ’t lot alleen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner">
                        <speaker>EERSTE INWOONER.</speaker>
                        <l>’t Baat niet; zy is volbragt,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#tweede-inwooner">
                        <speaker>TWEEDE INWOONER.</speaker>
                        <l>Men dryf den moorder heen!</l>
                        <l>Wy vloeken Oedipus, en Layus, all’ zyn maagen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Laat hier voor’t minste my myn dochter onderschraagen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#tweede-inwooner">
                        <speaker>TWEEDE INWOONER.</speaker>
                        <l>Men sleep hem weg!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Helaas! — Myn dochter, blyf my by!</l>
                        <l>Omhels my, dat uw arm hier myne toevlugt zy!</l>
                        <stage>(Antigoné houd haaren vader in haaren arm beslooten,)</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#derde-inwooner">
                        <speaker>DERDE INWOONER.</speaker>
                        <l>Myn godsdienst . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Monster! dat uwe eeden kunt onteeren,</l>
                        <l>Gy spreekt van godsdienst, gy? en durft natuur braveeren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#tweede-inwooner">
                        <speaker>TWEEDE INWOONER.</speaker>
                        <l>Dat is te veel!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Vergeef de dwaaling van zyn’ druk!</l>
                        <l>Hy lyd; hy is vervreemt; wyt zulks zyn ongeluk!</l>
                        <l>Wat baat geboorte, of naam, of wie hy was voordeezen?</l>
                        <l>’t Is een ramspoedigen, een vorst, een menschlyk weezen,</l>
                        <stage>(Oedipus valt halfoverzyde op een stuk van de rots,)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, OEDIPUS, ANTIGONE.</stage>
                    <stage>DE DRIE INWOONERS, GEMEENTE,</stage>
                    <stage>LYFWACHTEN.</stage>
                    <stage>ANTIGONE, (naar Admetus gaande,)</stage>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Zyt gy’t Admetus! ach! staa hier een’ koning by,</l>
                        <l>Door al wat leeft vervolgt; die niemant heeft dan my!</l>
                        <l>Als gy dien gryzaard ziet, dan denk aan uwen vader!</l>
                    </sp>
                    <stage>ADMETUS, (tegen de gemeente.)</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Vermeet’len! vreest myn toorn, houd stand, en treed niet nader!</l>
                    </sp>
                    <stage>ANTIGONE, (tegen Oedipus.)</stage>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Myn vorst ’k vlieg naar hem toe . . . . Myn vader hoor my weer,</l>
                        <l>Ontfang noch eens myn zorg, voor de allerlaatste keer!</l>
                        <l>Ik ben ’t, uw steun, uw hulp, uw troost, uw al op aarde!</l>
                        <l>’k Bezwyk, indien gy sterft!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’k Omhelze u noch myn waarde?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ach, kom weer tot u zelf! Admetus staat u by!</l>
                        <l>Hy heeft de drift getemt der woede en razerny,</l>
                        <l>Gy kunt u in zyn hof in veiligheid vertrekken,</l>
                    </sp>
                    <stage>ADMETUS, (naderend en de hand van Oedipus drukkende).</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Myn hand zal hier voor u Admetus borg verstrekken,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Admetus, kan het zyn? Hoe! uw gastvrye deugt</l>
                        <l>Bied ons een stille wyk in ’t bitterst ongeneucht?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Baart zulk een weldaad noch verwond’ring in uw zinnen?</l>
                        <l>’k Leer van Antigoné u te eeren en beminnen,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gewis, de menschlykheid was nooit op aard zo schoon,</l>
                        <l>Uwe edelmoedigheid verdient de gunst der goon:</l>
                        <l>Uw beider deugt moet in elks hart verwondring wekken:</l>
                        <l>Gy moogt de kroon, en zy natuur, tot roem verstrekken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’k Beklaag thans meer dan ooit der vorsten tegenspoed.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Al te edelaardig Prins, helaas! denk wat gy doet!</l>
                        <l>Uw volk’ren zyn verbaast; myn byzyn ’t welk zy vreezen,</l>
                        <l>Zal de eendracht tusschen u en hun nadeelig weezen.</l>
                        <l>Wen eenig ongeval u stortte in ramp en druk,</l>
                        <l>Zou ik dit wyten aan myn eigen ongeluk.</l>
                        <l>Leef! laat uw heilryke echt aan u een nakroost geeven,</l>
                        <l>Dat in volmaakte deugt myn dochter na moog streeven.</l>
                        <l>En laat daar aan een luk en zegen zyn bereid,</l>
                        <l>Gelyk aan mynen ramp, en aan myn dankbaarheid.</l>
                        <l>Kom myn Antigoné! help weer my onderschraagen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Neen, blyf! slyt in dit ryk uw zwakke leevensdagen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gedenk aan Thebe.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Daar’s voor u geen Thebe meer.</l>
                        <l>’t Heel-al verlaat u maar gy vind de goden weer.</l>
                        <l>Uw Tytel is uw deugt; uw rampen zyn uw rechten.</l>
                        <l>De Hemel zal myn zaak en die myn’s volks beslechten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wel-aan ’k gehoorzaam dan — Ik bid verhoort me o goon!</l>
                        <l>’t Is zonder schrik voor’t minst dat ik me aan u vertoon.</l>
                        <l>Helaas! dit hart mogt, by ’t beginsel myner dagen,</l>
                        <l>Misschien niet te eenemaal aan uw gezicht mishaagen.</l>
                        <l>Gy sloeg; ik zuchte en leed, en beeve in myn verdriet.</l>
                        <l>Niet voor ’t bedrieglyk graf dat verre van my vlied.</l>
                        <l>Gy weet of myne mond, eerbiedgend uw’ tooren,</l>
                        <l>Ooit tegen uwen wil het minst gemor deed hooren.</l>
                        <l>’t Was door uw gunst dat ik, voor ’t lyden opgevoed,</l>
                        <l>Niet dan ontzach betoonde aan mynen tegenspoed.</l>
                        <l>Gy ziet dit zwak gestel, dat zich niet meer kan draagen,</l>
                        <l>ô Sombre godheen ’k bid geeft antwoord op myn klagen!</l>
                        <l>Waar, waar bereid uw gunst in ’t eind voor my een graf?</l>
                        <stage>(Men hoort het gerucht van verscheiden donderslagen doormengt met een
                            onderaards geschrey en klaagstemmen.)</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>De donders! ’t blixemvuur! — Vergramde goon, laat af?</l>
                        <l>Door wien word ge op dit uur dus fel tot wraak gedreven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#eerste-inwooner #tweede-inwooner #derde-inwooner">
                        <speaker>HET VOLK EN DE DRIE INWOONERS.</speaker>
                        <l>Door Oedipus!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat ’s dit? Goon ik voel de aarde beeven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Geeft antwoord! antwoord!</l>
                        <stage>(De donder en de onderaarsche klaagstemmen vermeerderen.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS, ADMETUS, ANTIGONE, DE GROOTPRIESTER.</stage>
                    <stage>PRIESTERS VAN ZYN GEVOLG, DE DRIE</stage>
                    <stage>INWOONERS, GEMEENTE EN</stage>
                    <stage>LYFWACHTEN.</stage>
                    <sp who="#de-grootpriester">
                        <speaker>DE GROOTPRIESTER.</speaker>
                        <l>Het al dwingende gericht,</l>
                        <l>Rampspoedig gryzaart vest in ’t eind op u ’t gezicht.</l>
                        <l>Moest gy van ’t ongeval ’t kloekmoedig offer strekken;</l>
                        <l>En kon’t misleid heel-al niet dan uw schuld ontdekken;</l>
                        <l>De Hemel zach uw deugt — Gy volk’ren, hoort myn woord!</l>
                        <l>De Goden voerden niet vergeefs hem in oord —</l>
                        <l>Wat glans-ryk hemel-licht, dat my houd opgetoogen,</l>
                        <l>Verbant dien nacht, waar door ge omheint waard uit onze oogen!</l>
                        <l>De druk en tegenspoed ontwyken uwe schreën:</l>
                        <l>Uw rampen zyn ten eind. De God der krygstrofeen</l>
                        <l>Verciert uw graf alree met palmen en laurieren:</l>
                        <l>Dat graf voortaan ’t altaar des strydbre zegevieren,</l>
                        <l>Al de aard zal met ontzacht daar aan zyne offers biën</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Dus mag zich door den dood een held geheiligt zien,</l>
                        <l>Ha! ’t was gewis tot hulp van zynen ramp en plaagen,</l>
                        <l>Dat my de hemelgoôn de rykskroon deeden draagen, —</l>
                        <l>Gy volk’ren hoort my! Ik beveel u op dit uur</l>
                        <l>Een droeven gryzaart, die tot roem strekt der Natuur!</l>
                        <l>vs. 800 strekt er staat: sterkt</l>
                        <l>Tracht, door hem voor te staan de glory te verwerven!</l>
                        <l>Dat hier zyn heilige asch moog rusten na zyn sterven!</l>
                        <l>Vaartwel! gedenk altoos dat de menschlievenheid</l>
                        <l>Steeds de eerste godsdienst is, die ons word opgeleid,</l>
                        <l>Dat al het offer, ’t welk de goôn vermaak kan geeven,</l>
                        <l>Bestaat in hier op aard hun goedheid naar te streeven,</l>
                        <l>En gy doorluchte held! volg myne treden na,</l>
                        <l>Verzel me in myn paleis, daar ’k u omhelzen ga,</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van ’t Derde Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="4" type="act">
                <head>IV. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>ANTIGONE, POLYNICES.</stage>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>MYn waarde zuster! mag het eindlyk my gebeuren</l>
                        <l>In dit ontroert paleis, daar een stilzwygend treuren</l>
                        <l>Admetus ramp bedekt, en ’s volks verdriet en rouw,</l>
                        <l>Dat ik u weer omhels, dat ik u weer aanschouw’?</l>
                        <l>Door welk geheim bestuur, dat ik niet weet te ontwinden,</l>
                        <l>Doet my myn noodlot hier myn zuster weder vinden?</l>
                        <l>Myn wroeging wordt geheelt ’k voel minder myne smart</l>
                        <l>Dewyl die schat noch niet ontrooft is aan myn hart:</l>
                        <l>In ’t kort, ik zie u weer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’k heb voor het hart vol zorgen</l>
                        <l>Van Oedipus tot hier dees saamenkomst verborgen:</l>
                        <l>En wyl een ander oog thans voor zyn welzyn waakt,</l>
                        <l>Leen ik me aan ’t onderhoud dat uwen druk vermaakt —</l>
                        <l>Maar in wat staat, o goôn! vertoont ge uw voor myne oogen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Wordt noch uw tedre ziel met myn smart bewogen</l>
                        <l>Slaat gy noch ’t oog op my? Hoor ik die stem eens weer?</l>
                        <l>Die my in Thebe zoo bekooren kon, wel-eer,</l>
                        <l>Laas hoe heeft ons geslacht, gevormt tot gruweldaaden,</l>
                        <l>Het gantsche waereld-rond met onze schand belaaden!</l>
                        <l>De vreê, de zachte vreê, tot troost in uwen druk</l>
                        <l>Verzelde u voor het minste altoos in ’t ongeluk,</l>
                        <l>Moest u het godendom geen’ beter broeder geeven!</l>
                        <l>Het schonk u hier tot troost van eenen vader ’t leeven:</l>
                        <l>Gy mengde, steeds door ramp en ongeval bestreên,</l>
                        <l>Uw tedre traanen met zyn traanen onder een,</l>
                        <l>En ’t billyk nageslacht zal, om uw deugt te roemen,</l>
                        <l>Den naam van Oedipus nooit zonder d’uwen noemen:</l>
                        <l>’t Zal ons vermelden, by ’t gedenken van ons leed,</l>
                        <l>U, die hem hebt geleid, my, die hem vlugten deed,</l>
                        <l>Uw naam zal in elks hart de liefde en eerbied wekken:</l>
                        <l>De myne zal ten schrik van de natuur verstrekken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Myn broeder, ach! vergeet . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>’t Is aan uw zorg, gewis,</l>
                        <l>Dat Oedipus ’t behoud zyn’s leevens schuldig is,</l>
                        <l>Gy hebt uw’ vader in zyn onheil niet begeeven,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Admetus dood, helaas! zal ’t eind zyn van zyn leeven,</l>
                        <l>Hy waant, dat hier de wraak ontbrand om hem alleen;</l>
                        <l>En dat hy Thebe voelt verryzen voor zyn treên,</l>
                        <l>Zyn hart verzamelt all’ wat zyn verdriet kan voeden;</l>
                        <l>En wederroept op nieuw al zyne tegenspoeden.</l>
                        <l>Zyn kalmte baart my schrik; hij werpt zich thans niet meer</l>
                        <l>Op myne borst of in myn’ arm, gelyk wel-eer.</l>
                        <l>Hy doet beweegenloos, en als in druk verlooren,</l>
                        <l>Gestaag Admetus naam en dien van Layus hooren,</l>
                        <l>Zyn mond spreekt menigwerf een woord ten halven uit,</l>
                        <l>Ontwrongen door den druk, door ’t snikken weergestuit.</l>
                        <l>Myn taal kan op zyn smart naar ’t schynt niets meer vermoogen.</l>
                        <l>Een weinig traanen-vocht lekte uit het hol der oogen:</l>
                        <l>’k Zach nooit, sints ik met hem als balling heb gedwaalt,</l>
                        <l>Die zorg, die droefheid, in zyn trekken afgemaalt —</l>
                        <l>De Hemel wil ons hier vergeefs een schuilplaats geeven;</l>
                        <l>Waar held Admetus sterft zal Oedipus niet leeven;</l>
                        <l>Wat zegge ik, leeven? laas! het uur is niet verre af,</l>
                        <l>Dat hy voor myn gezicht zal daalen in het graf:</l>
                        <l>En sterft hy niet, zal elk ontaard van medelyden,</l>
                        <l>Gevoeloos voor ons leed hem, waar hy gaat, bestryden:</l>
                        <l>’k Zie overal ’t gevaar, den dood, en ’t zielsverdriet;</l>
                        <l>Ik zach, tot op dit uur myn ongelukken niet;</l>
                        <l>De moed, de hoop de kracht, ’t begeeft my al te gader —</l>
                        <l>Spaar, spaar Antigoné, o hemel, om haar’ vader!</l>
                        <l>Gebannen, wreed gedoemt; ik staa alleen hem by!</l>
                        <l>Gy zorgt het meest voor hem, indien gy zorgt voor my —</l>
                        <l>Dit is de laatste wensch, dien noch myn hart zal uiten:</l>
                        <l>Doe in een zelve graf onze asch te saamen sluiten:</l>
                        <l>Zoo mooge ook onze rust, na zoo veel smart en pyn,</l>
                        <l>In de vergeetenheid te saam vereenigt zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Myn zuster! gy kunt aan dit hof niet veilig weezen;</l>
                        <l>De oproerigheid des volks is reeds in top gereezen;</l>
                        <l>Het waant, dat Oedipus, hun vloek en ergernis,</l>
                        <l>Het eenigst werktuig van den dood hun ’s konings is —</l>
                        <l>Goon, zoo zy voor ons oog eens onzen vader slachten!</l>
                        <l>Hier dient geen lang beraad noch werkelooze klagten,</l>
                        <l>En wyl hun woede u noch ontziet tot op dit uur,</l>
                        <l>Zoo voer hem, onder myn geley, naar Thebes muur.</l>
                        <l>Myn bondgenooten zyn gereed: myn legerbenden</l>
                        <l>Verwachten reeds uw komst, om de overwinning te enden.</l>
                        <l>Kom dat men inder yl dit yslyk oord verlaat!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Maar gy wat voert u hier dus ver van uwen staat?</l>
                        <l>Kwaamt ge, om dit ryk voor u ten oorlog aan te spooren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Gy kent uw broeders niet, noch ’t lot aan hun beschooren.</l>
                        <l>Beslisch hier welk een drift, wat woede ons overheert;</l>
                        <l>De een eischt een’ scepter op, dien de ander zelfs begeert,</l>
                        <l>Myn’s vaders voorgevoel staat in myn ziel geschreeven</l>
                        <l>Het zwaart alleen zal ons het bloedig vonnis geeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat zegt ge? wreedaard! ’k beef voor zoo veel yslykheën!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Gy zelve zult myn drift verschoonen, naar ik meen;</l>
                        <l>Maar ’k vrees myn vader zal myn wenschen wederspreeken;</l>
                        <l>Noop hem, met my, om zich op een’ verraar te wreeken:</l>
                        <l>Verteder zyne ziel tot voordeel van zyn bloed,</l>
                        <l>Tot voordeel van een zoon, die hem verdienen moet!</l>
                        <l>’k Weet, wen ik overwin wat myne plicht zal weezen:</l>
                        <l>Hy zal gewis in my Etéocles niet vreezen:</l>
                        <l>Hoopt gy, dat hy myn beê zal weezen toegedaan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONÉ.</speaker>
                        <l>’k Durf alles, wat zyn’ toorn verzachten kan bestaan,</l>
                        <l>Maar ’k zie hem naderen; wil u van hier begeeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Moet ik steeds voor’t gezicht van eenen vader beeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Duld dat zyn lotgenoote, en troost, in zyn verdriet,</l>
                        <l>Zyn schreden onderschraag en hem haar steunsel bied,</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>ANTIGONE, OEDIPUS, ADMETUS.</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>O vorst! wiens yslyk lot, wiens ziel, zoo zeer verheeven,</l>
                        <l>Der goon ten schouwspel zyn, en de aarde een voorbeeld geeven,</l>
                        <l>Deugtsaam misdadige! wiens hooft vol achtbaarheid,</l>
                        <l>De kroon en ’t ongeluk vereert met majesteit.</l>
                        <l>Durf ik my vleyen, dat myn hof, na zoo veel plaagen,</l>
                        <l>De rust zal geeven aan uwe afgepynde dagen?</l>
                        <l>’t Orakel van de goôn bepaalt daar van ’t verdriet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>En ik aanvaart de gunst van dat orakel niet,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Hun goedheid is voor ’t minst daar door aan u gebleeken;</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Maar hun besluit is op Admetus zich te wreeken,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Die schrikkelyke slag was lang voor my bewaart,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ik kom; ’k vertoon my; en ’t orakel word verklaart:</l>
                        <l>Hoe kost ge ’t wreede lot, dat my geleid ontvlugten?</l>
                        <l>Ik sleep in myn gevolg al-om myne ongenuchten?</l>
                        <l>En breng, van strand tot strand, den rampspoed en het leed:</l>
                        <l>De Hemel vloekt den grond dien myne voet betreed —</l>
                        <l>Laat my verr’ van uw hof....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Doe my niet meerder lyden,</l>
                        <l>Door een verblyf te ontvliën, dat u de goden wyden·</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Welk een verblyf! een hof, ontroert van allen kant,</l>
                        <l>Waar ’t schreyende gemeen zyn’ vorst eischt van myn hand:</l>
                        <l>Waar ’t volk, door my verbaast, als gy het licht zult derven,</l>
                        <l>Myn’ stand vervloeken zal als de oorzaak van zyn sterven:</l>
                        <l>Waar ’t snikken van uw gade.... Elendig echtgenoot!</l>
                        <l>’t Ontbrak noch aan myn, lot dat ik u breng ter dood.</l>
                        <l>Wat heil heb ik gestoort, gy hebt noch uwen vader;</l>
                        <l>Uw deugt gaf hier de wet en was bemind te gader:</l>
                        <l>De schoone Alcestes heerscht in onschuld op uw hart:</l>
                        <l>Ge omhelst uw kinders, door geen wroegingen benart,</l>
                        <l>Zy zyn uw hoop: het lot heeft tot een straf van’t leeven.</l>
                        <l>U geen Polynices tot eenen zoon gegeeven.</l>
                        <l>Waart gy’t, wyl alles hier uw heil schynt toegedaan,</l>
                        <l>Waart gy’t, Admetus! die voor my ter dood moest gaan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’t Verzwaar uw droefheid niet dat ik het licht moet derven,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy bied aan my de hand, en ik moet u doen sterven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Neen ’t misdryf is bekent ’t orakel is gehoort,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Waarom hebt gy my niet verbannen uit dit oord?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Hoe! ik, uwe edle deugt met zulk een’ hoon bevlekken!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy wist myn’ naam,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Natuur moest my tot richtsnoer strekken,</l>
                        <l>Ik hebb’ voor ’t minst tot heil van Oedipus geleeft,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Maar ’t is uw val alleen daar Oedipus voor beeft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gy zult niet sterven, neen, zie daar myn hoop op aarde!</l>
                        <l>Beschuldig hier niet meer het lot, dat u bespaarde!</l>
                        <l>Lyd, lyd als Oedipus, toon weer dien moed zoo groot,</l>
                        <l>Die u bezielt, in het verdraagen van myn dood!</l>
                        <l>Alcestes weet toch niets van ’t geen my is beschooren;</l>
                        <l>Sterk een beguicheling, die haar zoo kan bekooren:</l>
                        <l>Het leed, dat ge ondervond van uw geboorte af aan,</l>
                        <l>Maakt u te meerder met een’s anders druk begaan,</l>
                        <l>Verberg een waarheid, al te grievend, voor haar oogen!</l>
                        <l>Help, als ik niet meer ben, haar droeve traanen droogen!</l>
                        <l>Verzacht van myne dood het duldeloos verdriet!</l>
                        <l>Leen haar uw tedre zorg! ik bid verlaat haar niet!</l>
                        <l>Wil aan myn dierbaar kroost in u een’ vader geeven;</l>
                        <l>’t Behoeft een’ toeverlaat in d’uchtend van zyn leeven!</l>
                        <l>Helaas! ’k verlaat een zoon, die eens regeeren zal:</l>
                        <l>Vorm hem niet voor zyn hof, maar voor het ryk voor-al,</l>
                        <l>Wég alle onnutte-praal; wil hem daar aan onttrekken;</l>
                        <l>Laat uw doorluchte ramp hem tot een les verstrekken;</l>
                        <l>Leer hem, leer hem (helaas! ’t is u bekent gewis)</l>
                        <l>Dat hier een vorst dikwerf tot ramp gebooren is,</l>
                        <l>Dat hier elk mensch, als slaaf van ’t noodlot, t’ allen tyden,</l>
                        <l>Van welk een staat hy zy, geschikt is om te lyden!</l>
                        <l>ô Gy, die, als ten vloek van straf’bre eerzuchtigheid,</l>
                        <l>Een schriklyk voorbeeld aan de vorsten hebt bereid,</l>
                        <l>Gy goon, die my verdelgt, stort, daar’k uw toorn verteder,</l>
                        <l>En ’t misdryf boete, uw gunst op ’t bloed uw’s offer neder,</l>
                        <l>Dat steeds uw oog dit ryk met meerder heil bestraal’!</l>
                        <l>Bewaart Alcestes na den dood van haar’ gemaal!</l>
                        <l>Vergoed het wreed verlies, dat haar op ’t hart zal drukken!</l>
                        <l>Beschermt deez’ gryzen vorst in al zyn ongelukken!</l>
                        <l>’k Bevele aan uwe zorg, die my alleen vertroost,</l>
                        <l>Myn volk’ren, Oedipus, myne egade, en myn kroost!</l>
                        <l>Die hoop kan hier voor my het sterven wenschlyk maaken:</l>
                        <l>’k Schyn reeds voor mynen dood de vrucht myn’s doods te smaaken:</l>
                        <l>De eer is daar van te waard, de prys daar van te hoog,</l>
                        <l>Zoo’t heil myn’s ryks weer uit myn graf-verryzen moog —</l>
                        <l>Maar ’k zie Alcestes.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Goon! laat ons haar oog ontvlugten!</l>
                        <l>’k Vrees haar te onttrekken aan een waan vol zielsgenuchten,</l>
                        <l>Myn droefheid is om zich te ontveinzen veel te groot,</l>
                        <l>Gaan wy!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Myn vorst! . . . . vaarwel!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Myn dochter . . . . ’k ga ter dood!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES,</stage>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Ik mogt dan in het eind dat schrikgeheim ontdekken,</l>
                        <l>Die wreede godspraak, die uw zorg my wilde onttrekken!</l>
                        <l>Ik zach, ik zach ’t altaar —</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat hoor ik!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Welk gezicht!</l>
                        <l>Ik zach het alles tot uw sterven toegericht!</l>
                        <l>Met welk een kunst-bedrog, om my van smart te vryden,</l>
                        <l>Verbergde gy voor my uw traanen en uw lyden!</l>
                        <l>Uw zorg verraadde my, barbaar! en ik, o smart!</l>
                        <l>Deelde in uw liefde en niet in de angsten van uw hart! —</l>
                        <l>’k Vloog naar den tempel, om de goon voor u te smeeken:</l>
                        <l>Ik wilde, als voor een feest een offerhande ontsteeken;</l>
                        <l>En, wyl hun hand u storte in ramp en doodsgevaar,</l>
                        <l>’t Onnutte reukwerk doen ontbranden op ’t altaar.</l>
                        <l>’k Verblydde my; en ’t lot ging uwen val beslisschen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Hun vonnis is geveld.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Maar ’t offer zal hun missen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>’k Ben voor hun slaagen, laas! in uwen arm niet vry.</l>
                        <l>Hun wraak volgt myne treën: de dood is aan myn zy.</l>
                        <l>Beef voor hun magt . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Zeg liefst, hun onrechtvaerdigheden,</l>
                        <l>Waar door ’k een’ ega derve, en de onschuld wordt vertreden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wilt gy, dat eens ons kroost, verbannen en gevloekt,</l>
                        <l>Die goon, door ons gebelgt, tot hunnen bystand zoekt? —</l>
                        <l>Die min, zoo groots van aard, die ons hield opgetoogen,</l>
                        <l>Altoos met moed verzelt kan hier geen zwak gedoogen;</l>
                        <l>Wil thans op uw’ gemaal een oog van godvrucht slaan!</l>
                        <l>Hy is niet meerder dan der goden onderdaan:</l>
                        <l>’k Behoor my zelfs niet meer; ’k moet, als hun offer sneeven,</l>
                        <l>En zal hun van myn bloed den laasten druppel geeven:</l>
                        <l>Myn dagen zyn aan hun; ’t geen afhangt van myn’ wensch,</l>
                        <l>Is, dat is sterve als vorst, en dat ik denke als mensch.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Laas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Tracht hier ’t leeven, om uw kinders, te verwerven,</l>
                        <l>En maak, dat niemant zie, dat zy hun’ vader derven!</l>
                        <l>Gedenk aan onzen echt tot aan uw’ laatsten snik,</l>
                        <l>En laat my in het graf neerdaalen, zonder schrik!</l>
                        <l>Zie hier dat vreeslyk uur — Maar stel een perk aan ’t weenen!</l>
                        <l>Ga, ’t geen de dood hier scheid zal weer de dood vereenen!</l>
                        <l>Hoor my! ik vrees hier van myn kinders het gezicht —</l>
                        <l>Verwyder hen — vaarwel — ontfang myn’ laatsten plicht!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Neen! ik ontfang geen’ pligt, die ik zoo duur zou koopen.</l>
                        <l>Wat ook de hemel eisch; ik durf, ik durf noch hoopen. —</l>
                        <l>Eer ge u aan my ontrukt, eer ge uit myn oog zult gaan,</l>
                        <l>Moet ge uit deez’ arm....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Vaarwel! myn plicht moet zyn voldaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Waar gaat gy ?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>In den dood!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Barbaar, voorzie myn treuren!</l>
                        <l>Beeft gy niet voor den slag, die ons van een zal scheuren?</l>
                        <l>’k zal dan myn kinders, laas! in hunne onnozelheid,</l>
                        <l>Elkaar zien vraagen, welk een ramp hun oog beschreid.</l>
                        <l>Of vliegende in myn arm als ik hun snikkend nader,</l>
                        <l>My hooren smeeken, by ’t omhelzen, om hun vader. —</l>
                        <l>Laas! dat de hemel hier myn ziels-gebed verhoor!</l>
                        <l>Gy spoeit u naar’t altaar; wel-aan, ik gaa u voor.</l>
                        <l>Ja, is de troon bevlekt, ik, ik, zal ’t misdryf boeten!</l>
                        <l>’k Volg hier myn hart, ik volg de goon, die ’t richten moeten:</l>
                        <l>Wyl hier een konings bloed hun wraak ten zoen moet zyn;</l>
                        <l>Wat nood? uw hooft draagt hier niet meer de kroon dan ’t myn.</l>
                        <l>Roep onze kinders hier! ’k ben egade, ik ben moeder:</l>
                        <l>Zy eischen van myn hand een’ vader en behoeder....</l>
                        <l>’k zie Phenix komen.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES, PHENIX.</stage>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Ach, wees met myn ramp begaan!</l>
                        <l>Bied ons het godendom een andre godspraak aan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#phenix">
                        <speaker>PHENIX.</speaker>
                        <l>ô Ja, mevrouw. Het volk, de handen saam gewrongen,</l>
                        <l>Is met een gantschen stoet ten tempel ingedrongen.</l>
                        <l>Elk knielt voor ’t altaar, als een bloedvriend, als een zoon,</l>
                        <l>En eischt zyn’ vader, en zyn’ koning, van de goôn:</l>
                        <l>’t Orakel antwoord straks: ,, Wilt uwe traanen droogen!</l>
                        <l>,, Uw klaagstem heeft der goôn het zwaart van wraak onttogen:</l>
                        <l>,, Dat uwe koning leeve, mits, dat een vorstlyk bloed</l>
                        <l>,, Zich off’re in zyne plaats en voor het misdryf-boet’;</l>
                        <l>,, Dit kan alleen den toorn van ’t godendom verzachten.”</l>
                        <l>Een kreet van dankbaarheid verheft zich uit de klagten;</l>
                        <l>Maar dat gejuich, die vreucht, wordt op het oogenblik</l>
                        <l>Verdooft, door een gerucht van siddering en schrik:</l>
                        <l>Elk bied zyn leeven aan: elk wenscht u te bevryden,</l>
                        <l>En schynt de vorsten hier dit voorrecht te benyden;</l>
                        <l>Zich niet verbeeldend dat de vorsten, tot hunn’ val,</l>
                        <l>Niet twisten onder hun, wie voor u sterven zal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Myn beden zyn verhoord!</l>
                        <stage>(Zy geeft een teken aan Phenix om te vertrekken.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES.</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Geen ander zal, ô goden!</l>
                        <l>De straf hier ondergaan die gy my hebt geboden.</l>
                        <l>Kan ik slechts hoopen, wen ik bukke voor den slag,</l>
                        <l>Dat hier het offerhand u waardig weezen mag!</l>
                        <l>’t Waar schand, gewis, indien een prins van myne maagen</l>
                        <l>Zich zelf ten offer bood tot redding van myn dagen.</l>
                        <l>Hoe zou zyn dood . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>En ik ben op myn beurt verplicht</l>
                        <l>Aan het gevaar, waar voor hun moed en vriendschap zwigt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Wat zegt gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>’k Zie hier ’t uur voor my vol welbehaagen,</l>
                        <l>Dat uur, waar op de trouw voor eeuwig roem zal draagen,</l>
                        <l>Waar in ik zonder schrik zal vliegen in den dood,</l>
                        <l>Op dat ik ’t leeven winn’ van mynen echtgenoot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ik lyden? . . . . goôn!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Gy zyt geen offer, als voor deezen;</l>
                        <l>Uw dood was eerst een plicht; nu zou ze een misdaad weezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gy zoud . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Ik wil het! voert myn hart op u gebied? —</l>
                        <l>Ga ’k heb uw min gevreest; maar ’k vrees u gramschap niet,</l>
                        <l>Dacht gy, dan in ’t gevaar, dat uwe ziel moest vreezen,</l>
                        <l>Een vriend te hebben, die meer trouw dan ik zou wezen?</l>
                        <l>Wen ik uw lot begeer, aan wie doch staat het vry</l>
                        <l>Voor uw behoudenis te sterven, dan aan my?</l>
                        <l>Een uwer maagschap had u ’t leeven kunnen spaaren,</l>
                        <l>Maar wie, wie bied zich aan in midden der gevaaren?</l>
                        <l>Daar is geen keuze meer, dan tusschen ons alleen;</l>
                        <l>’k Neem die voor my, en ik begeer ’er anders geen.</l>
                        <l>Al bood hier iemant van uw maagen u zyn leeven,</l>
                        <l>Zou ik hem de eer van zulk een offerhand niet geeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ga hier die tedre drift dien ed’len moed te keer!</l>
                        <l>Myn sterven kan alleen . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Dat staat aan u niet meer.</l>
                        <l>’k Verwierf uw leeven; ’t is de prys van myne traanen;</l>
                        <l>Ik ben ’t verschuldigt aan uw kroost en onderdaanen,</l>
                        <l>Die, tot behoud’nis van hunn’ vorst, en van den troon,</l>
                        <l>Zich plaatsten tusschen u en ’t slagzwaard van de goôn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Die goôn doen my de vlyt van myn namaagschap derven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Om de eer van zulk een dood aan my te doen verwerven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Om my te doen vergaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Of om u te doen zien,</l>
                        <l>Dat hier uw pligt is om te leeven en gebiën.</l>
                        <l>Een deugtsaam koning is te zeldsaam hier op aarde:</l>
                        <l>Dan dat de Hemel dien niet houden zou in waarde</l>
                        <l>Wie weet dit meer dan ik, gewis geen sterveling</l>
                        <l>Kent beter den gemaal, dien ’k van de goôn ontfing?</l>
                        <l>Gy doet geen enk’len stap, of al het volk te gader</l>
                        <l>Noemt, by’t verwart gejuich des lofgalms, u zyn’ vader:</l>
                        <l>Het heft met duizende de handen naar om hoog.</l>
                        <l>Of ’t strooit gebloemte langs de wegen voor uw oog.</l>
                        <l>Zie, zie hun liefde en vlyt, die blydschap, die gebeden;</l>
                        <l>Dien saamenvloed, die drift, die blyk van tederheden;</l>
                        <l>Dien tempel ge-opent, daar het offervuur begint . . . .</l>
                        <l>Gy voelt het, myn Admeet! ’t is zoet te zyn bemint.</l>
                        <l>Verberg die traanen niet zoo waardig aan een’ koning;</l>
                        <l>Zy zyn van uwe ziel de oprechtste deugt betooning.</l>
                        <l>Bezef hoe verr’ zich hier uw magt uw recht verspreid,</l>
                        <l>De rykdom van een’ vorst is ’s volks genegenheid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Neen, neen ik heb niet meer dan myne Alceste op aarde;</l>
                        <l>’k Veracht de trouw myn’s volks; ze is my van weinig waarde.</l>
                        <l>En zoo ’t uw zuchten zyn, waar door ’k in ’t leeven keer,</l>
                        <l>Geef ik u al uw min, zoo vol van onheil, weer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Ik hoore u niet!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Hou stand vermeet’le spaar uw leeven?</l>
                        <l>Zult ge in den nacht des grafs u storten, zonder beeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Het leeven, ’t graf, de hel, de hemel, hoe ’t ook zy;</l>
                        <l>De goôn staan overal de deugt en ’t weldoen by.</l>
                        <l>Het is genoeg!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>De drang van wachten en soldaaten,</l>
                        <l>Die dit paleis omringt zal u geen’ doortocht laaten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Neen, gy ontvlugt my niet, wat ook gebeuren moog’.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gaan wy . . . .</l>
                        <l>ALCESTES, (De pook van Admetus grypende.)</l>
                        <l>Noch eene stap, en ’k slacht my voor uw oog.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>VI. TONEEL.</head>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES, OEDIPUS, ANTIGONE.</stage>
                    <stage>OEDIPUS, (In het agter eind van ’t Toneel.)</stage>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>OEDIPUS, (In het agter eind van ’t Toneel.)</l>
                        <l>Wat’s dit?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Waar ben ik? laas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Alcestes!</l>
                    </sp>
                    <stage>ALCESTES, (De pook laatende vallen.)</stage>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Ik moet sneeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’t Is gy, wier hand u wil berooven van het leeven?</l>
                        <l>’t Is gy, die tot een drift zoo heilloos word gebragt?</l>
                        <l>’t Is gy, die my aanschouwt en u rampspoedig acht?</l>
                        <l>Kost uw verblindde geest het misdryf niet bezeffen,</l>
                        <l>En beefde uw arm niet wen hy ’t staal omhoog dorst heffen?</l>
                        <l>Of dacht gy, daar ge uw zelf dorst naar het leeven staan,</l>
                        <l>Slechts een verganklyk niet op aard te doen vergaan?</l>
                        <l>Had ge eenig recht of magt op een onsterflyk weezen?</l>
                        <l>Kost gy verdelgen het geen eeuwig blyft nadeezen?</l>
                        <l>Het onheil treft uw ziel, en wat, wat was myn stand,</l>
                        <l>Wanneer Jocaste, door een’ helschen huwlyks brand....</l>
                        <l>’k Verbande, het is waar het daglicht uit myne oogen;</l>
                        <l>Maar ik behield het licht der rede en haar vermoogen:</l>
                        <l>’k Waardeerde in my dien geest, die’t aards ten booven streeft,</l>
                        <l>Die ’t zwakke lyf bezielt, en ’t sterven overleeft. —</l>
                        <l>’k Weet met wat foltering de goden u bestryden:</l>
                        <l>Welk een beproeving uw standvastigheid moet lyden;</l>
                        <l>Maar gy bezweek; uw hart, door zoo veel druk bezwaart,</l>
                        <l>Heeft niet tot aan het eind zyn ed’le deugt bewaart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Al zyn namaagschap kan zyn’ ondergang gehengen;</l>
                        <l>En wen ik heen vlieg om myn bloed voor hem te plengen . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hy zal niet sterven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Hoe?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Der goden donderstem</l>
                        <l>Zal haast bevredigt zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Door wien?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Door u, noch hem.</l>
                        <l>Een prins van konings bloed zal u dien slag onttrekken;</l>
                        <l>Het misdryf boeten, en ten offerhand verstrekken:</l>
                        <l>De Hemel zal zyn beê voldoen, naar ik vertrouw;</l>
                        <l>’k Verzwyge u hier zyn’ naam, maar ik begeer mevrouw . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Spreek! wat beveelt gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Dat ge een perk stelt aan uw lyën;</l>
                        <l>Dat gy u zelf verneert voor ’t oog der razernyën:</l>
                        <l>Dat gy op haar altaar een heilig offer plengt,</l>
                        <l>En, door uw kroost verzelt, der goôn uw hulde brengt,</l>
                        <l>Die hun op ’t onvoorzienste een’ vader wedergeeven:</l>
                        <l>Dat gy, door ’t naberouw van zelfmoord aangedreeven,</l>
                        <l>Die goôn belooft, dat gy, wat druk u ook vervult,</l>
                        <l>Uw leeven en uw leed zult draagen met gedult.</l>
                        <l>(Tegen Admetus.)</l>
                        <l>En gy, door ’t gantsche ryk gemint en aangebeden,</l>
                        <l>Haast u (ik zal ’er zyn) om tempelwaards te treden!</l>
                        <l>Verban uw zielsverdriet! uw rampen zyn voorby.</l>
                        <l>Betrouw u. in uw lot ten eenemaal op my.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het Vierde Bedryf.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="5" type="act">
                <head>V. BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS, ANTIGONE.</stage>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>HEeft reeds Alcestes, voor het oog der hemelgoden,</l>
                        <l>Zich in den tempel met haar kinders aangeboden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ja, Heer! zy draalde niet uw wenschen te voldoen.</l>
                        <l>Haar kinders zyn verçiert met roos en bloemfestoen.</l>
                        <l>Het volk schiet toe: ’t wacht all’ op u, en de offerhanden</l>
                        <l>Gaan op ’t gevreest altaar voor elks gezicht ontbranden. —</l>
                        <l>Maar staat myn vader hier een bede toe aan my?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Spreek!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Het gewenscht gevoel van ’t vriendlyk medely</l>
                        <l>Moet aan een hart, gelyk het onze, ’t meest behaagen . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Myn ramp heeft my geleert alle andren te beklaagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <stage>(zacht)</stage>
                        <l>Myn vader (welk geheim gaa ’k hem ontdekken, ach!)</l>
                        <l>Een jong elend’ling bid, dat hy u spreeken mag.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat tyding brengt hy my? wat moet hy me openbaaren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hy zal op ’t oogenblik dit zelf aan u verklaaren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wie is die vreemdeling, en van wat staat is hy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Een vreemd’ling voor elkeen; maar niet voor u, of my.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hy deed u zyn’ naam en zyn geboorte weeten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Helaas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy zucht om hem? spreek, hoe is hy geheeten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Zyn drift voor ’t leeven hier op aarde schynt niet groot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hoe! noch zoo jong, zegt gy, en hy wenscht om den dood?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Zyn fierheid draagt, gewis, van hoogen staat het teken:</l>
                        <l>Hy schynt een dwaalend prins, van zynen rang versteken:</l>
                        <l>Een droeve sterveling, gehaat door all’ wat leeft,</l>
                        <l>En wien ’t balstuurig lot ten val verweezen heeft:</l>
                        <l>Wiens somber naberouw, in een angstvallig weezen,</l>
                        <l>Den druk der wroeging en het wanbedryf doet leezen:</l>
                        <l>Hy schynt gebooren voor een lot vol ramp en smart. —</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat wreede twyffeling verheft zich in myn hart!</l>
                        <l>Zyn allergrootste wensch is, naar gy zegt, te sterven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’t Waare een te groot geluk voor hem het licht te derven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat wekt in u dien wensch van medely ontbloot?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’k Weet wat ik hoop, als ik durf wenschen om zyn dood.</l>
                        <l>Die wreede wensch moet hem ten blyk van vriendschap strekken,</l>
                        <l>En moet aan u, dat hy myn broeder is, ontdekken;</l>
                        <l>Hy is Polynices.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Goôn!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Dat hy op zyn kniën . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hy is voor ons niets meer!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Mogt hy ons wederzien:</l>
                        <l>Vind hy vergeefsch . . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy zyt, na zyne wanbedryven,</l>
                        <l>Te veel myn dochter, om zyn zuster meer te blyven. —</l>
                        <l>Niets, niets ontbrak ’er meer aan mynen tegenspoed;</l>
                        <l>Dan ’t byzyn een’s verraërs, wanneer ik sterven moet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hy wenscht noch eenmaal u te aanschouwen voor zyn sneeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Zwyg van een wreedaard, die veel eer voor my moest beeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Uw gramschap, eind’lyk door zyn wroeging uitgedooft...</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Zal meer dan eenen dag noch drukken op zyn hooft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ach, zaagt gy zyne smart en zyn berouw te gader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>De hemel straft in hem ’t verjaagen van zyn’ vader.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hy wil u zien . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Dat hy vertrekk’!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Toon medely!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>De ondankbre!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hoor myn beê!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Verwacht hier niets van my.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>II. TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS, ANTIGONE, POLYNICES.</stage>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>O Goden, tot wier straf ik my het spoor dorst baanen!</l>
                        <l>Verteder hier het hart myn’s vaders door myn traanen!</l>
                        <stage>(Oedipus ziende.)</stage>
                        <l>Dit’s hy dan dien ik zie?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Dit’s hy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>ô Bittre druk!</l>
                        <l>Ik ben het, die hem stortte in zulk een ongeluk!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE, (Tegen Polynices.)</speaker>
                        <l>Durf naderen</l>
                    </sp>
                    <stage>POLYNICES, (Tegen Antigoné.)</stage>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Ik beef!</l>
                    </sp>
                    <stage>ANTIGONE, (Tegen Polynices.)</stage>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Doe hier uw’ schrik bedaaren!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Hoe is ’t gelaat ontdaan door ’t onheil en de jaaren!</l>
                        <l>Zal hy my spreeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hoop van zyne goedheid ’t all’.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Maar denkt ge, Antigoné, dat hy my hooren zal?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’k Denk, ja!</l>
                    </sp>
                    <stage>POLYNICES, (tegen Oedipus.)</stage>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Duld, dat het waar berouw, ’t welk ik durf toonen,</l>
                        <l>Vernedert voor uw kniën, de ondankbaarste der zoonen...</l>
                        <l>Gy hoort my niet? helaas!.... myn vader! dat die naam</l>
                        <l>U spreek voor my! Vergeef me een misdaad die ’k my schaam.</l>
                        <l>Zoud ge ongevoelig zyn voor myne bede en klagten?</l>
                        <l>Kan ik dat stuursch gelaat, die gramschap niet verzachten?</l>
                        <stage>(Zich aan de voeten zyn’s vaders werpende.)</stage>
                        <l>Ik bidde, om ’s hemels wil, myn vader! ach, weerstreef</l>
                        <l>Hier geen’ deemoedig zoon, daar’k aan uw voeten beef...</l>
                        <l>Gy ziet, myn zuster, laas! zyn ziel blyft onbewoogen;</l>
                        <l>Myn wanbedryven zyn te groot voor zyn medoogen;</l>
                        <l>’k Heb ’t u voorzegt.</l>
                        <stage>(willende vertrekken.)</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Neen blyf!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Wat hoop voed gy?</l>
                        <l>Helaas! zyn hart, zyn mond, ’t is alles stom voor my.</l>
                        <l>Vaarwel, en zeg hem hoe uw broeder, wreed bestreden,</l>
                        <l>Vervolgt, als hy, door schande en wederwaardigheden</l>
                        <l>Geen’ bystand vindend dan zyn traanen in den nood,</l>
                        <l>Hem om vergeeving en genaâ smeekt voor zyn dood.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Indien uw zuster hier, waar ’t all’ u moest doen beeven,</l>
                        <l>Ondankbre! my niet bad om u gehoor te geeven,</l>
                        <l>Durf ik u zweeren, by het licht, dat gy aanschouwt,</l>
                        <l>Dat gy nooit weer de stem uw ’s Vaders hooren zoud;</l>
                        <l>Maar wyl ’k om haar my zelf wil tot die gunst verneeren,</l>
                        <l>Zoo spreek, verrader! spreek, wat kunt ge op my begeeren?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Wat schand’, wat ongeluk my ook vervolgen, Heer!</l>
                        <l>Ik zie u, ’k hebbe uw stem gehoort; ik adem weer.</l>
                        <l>Maar wyl ’k u van myn lot hier een bericht mag geeven;</l>
                        <l>Weet, dat Etéocles, door heerschzucht aangedreeven,</l>
                        <l>Terwyl hy my, zyn vorst en oudsten broeder, hoont,</l>
                        <l>My ’t ryksgezach ontwringt, daar hy zich zelf meê kroont.</l>
                        <l>’t Is door bedrog, en niet door moed, noch meer vermogen,</l>
                        <l>Dat hy my ’t erfrecht van den scepter heeft onttogen.</l>
                        <l>Maar ’k hebb’, ja, ’k hebb’ de magt weer naar den troon te staan,</l>
                        <l>Adrastus bied’ my reeds de hulp der waapnen aan:</l>
                        <l>Hy staat my alles af, zyn benden, rykdom, maagen:</l>
                        <l>’k heb by ’t verbond myn hart zyn dochter opgedraagen:</l>
                        <l>Een moedig zeevental van vorsten kiest myn zy,</l>
                        <l>Om mynen broeder te bestormen neevens my.</l>
                        <l>Elk moet by d’aanval zich naar een der poorten wenden:</l>
                        <l>’t Is alles reeds bepaalt, de tyd, de plaats, de benden:</l>
                        <l>Etéocles verbleeke op zulk een overmagt;</l>
                        <l>Maar ’t is door deeze hand dat hy moet zyn geslacht.</l>
                        <l>Het was de raad alleen van deezen pligtverrader,</l>
                        <l>Die my natuur heeft doen vergeeten voor myn’ vader,</l>
                        <l>Hoe haate, ik hem! Maar zoo ge in ’t eind myn bede erkent,</l>
                        <l>Is zyn gezach te niet, myn ongeluk ten end.</l>
                        <l>Myn krygsvolk als ’k van u vergiff’nis hebb’ verkreegen,</l>
                        <l>Zal niets meer vreezen, wyl ’t om u hoopt op de zegen.</l>
                        <l>En, brengende in triumph Etéocles ten val,</l>
                        <l>Met my u voeren, als hun vorst in Thebe’s wal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Ik, ik hun vorst zyn? ik u volgen! kunt gy ’t waanen?</l>
                        <l>Wat baat me, ondankbre! uw zege en ’t lot van de Thebaanen?</l>
                        <l>Denkt gy, rampzalige, wen ik regeeren wou,</l>
                        <l>Dat het uw arm zou zyn, die my bekroonen zou?</l>
                        <l>Vereeuwig ver van my uw’ stryd en zegevieren:</l>
                        <l>Breng waar ’t u goed-dunkt uw bevlekte krygsbanieren,</l>
                        <l>’k Beklaag noch den Thebaan in al myn leed en pyn,</l>
                        <l>Indien Etéocles of gy zyn vorst moet zyn:</l>
                        <l>Maar welk een Prins noemt u zyn’ schoonzoon, zonder beeven?</l>
                        <l>Wie is de elendling die zyn kind aan u dorst geeven?</l>
                        <l>Gewis hy, die u als zyn’ bondgenoot aanschouwt,</l>
                        <l>Moet sidd’ren, als hy zich op uwe deugt betrouwt.</l>
                        <l>Een trouwloos broeder wist aan u de kroon te ontrukken;</l>
                        <l>Maar droeg uw hooft die niet, toen gy vol gruwelstukken,</l>
                        <l>My uit myn ryk verjoeg: dat noch myn ziel betreurt?</l>
                        <l>Gy bande my, barbaar! hy bande u op zyn beurt,</l>
                        <l>En in wat tyd noch schiep uw dwinglandy behaagen</l>
                        <l>My uit myn ryk en van myn huisgoôn te verjaagen?</l>
                        <l>Wanneer myn ziel, vermoeit door ramp en tegenspoed,</l>
                        <l>In ’t eind by trappen zich weer waapenend met moed,</l>
                        <l>Om uwen wil alleen belang stelde in haar weezen,</l>
                        <l>En weder uit den nacht van ’t graf scheen opgereezen:</l>
                        <l>’t was toen, ’t was toen, barbaar, om de eer van te gebiên;</l>
                        <l>Dat uw ontaard gezicht myn vlugt heeft kunnen zien.</l>
                        <l>Uw pligt, myn deugt, myn smart myn ongeval myn traanen,</l>
                        <l>Niets kon in u voor my een spoor tot mêlé baanen;</l>
                        <l>En zoo myn dochter, al myn troost na zulk een hoon,</l>
                        <l>Myn wankelende schreên geen’ bystand had geboôn;</l>
                        <l>Zoo haar voorzienigheid, vol deugt en tederheden,</l>
                        <l>Het lot niet had gekeert, waar door ik werd bestreden,</l>
                        <l>Zou ik beweegenloos, verflaauwt, van hulp ontdaân,</l>
                        <l>In eenig woesteny van honger zyn vergaan. —</l>
                        <l>Gy zyt myn zoon niet; zy is de eenigst myner maagen.</l>
                        <l>Kom, myne Antigoné, myn bloed, myn welbehaagen!</l>
                        <l>Kom, myne dochter! steun myn zwakke leevens-kracht</l>
                        <l>Gy hebt uw’ vader om zyn onheil niet veracht;</l>
                        <l>Gy, gy alleen zyt me in dat onheil bygebleeven —</l>
                        <l>Zie daar myn weldoenster, de hoedster van myn leeven!</l>
                        <l>Kom laat myn traanen, schoon myn oog u niet mag zien,</l>
                        <l>De hand besproeyen, die my ’t voedsel aan dorst biën! —</l>
                        <l>Gy, monster! vlugt; of liefst vertoef, en voer de bede,</l>
                        <l>Een’s gryzaardt, die u haat, by uwe wroeging mede!</l>
                        <l>Ik dank dees hand, die my beroofde van het licht,</l>
                        <l>Wyl zy my vrydde om u te zien voor myn gezicht:</l>
                        <l>Gy gaat uw benden ’t spoor naar Thebe’s wallen baanen:</l>
                        <l>Ga, ga, de vrees en vlugt verzelle uw legervaanen!</l>
                        <l>Dat zich die helden, die ge uw bondgenooten heet,</l>
                        <l>Zich waapnen tegen u met een’ vernieuwden eed!</l>
                        <l>Natuur, verbleekt, ontroert, door uw verraderyën</l>
                        <l>Ontsteek voor u haar toorts aan ’t vuur der razernyën!</l>
                        <l>Dat die bebloede kroon, die gy u zelf belooft,</l>
                        <l>U weer ontvalle, als gy die drukken zult op ’t hooft!</l>
                        <l>Dat uw Etéocles, en gy, van ’t graf verstooken,</l>
                        <l>Elkander ’t hart verscheur dat noch van haat zal rooken!</l>
                        <l>Verwerf van Thebe’s veld niet meerder by uw’ val,</l>
                        <l>Dan ’t klein bestekje, ’t welk uw lyk bedekken zal!</l>
                        <l>En, op dat noch uw lot uw haat maak’ te verwoerder,</l>
                        <l>Zoo sterf, maar als een slaaf, verneert door uwen broeder!</l>
                        <l>Vertrek, en zeg aan alle uw vrienden nu, barbaar!</l>
                        <l>Wat wenschen, welk onthaal, ik voor myn zoons bewaar!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>’k Zal niet vertrekken,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hoe?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Neen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat durft ge u vermeeten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>’k Moet u noch eens weerstaan en ongehoorzaam heeten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>En ik ontwyke een’ zoon, zoo haatelyk voor my,</l>
                        <l>Wat wilt gy noch?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Den dood,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy eischt.....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>uw medely,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Eer Oedipus door uw gebeden wordt bewoogen,</l>
                        <l>Zal hy het daglicht weer aanschouwen voor zyne oogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Ik pryze uw drift, myn heer! volvoer volvoer uw’ straf!</l>
                        <l>Smeek over my den vloek en hel en hemel af!</l>
                        <l>Roep uit den afgrond van den styx de razernyën,</l>
                        <l>Met al haar slangenheir haar blixems en harpyën.</l>
                        <l>Dat slangenheir, dat vuur, haar oog, daar elk voor beeft,</l>
                        <l>Zyn ’t minst van ’t onheil, dat myn ziel te wachten heeft;</l>
                        <l>Gy hebt een’ wreeker meer gewis, en meer te duchten,</l>
                        <l>Die in ’t verborgen werkt en nergens is te ontvlugten;</l>
                        <l>Die steeds den booswicht volgt en foltert, en benart,</l>
                        <l>En deeze wreeker is verborgen in myn hart.</l>
                        <l>’k Vind daar dien rechter, voor wiens uitspraak ik moet beeven,</l>
                        <l>En dien ’k, in weerwil van my zelf gehoor moet geeven.</l>
                        <l>Ik weet het! ik beken ’t, niets werdt door my gespaart.</l>
                        <l>’k Was zonder deugt, ontmenscht, ondankbaar, en ontaard;</l>
                        <l>’k verdien, ’k verdien niet meer, als een gevloekt verrader.</l>
                        <l>Het licht te aanschouwen, noch myn zuster noch myn’ vader!</l>
                        <l>Maar ik behoude een recht, dat nimmer my begeeft,</l>
                        <l>Dat niets me ontrukt, dat my natuur geschonken heeft,</l>
                        <l>Waar door my word vergunt om tot de goôn te spreeken;</l>
                        <l>Dat is ’t oprecht berouw, dat u voor my durft smeeken;</l>
                        <l>Wat zegge ik? ach! ik vinde in u die goden weer!</l>
                        <l>Ik zie hen, ’k spreek hun, en werp my voor hun neer</l>
                        <l>Wil dus niet meer dan zy u tegen my verzetten</l>
                        <stage>(Zich met het hooft aan zyn’s vaders voet werpende.)</stage>
                        <l>En laat de voet dien ’k hier omhelze my verpletten!</l>
                        <l>Maar eer uw toorn my straft; eer ge aan uw wraak voldoet:</l>
                        <l>Zoo hoor myn snikken aan, en voel myn traanen vloed!</l>
                        <l>Laat my in uwen arm die tedre traanen plengen!</l>
                        <l>Gy moet in weerwil van uw zelv myn’ druk gehengen!</l>
                        <l>Myn vader!....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Spreek!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Ik sterf!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Polynices!... ’t is Gy...</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>’k Zal hem verwinnen. — Ach, myn zuster! staa my by!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat zegt gy</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>’k Bid gedoog....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Maak hier myn toorn verwoeder!</l>
                        <l>En ondersteun myn’ haat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Mynheer hy is myn broeder!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Waar ben ik! is ’t bedrog? zou ’t waare deugt zyn? goôn!</l>
                        <l>Ik twyffel, ’k vrees; is ’t uw berouw, ondankbre zoon?</l>
                        <l>Misleid ge uw’ vader niet? durf ik u noch gelooven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Ik blyf zyn onderpand.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Gy, die my hoort daar booven,</l>
                        <l>ô Hemel-goden, die ik aanriep tot zyn straf,</l>
                        <l>Keert, zoo het mooglyk is, myn vloeken van hem af.</l>
                        <l>Ik heb myn toorn gestilt; legt ook uw gramschap neder!</l>
                        <l>Kom in myn arm, ondankbre! omhels uw’ vader weder</l>
                        <l>Dat voor een oogenblik de zon schyne in myn oog,</l>
                        <l>Op dat ik voor het licht myn’ zoon om-armen moog!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Hoe! gy bemint my noch, uw haat voor een verrader....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Denkt gy’t vergeeven zoo veel moeite voor een’ vader?...</l>
                        <l>Maar zeg, Polynices! Wat is thans uwe staat?</l>
                        <l>Wat heil gaf ’t u, dat gy het weldoen hebt gehaat?</l>
                        <l>Ik, die door d’invloed van een lot, niet te doorgronden,</l>
                        <l>De ontmenschte vadermoord met bloedschand heb verbonden,</l>
                        <l>Ik, die van elk gehoont, reeds in de wieg gevloekt,</l>
                        <l>Niet weete waar myn lyk de doodsche rustplaats zoekt,</l>
                        <l>Moet u vertroosten in uw’ ramp en tegenheden;</l>
                        <l>En gy, gebooren om den rykstroon te bekleeden,</l>
                        <l>Komt dwaalend en onttroont, verwoed, vervoert van schrik,</l>
                        <l>U werpen aan myn knien rampzaliger dan ik!</l>
                        <l>Leer wat de grondslag is van ’t waar geluk in’t leeven;</l>
                        <l>De naam van Oedipus heeft het heel-al doen beeven;</l>
                        <l>Maar zeg me, ondekt ge in myn gelaat, by’t ongeneucht,</l>
                        <l>Die rust niet van ’t gemoed, die ’t merk is van de deugt?</l>
                        <l>’k Wend, zonder wroeging naar myn graf de zwakke schreden;</l>
                        <l>Lyd Oedipus op aard: zyn ziel is wel te vreden —</l>
                        <l>Bemin uw zuster! volg haar deugt! verlaat haar niet!</l>
                        <l>En wyl gy, dank der goon! myn sterfuur nad’ren ziet...</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat zegt ge?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hoor me! o ja ’t is tyd, dat ik moet sneeven</l>
                        <l>Ik voel dat Oedipus naar ’t eind spoeit van zyn leeven.</l>
                    </sp>
                    <stage>ANTIGONE, (tegen Polynices.)</stage>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Hy gaat ter dood!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Myn heer!....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Myn kinders, hoord myn reën</l>
                        <l>Bedaar! ’k gebiede ’t u.... geen klagen, geen geween! —</l>
                        <l>Polynices ’k laat u een pand; een’ schat, zoo teder!</l>
                        <l>Zy is uw zuster; ze is de myne.... ik geef ze u weder!*</l>
                        <l>Ik daale eerlang in ’t graf; gy blyft alleen haar by:</l>
                        <l>Doe weer voor haar, myn zoon! het geen zy deed voor my.</l>
                        <l>Laas, sints ik myn gezicht voor ’t daglicht hebb’ geslooten,</l>
                        <l>Heeft aan het haar de zorg uw’s vaders nooit verdrooten.</l>
                        <l>Zy stierde, zonder klagt of morren myne treën,</l>
                        <l>Langs steile rotsen, en door ’t holst der bosschen heen,</l>
                        <l>Wen’t heete zonnelicht het vlakke veld deed gloeijen;</l>
                        <l>Of wen men storm by storm hoorde op de bergen loeijen;</l>
                        <l>Niets hoorende om haar heen dan ’t ysselyk gerucht</l>
                        <l>Des schorren donders en haar ’s vaders naar gezucht.</l>
                        <l>En wen ik uit den slaap door de ysselykste droomen,</l>
                        <l>Die my voorspelden voor wat lot ik had te schroomen,</l>
                        <l>Ontwaakte met een schreeuw, een gil, dan droogde zy</l>
                        <l>Myn heete traanen af, en weende neevens my . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Zwyg van haar tederheên, die my met schaamt’ belaaden.</l>
                        <l>Gy maalt door haare deugt al myne gruweldaaden</l>
                        <l>Waarom verzonk ik reeds niet in den afgrond neer?....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Hoe! denkt gy op deez’ stond om uw berouw niet meer?</l>
                        <l>Leef voor uw zuster en staa af de kroon te draagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>’Er is een glory, die my meerder kan behaagen. —</l>
                        <l>Goon! welk een hoop verlicht me! ik schyn, myn zuster, ’k schyn</l>
                        <l>Reeds, door uw deugt bezielt, aan u gelyk te zyn.</l>
                        <l>Ga! ’k vrees niet meer; het bloed, dat ik in my voel spreeken,</l>
                        <l>Zal zelf in ’t midden van ’t berouw, myn misdryf wreeken.</l>
                        <l>En ’k zie hier voor myn hart, zoo lang door twist verscheurt,</l>
                        <l>Het dierbaarst’ oogenblik, dat me immer viel te beurt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Dat hart voed dan geen toorn noch haat meer als voordeezen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Ik zou myn’ broeder hier omhelzen als ’t kon weezen —</l>
                        <l>Vaarwel, myn vader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Goôn! hy vlugt van ons!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Vaarwel!</l>


                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>III TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS ANTIGONE,</stage>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Wat wil die drift, waar van ik my niets goeds voorspel?</l>
                        <l>Gewis, hy smeed iet groots iet wonders in zyn zinnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Mogt hem ’t berouw altoos het weldoen doen beminnen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Maar gy, welk een besluit moogt ge in uw’ boezem voên;</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>’t Is hier de tyd, dat ik hun weldaën moet voldoen.</l>
                        <l>Myn dochter, ondersteun me, op dat ik ’t altaar nader!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Helaas, zoekt gy den dood? Waar wilt gy gaan myn vader?</l>
                        <l>Gy doet mij sidderen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat baart die angst en pyn?</l>
                        <l>Waar zou de hoop der deugt hier zonder ’t sterven zyn?</l>
                        <l>De onsterflykheid (wanneer de schuldige moet sneeven)*</l>
                        <l>Verryst weer uit zyn graf, by ’t einde van zyn leeven:</l>
                        <l>’k Zal van Cythéron, opgevoert naar ’s hemels-troon,</l>
                        <l>Van ’s menschen ongeluk gaan spreeken met de goôn.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>IV. TONEEL.</head>
                    <stage>DE GROOTPRIESTER, POLYNICES.</stage>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES.</speaker>
                        <l>Verwyst Polynices, en spaart Admetus dagen,</l>
                        <l>Geduchte godheên! laat myn beden u behaagen!</l>
                        <l>Gy, die aan ’t wanbedryf uw wraak hebt opgeleid,</l>
                        <l>Leent, zonder gramschap ’t oog aan myne eerbiedigheid.</l>
                        <l>Hoe groot myn schuld moog’ zyn, ’k bedek me, daar ’k u nader,</l>
                        <l>Voor uwen toorn met de vergifnis van myn’ vader.</l>
                        <l>Indien de wroeging recht op uw medoogen heeft,</l>
                        <l>Zoo hoort een schuldigen, die voor uw straffen beeft.</l>
                        <l>Vergunt my ’t eenigst heil, dat my noch kan verblyden</l>
                        <l>En wilt door myne dood Alcestes gaâ bevryden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#de-grootpriester">
                        <speaker>DE GROOTPRIESTER.</speaker>
                        <l>’t Gebelgde godendom hoort uwe beê niet aan.</l>
                        <l>Hoe! gy dorst naar het lot van held Admetus staan?</l>
                        <l>Aanschouw dit boek, waar in de wraak, die gy durft hoonen,</l>
                        <l>De gruwelnaamen schrijft van alle ondankbre zoonen.</l>
                        <l>Gy zyt de dood niet waard, waar in ge uw glory ziet:</l>
                        <l>Uw vader is verzoent; de goden zyn het niet.</l>
                        <l>Draag elders ’t offer op van uw rampzalig leeven!</l>
                        <l>Uw broeder wacht u reeds; gy kunt in Thebe sneeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polynices">
                        <speaker>POLYNICES</speaker>
                        <l>Welnu! ik volg myn lot, zoo vol afschuwlykheên!</l>
                        <l>Ik voel my weer op nieuw door woede en haat bestreên.</l>
                        <l>Goôn! laat Tysiphoné, gewaapend, my geleijen,</l>
                        <l>En rondsom, waar ik gaa, het vuur van wraak verspreijen</l>
                        <l>Komt, dochters van de hel! ik ga, ’k vlieg u voorby.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>V. TONEEL.</head>
                    <stage>DE GROOTPRIESTER, ADMETUS.</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>ô Hemel, ’k wacht den slag, alreê bereid voor my.</l>
                        <l>Ontfang ’t onschuldig hooft, dat u word aangeboden.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>VI. TONEEL.</head>
                    <stage>OEDIPUS, ADMETUS, ALCESTES, ANTIGONE, DE JONGE PRINS, DE JONGE
                        PRINCES.</stage>
                    <stage>ADMETUS, (in den Tempel gaande.)</stage>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Ik wil . . . . wat zie ik — ach! Alcestes strerft — o goden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Waar ben ik ? — laas! — Admeet . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Alceste! Alceste! o smart!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>De Styx is voor myn oog, de dood is in myn hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admetus">
                        <speaker>ADMETUS.</speaker>
                        <l>Gy zult niet sterven, neen! . . . de alziende hemel geeve . . . .</l>
                    </sp>
                    <sp who="#alcestes">
                        <speaker>ALCESTES.</speaker>
                        <l>Admetus! — Waard gemaal! — Het is gedaan! — ik sneeve!</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>VII. TONEEL.</head>
                    <stage>De Deuren van het binnenste des Tempels worden</stage>
                    <stage>geopent. Men ziet ’er de Beelden der Schrikgodinnen,</stage>
                    <stage>de gereedschappen tot de offerhande nodig, en ’t geen</stage>
                    <stage>verder den Tempel der Razernyen uitmaakt. Het altaar</stage>
                    <stage>is in het midden: het vuur brand; en desselfs licht</stage>
                    <stage>schynt op het weezen van Oedipus, die ’er zich vertoont</stage>
                    <stage>in de houding van een biddenden. De Grootpriester en</stage>
                    <stage>zyn gevolg, maaken een kring rondom hem uit. De Wachten</stage>
                    <stage>van Admetus, en de Gemeente, zyn in het achter einde.</stage>
                    <stage>ADMETUS, ALCESTES, DE JONGE</stage>
                    <stage>PRINS EN PRINCES, OEDIPUS,</stage>
                    <stage>ANTIGONE, ARKAS, PHENIX.</stage>
                    <stage>DE GROOTPRIESTER.</stage>
                    <stage>OEDIPUS, (zich houdende aan ’t Altaar.)</stage>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>ô Dood, hoor myne stem! Goon, legt uw gramschap neer!</l>
                        <l>Ik heb hier de eer verdient, dat ik uw slaagen keer.</l>
                        <l>’k Mag, door myn laatsten snik den troon van schuld bevryden.</l>
                        <l>’k Sterf voor dit heilryk paar; zie daar myn loon in ’t lyden.</l>
                        <l>Gy hebt me alleen bespaart voor eene dood zoo schoon —</l>
                        <l>Maar ’t marmer siddert, het beweegt zich, groote goon!</l>
                        <l>Wat hemel-straal, waar door het altaar word omscheenen?</l>
                        <l>Zie ’k in verwarring, door een drang van neev’len heenen?</l>
                        <l>Gy gaat eerlang myn ziel ontsluiten voor het licht,</l>
                        <l>Dat aan my de eeuwigheid zal brengen voor ’t gezicht.</l>
                        <l>Myn noodlot is volbragt ’k word aan deeze aarde onttogen‧</l>
                        <l>Gy geeft het daglicht weer aan myn verwonderde oogen.</l>
                        <l>Gy bied me een nieuw verblyf in uwe onsterflykheid.</l>
                        <l>En hebt myn graf u tot een altaar toebereid.</l>
                        <l>De tyd vlugt — de aard verdwynt — ik sterf — ik gaa herleeven;</l>
                        <l>Ik zie u, ’k volge u; ’k mag my zelve u wedergeeven.</l>
                        <l>Uw hemel-kalmte volgt op ’t lot, waar om ik ly:</l>
                        <l>Cythéron, Thebe, ’t is reeds alles weg voor my!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#antigone">
                        <speaker>ANTIGONE.</speaker>
                        <l>Helaas!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#oedipus">
                        <speaker>OEDIPUS.</speaker>
                        <l>Wat baart in u dien druk. na zoo veel slagen?</l>
                        <l>Hoe! moet men Oedipus, wanneer hy sterft, beklaagen?</l>
                        <l>’k Deed zien, dank ’s hemels gunst, die me aangemoedigt heeft,</l>
                        <l>Dat hier geen ramp is, die de deugt niet overleeft.</l>
                        <l>Maar ’k voel, dat ik hier myn ziel, verachtende myn weezen,</l>
                        <l>By ’t nad’ren van de goon meer groot is dan voor deezen.</l>
                        <l>’t Is tyd, dat Oedipus zyne euveldaën vergeet,</l>
                        <l>En in hunne eeuwigheid de rust smaak van zyn leed —</l>
                        <l>Antigoné! gy kent de liefde van uw’ vader.</l>
                        <l>De hemel geeft my moed — Admetus! ’k bid tree nader!</l>
                        <l>Ik laate daar ik sterv’ tot zegen uwer kroon,</l>
                        <l>Myn dochter, myn gebeente, en de genaa der goon! —</l>
                        <l>En gy, o hemel! kan myn wroeging u bekooren,</l>
                        <l>Zoo laat uw donder myn vergiffenis doen hooren!</l>
                        <l>Verdelg uw’ Oedipus, voor u geknielt, van de aard!</l>
                        <l>Hy bied zyn hooft, hy smeekt, hy is uw goedheid waard.</l>
                        <l>Een sestig-jaarig leed verciert hier de offerhanden —</l>
                        <l>Maar welk een nieuwe drift doet myne hoop ontbranden!</l>
                        <l>Myn geest ontboeit zich: hy is los: hy is bereid —</l>
                        <l>Ik valle — ik richt my op — en vlugt naar de eeuwigheid.</l>
                        <stage>(’t Gerucht des donders laat zich hooren en een straal stort Oedipus
                            aan den voet van het altaar neder.)</stage>
                    </sp>
                    <stage>EYNDE.</stage>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
