<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000219" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Iphigenia</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Samuel</forename>
						<surname>Coster</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2371985</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/cost001rako01_01/cost001rako01_01_0030.php</idno>
					<title>Samuel Coster, Samuel Coster's werken, R.A. Kollewijn (ed). De Erven F.
						Bohn, Haarlem 1883</title>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Samuel Coster: Iphigenia. Amsterdam: Nikolaas Biestkens, 1617.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="agamemnon">
						<persName>Agamemnon</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="achilles">
						<persName>Achilles</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="calchas">
						<persName>Calchas</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="clitemnestra">
						<persName>Clitemnestra</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="euripylus">
						<persName>Euripylus</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="iphigenia">
						<persName>Iphigenia</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="menelaus">
						<persName>Menelaus</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="nestor">
						<persName>Nestor</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="palamedes">
						<persName>Palamedes</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="protesilaus">
						<persName>Protesilaus</persName>
					</person>
					<personGrp sex="MALE" xml:id="rey-der-priesteren">
						<persName>Rey der Priesteren</persName>
					</personGrp>
					<personGrp sex="MALE" xml:id="rey-der-griecken">
						<persName>Rey der Griecken</persName>
					</personGrp>
					<personGrp sex="UNKNOWN" xml:id="rey-van-diana">
						<persName>Rey van Diana</persName>
					</personGrp>
					<personGrp sex="MALE" xml:id="rey-van-grieckse-papen">
						<persName>Rey van Grieckse papen</persName>
					</personGrp>
					<person sex="MALE" xml:id="tersites">
						<persName>Tersites</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="ulysses">
						<persName>Ulysses</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-09">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1617">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1617">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<head>Iphigenia. Treur-spel.</head>
			<div type="preface">
				<head>Inhoudt deses treur-spels.</head>

				<p>De Griecksche Vorsten door de ontschakinghe van Helena, en Menelaus aan-raden,
					vviens Huys-vrouvve zy vvas, de Wapenen aan ghetrocken hebbende, om haar met
					gevvelt de Troyanen vveder af te dringen, zyn met hare Vloote in Aulis
					vervallen, vvaarse door tegenspoet van vvint en stroom, lange tijt misnoegende,
					hebben moeten havenen. Vlysses, dien ick in dese Tragedie als een staat-geerich
					Prince in-voere, neemt dese gelegentheyt vvaar, en stroyt door hiet Legher, dat
					het de Goddinne Diana niet en belieft voor-spoet tot desen tocht te verleenen,
					voor dat Agamemnon, den oppersten Velt-Heer deses Heyrs, haar met zynen bloede,
					voor de begangene misdaden, in het schieten eender Hinde, versoent soude hebben;
					hopende dat de Vorst aan alsulcke schult-betalinge niet en soude vvillen, ende
					dat daar door gelegentheyt gevonden soude mogen vverden, om hem met den name van
					Godloos te bekladden, ende den volcke, dat door een blinden yver ghedreven
					vvordt, aan hem te doen misnoeghen, ende also den roep in het Griecksche Legher
					te brengen, dat onder het beleyt van Agamemnon, de Troyaansche Oorloge
					nimmermeer en soude gelucken, om also door de gunste des Grieckschen
					Priesterschaps, die ick stelle dat hy, Vlysses, op syn handt ghehadt heeft, den
					Myceenschen Koning te bossen, en het opperste gebiet selver te bekomen. Desen
					aanslach in 't vverck gestelt door driederley maxsels van Menschen, door
					Baat-suchtige, Staat-suchtige, en oordelose Ghesellen; vvort door op-rechte,
						vvelgenoegende en rype verstanden belet,
					die den verongelijckten Vorste daar toe bevveghen, dat hy zijn Dochterken,
					Iphigenia, den gestoorde Goddinne Diana soude schijnen te slachten, om het
					volck, dat alsoo licht door Afgoderye te misleyden als door vvare Godsdienste te
					gheleyden is, te stillen, en 'tschelmstuck dat Vlysses bedocht, ende door
					Euripylus in 't vverck ghestelt hadde, tot vvelstandt des ghe-meenen zaacks voor
					te komen. Den gheheelen handel van Troyen is een versiering, ofte ten minsten
					isser seer vveynich vvaarheyts aan: daarom en salmen 't my niet qualijck
					af-nemen, dat ick hier mede speele, ghelijck als het my, om mijn voornemen uyt
					te spreken, gheleghen komt.</p>
				<p>Voor al is dit de vvaarheyt, datter noyt Diana, ofte diergelijcke Heydensche
					Afgoden in vvesen ghevveest zyn, niet teghenstaande datse als heylich door der
					Papen ingeven van blinde yveraren zyn aangebeden gevveest: So moet dan oock
					volgen dat haar geen Diana, tot verlossinghe van Iphigenia, die voor hares
					Vaders misdaden op-gheoffert ghevveest soude hebben, vertoont en heeft, maar dat
					Calchas, die ick Agamemnons zyde doe houden, dit also door een andere Vrouvv'
					besteldt heeft, om 't volck de ooghen te vervullen, de onschuldige Iphigenia te
					behouden, den listigen Vlysses in zijn Staat-sucht te smooren, den Godloosen
					Euripylus aan ghelijck tegen-vergifte te doen barsten, ende den rechtvaardighen
					Agamemnon in eere te houden. Besluytende, dat de oude Poëten dit niet voor een
					logen de nakomelingen inde hand stoppen, maar als een schildery aan de vvant
					hangen, daar in de siende menschen des Werelts loop kunnen af-meten, en
					bespeuren hoe den Schynheylich, onder den deckmantel van Godsdienst, zyn
					personagie speelt. Hoe Staat en Baat-sucht in het kleet der oprechticheyt, al
					soudet alles t'onderste boven raken, haar schelmeryen op-proncken, ende tot haar
					voordeel int vverck stellen.</p>
				<p> </p>
				<p>Anno 1617. September 22.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Personen van 't spel.</head>
				<castItem corresp="#achilles">
					<role>Achillis.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#agamemnon">
					<role>Agamemnon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#calchas">
					<role>Calchas.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#menelaus">
					<role>Menelaus.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#protesilaus">
					<role>Protesilaus.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#tersites">
					<role>Tersites.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#euripylus">
					<role>Euripylus.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#palamedes">
					<role>Palamedes.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#nestor">
					<role>Nestor.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-der-griecken">
					<role>Rey der Griecken.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ulysses">
					<role>Ulysses.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#iphigenia">
					<role>Iphigenia.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#clitemnestra">
					<role>Clytaemnestra.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#diana">
					<role>Diana.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-der-priesteren">
					<role>Rey der Priesteren.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-staat-dochters">
					<role>Rey van staat-Dochters stom.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-diana">
					<role>Rey van Diana stom.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div n="1" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Achilles. Agamemnon.</stage>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>De zaack die loopt zo vreemt na dat ick daar van oordeel,</l>
						<l>Dat ick niet zegghen kan oft scha zou zijn of voordeel.</l>
						<l>Ziet eens Myceensche Vorst, ghy zyt alree ten hoof,</l>
						<l>(Inzonder by 't ghemeene volck) in dat gheloof,</l>
						<l>Dat ghy schier niet ghelooft aan eenighe der Goden,</l>
						<l>Om dat ghy teghenstreeft de bittere gheboden</l>
						<l>Van Hecate; en 't volck dat dwingt een Vorst dat hy</l>
						<l>Ghelooven moet, oft toch hem veynsen moet, als zy.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Dat elck inwendich dus oft so van Godt ghevoele,</l>
						<l>Dat moet ick lyden, want wild ick daer tegen woelen,</l>
						<l>Zo stelden ick het aan als God; en Godes macht</l>
						<l>Ontbreeckt my, om te zien wat elck van Godt bedacht.</l>
						<l>Dit zie 'k, dit ly ick niet, dat elck van Gode leere,</l>
						<l>Den mensch int openbaar al 't quaat dat hy begeere:</l>
						<l>Dat was uytsinnicheyt, en zulck ontzint ghebroet</l>
						<l>Zoeck ick te dempen met een yverich ghemoedt.</l>
						<l>En dat my nu een hoop onrustighe ghezellen</l>
						<l>Zoeckt tot haar Godsdiensts staat een harde wet te stellen,</l>
						<l>'K en sta 't haar nummer toe: maar ick stel haar ghemeyn</l>
						<l>Een wet, ghehoorsaamheyt: alzo daar nu in treyn</l>
						<l>Zo veel Godsdiensten zijn die weynich zoude scheelen</l>
						<l>'t En deed styfzinnicheyt, die niet zoeckt dan krackeelen.</l>
						<l>Ziet dan, gheef ick den grootst dan al wat hy begeert,</l>
						<l>'K maack hem licht al te groot, en dien die me Godt eert</l>
						<l>Veel te ghering misschien. Zulcx dat ick na myn oordeel</l>
						<l>'Tschier nodich acht te zijn tot 's Lants en 's Vorsten voordeel,</l>
						<l>Wanneer hy in zyn Rijck heeft yveraren haat,</l>
						<l>Dat hy die voed', so sticht hy sich een vaste staat.</l>
						<l>Daar hy, zoo 'y al te seer op d' eene zyd wil hellen,</l>
						<l>Zijn wereltlijck gheluck in groot ghevaar sal stellen.</l>
						<l>De reden is, om dat de blinde yver van</l>
						<l>'T ghemeene Volck (die toch niet verder en ziet, dan</l>
						<l>De neus haar lang en is) de gheestelijcke prachten</l>
						<l>(Die 't haar laat dencken oock) toerekent alle machten,</l>
						<l>Ja toe-schrijft het ghewelt in Hemel en op Aardt.</l>
						<l>Zelfs hier daar ghy my tot het heerschen kenden waardt.</l>
						<l>En 't gheestelijck dat zich dit achten moest onwaardich,</l>
						<l>En 't volck bestratten dies: wat doet het? maar hovaardich</l>
						<l>Tracht heb na grootheyt, daar 't noch naulijcx aan genoeght,</l>
						<l>Hoewel haar alderbest moey'lijcke kleynheyt voeght;</l>
						<l>Kleynheyt, so zouden zy door rijckdoms dertelheden</l>
						<l>Den volcke min als nu erg'ren met quade zeden.</l>
						<l>Dat oock haar kleynheyt zy met moeylijckheyt vermengt</l>
						<l>Is an belangt: want my nu driemaal al ghedenct,</l>
						<l>Dat dese, doese niet heel waren overladen</l>
						<l>Met stage slaverny in haar beroeping, traden</l>
						<l>Haar parck te buyten, en z'en hielen gansch gheen maat,</l>
						<l>Haar te bemoeyen met regeringe van staat,</l>
						<l>Daar in zy zijn zo blint als blint gheboren mollen,</l>
						<l>En wroetent al om met haar schriftelijcke grollen.</l>
						<l>Ist dan geen nodich quaat voor 't stadich Griecksche Rijck,</l>
						<l>Dat ick haar stadich werck berey met haars ghelijck?</l>
						<l>Want wast dat Mopsus niet met Calchas en verscheelden,</l>
						<l>En dus belachelijck om raatseltgens krackeelden,</l>
						<l>En dat zyt waren eens, ick denck zy zouden my</l>
						<l>Ten strijd ontseggen om de Wereltsche vooghdy.</l>
						<l>Dies moet ick nodich haar oneenicheden voeden,</l>
						<l>En geven noloos werck d' onrustige ghemoeden,</l>
						<l>En doen alleens, ghelijck de Kindren seggen, dat</l>
						<l>De duyvel-jager doet, als hy een heymlijck schat</l>
						<l>Door hulp van jckers sich vermeet int licht te brengen,</l>
						<l>En dat daar een van al dit niet en wil ghehengen,</l>
						<l>Dien gheeft hy hant-gebaar en daatlijck ander werck,</l>
						<l>Ghelijckmen dit volck oock moet gheven als ick merck.</l>
						<l>Wat doet hy? maar hy ken den aardt van die ghezellen.</l>
						<l>Hy stelt den warraar aan een ton met zandt te tellen,</l>
						<l>Daar aan hy hem vergheet; dus krijght de tov'raar rust,</l>
						<l>Die midlertydt al doet wat hem belieft en lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Achi.</speaker>
						<l>Door dees uytvallentheyt zyt quaatste van u mienen,</l>
						<l>Veynst u, en wilt u God met gangb're Godsdienst dienen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Al wat naturelijck en redelijcke leeft,</l>
						<l>Dient eenen God alleens die 't al gheschapen heeft.</l>
						<l>Wie dat dan die God is, en hoe men hem moet eeren,</l>
						<l>Sal gheen ghewoonte, maer de goed natuur my leeren,</l>
						<l>Die zonder dat is, en het ware Godlijck in</l>
						<l>Den mensch, en wijst den mensch tot God, tot zijn begin:</l>
						<l>Daar de verkeerde wenst den mensche set gheboden</l>
						<l>Verscheyde dienst te doen aan veelderley afgoden,</l>
						<l>En hist so man op man: want elck meent door gewoont</l>
						<l>Dat hy den waren Godt maar ware dienst betoont.</l>
						<l>En dees eensyicheyt maackt al de Werelt gaande,</l>
						<l>En leert hem logens, die de logen oock hout staande,</l>
						<l>Die so waarschijnlijck is, dat yveraar die niet</l>
						<l>Voor waarheyt onderscheyt, hoe deun hy die beziet,</l>
						<l>Ghelijck hy selden doet, door dien hy tot zijn voordeel,</l>
						<l>Sijn weet van Waarheyt stelt aan 't aldervalste oordeel</l>
						<l>Van een styfzinn'ge Paap, die dit maar heeft gheleert,</l>
						<l>Te bootsen 't volck een God als 't meeste volck begeert.</l>
						<l>Dat is Erypylus, die komt hier om te dooden</l>
						<l>Iphigeni, door last van veer gheleghen Goden.</l>
						<l>Hoe komt het booswicht dat ghy 't huys u Goon niet vraagt</l>
						<l>Of dit u uytstel oock haar heylicheyt behaagt?</l>
						<l>Wat is dit anders guyt als met u Goden gecken,</l>
						<l>En 't volck hun Godheyt waard te doen in twijfel trecken?</l>
						<l>Dan blinde yveraar 'k weet dat ghy 't yv'rich spreeckt,</l>
						<l>Maar dat Vlysses dit dus looselijck besteeckt.</l>
						<l>Wat zoeckt Vlysses my te maken tot een bastert</l>
						<l>Van dese Kroon, door hulp van 't volck dat Gode lastert?</l>
						<l>Wat moeyten maackt hy my, wat blaast hy 't volc in 't hooft</l>
						<l>Voor valse Godsdienst, daer hy selfs niet an ghelooft?</l>
						<l>Vlysses doen wert nergens beter by verleken</l>
						<l>Als by het weyd-spel en des weyd-mans loose treken,</l>
						<l>Daar van hy vol is, en lockt listich in zijn net</l>
						<l>'t Ghevogelt, dat op gheen bedriegery en let.</l>
						<l>Want als de Vogelaar weet lieflijck na te apen</l>
						<l>Der vog'len rechte lijm, om 't vogeltgen te drapen,</l>
						<l>Zo speelt hy met zijn tong, dat zijn ghebootste reen</l>
						<l>Den volcke lieflijk zijn, al meent hyder niet een.</l>
						<l>En oft nu zo gheviel dat daar van zo veel hoofden</l>
						<l>Een looser was, die juyst zyn praat niet al gheloofden,</l>
						<l>Dien stuurt hy mannen aan van wonderlijcke schyn,</l>
						<l>Die de stel-vogels van de loose Vog'laar zyn:</l>
						<l>Als is Eurypylus (met zijn ghesinde trouwen)</l>
						<l>Dien meest de menschen als haar God op aarden houwen:</l>
						<l>Als hy wel bet weet, dan de leke-broers al waars,</l>
						<l>Die dapper groeyen en toe-nemen alle jaars.</l>
						<l>Door schijn van desen wert een wyse zelfs bedroghen,</l>
						<l>Want hy ghelooft het geen hy meent te sien met oghen,</l>
						<l>Te weten datse zijn vol Wijsheyts, als het schijnt,</l>
						<l>En 't zyn maar molicken ghevult met kaf en wijnt.</l>
						<l>'K zie Menelaus daar met Calchas herwaarts komen.</l>
						<l>Vertreckt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Calchas. Menelaus. Agamemnon.</stage>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Al 't volck heeft dat voor heylich aangenomen,</l>
						<l>Sulcx dat de Vorst zijn Kroon, door dit te weyg'ren, zal</l>
						<l>Verliesen, oft zijn Kint Diana ten gheval</l>
						<l>Onnosel slachten, een van twee sal moeten wesen:</l>
						<l>Want weygert hy 't te doen, dan staat hier voor te vresen,</l>
						<l>Dat hy voor goddeloos ghescholden en ghevloeckt</l>
						<l>Sal worden, en dat ist recht dat Vlysses soeckt.</l>
						<l>Ick wenschte wel dat wy 't een wijl verhind'ren konden,</l>
						<l>Dan 't schielke volck is vast aan haar Godsdienst ghebonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>En is dit Godsdienst dan? 't schijnt my wel onbequaam.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>'t Sy Godsdienst, 't zijt oock niet, het heefter van de naam.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>So moet het heylich zijn, al quam 't schoon vanden bosen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Neen, heylich is het niet, dan 't worter voor verkosen</l>
						<l>Van 'tmeeste volck, dat haar laat binden aan een stro.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Calchas! </l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>C.</speaker>
						<l>Hoort daar de Vorst. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>A.</speaker>
						<l>Calchas hoe gatet so?</l>
						<l>Calchas staat ghy dan toe des last'raars misverstanden?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>'K soeck Agamemnon niet als voordeel vande Landen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Ist voordeel dan van 't Landt ghelegen in een moort?</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Doet-men der Goden wil, men doet dan zoo 't behoort.</l>
						<l>Willen zyt quaat, laat ons haar geven datze willen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>'K gheef dit haar node, neen, ze zijn zo niet te stillen.</l>
						<l>Maar Menelaus, en ghy Chalchas, 'k wild ick wist</l>
						<l>Waar uyt het volck en ghy der Goden gramschap gist.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Wel noemt ghy 't gissen Vorst: dit zijnder van de reden,</l>
						<l>'s Volcx mompeling, want 't schijnt haar veel te lang gheleden</l>
						<l>Datse hier havenen, zonder te sien wanneer</l>
						<l>En hoese raken aan verandering van weer,</l>
						<l>En aan ghewenschte wint, want dit is haar vermoeden,</l>
						<l>Dat dit verhindert de Godin der Watervloeden,</l>
						<l>Wiens toren achten zy t'uwerts te syn soo groot,</l>
						<l>Om dat ghy een van haar ghewyde Hinden schoot,</l>
						<l>Dies gist het volck dat zy daar al om lyden moeten</l>
						<l>So lang, tot dat de Vorst haar sal die misdaet boeten.</l>
						<l>Waar me toch? met een Beer, die 'r voorheen wel gheviel?</l>
						<l>Neen, haar ghevalt nu maar Iphigeniaes ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>'t Afgodisch volck dat raast, en al de zo ghesinden,</l>
						<l>Wat deed men eertijts als d' ondwingelijcke winden</l>
						<l>In noch veel langher tydt, by schoone zomer dach,</l>
						<l>Niet woeyen? deed men dus? neen men, maar met verdrach</l>
						<l>Verwachten men den tijt, die 'k oock nu wil verbeyen</l>
						<l>Met lijdsaamheyt, de wint zal 'tsynder tydt wel weyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Neen Agamemnon, 't is nu gansch een ander tijdt,</l>
						<l>Een tijdt dat dese staat gheen uytstel langer lijdt,</l>
						<l>Want 't Legher scheuren sal, 't Krijghsvolck sal verlopen,</l>
						<l>En Agamemnon, wie zoud dat zo zuur bekopen</l>
						<l>Als ick, die d'oorsaack ben dat ghy dees eer gheniet?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Zoud 't zo, so waart ghy my mijn oorsaack van verdriet.</l>
						<l>Hoort Menelaus, wat sal ick u meer verstrecken</l>
						<l>Als een ghekroonde knecht, daar ghy alleen van trecken</l>
						<l>Sult voordeel en genot? </l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>M.</speaker>
						<l>Ghy d' eer. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>A.</speaker>
						<l>Die my beswaart.</l>
						<l>Neen. Helena nocht ghy en zyt my dat niet waerd</l>
						<l>Dat ick mijn dochters bloet so godd'loos zoud' verquisten.</l>
						<l>Slaapt Menelaus, en dut Calchas die de listen</l>
						<l>Van veel bedeckt bedrochs pleech kloeck'lijck te voorsien?</l>
						<l>En ziet ghy niet dat dit gheen Goden en ghebien?</l>
						<l>Maer dat Vlisses dit heeft door zijn loose treken</l>
						<l>Door 't yv'rich volck en door de Geest'lijckheyt besteken?</l>
						<l>Om my, zo 'k 'tweygrigh was, te brenghen inden naem</l>
						<l>Van Godeloos, en voorts daer over onbequaem</l>
						<l>Om dit hooft met een Kroon van Heerlijckheyt te decken:</l>
						<l>En hem door 't Geest'lijck volck (dat veel vermach) verwecken</l>
						<l>Stemmen by stemmen, om te kryghen voor zijn loon</l>
						<l>Op zijn Godvruchtich hoofd', zo 'tvolc het noemt, de Kroon</l>
						<l>Die my by stemmen is der Griecken toe ghevallen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Wy loven 't dan ghy sult het nummer 'tvolck omtkallen:</l>
						<l>Om dat de Geest'lijckheyt den volck' int openbaer</l>
						<l>Dit leert en haer ghezegh hout elck voor Godt en waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>De zotten ja. Maar hoort eens 'toordeel vande Wysen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Zijnze volkomen wijs ze zullen 't hoogh'lijck prijsen;</l>
						<l>Voorziende 'tquaed dat daer de Landen onverwacht</l>
						<l>Wt zou bestaen, zo veer men 's Priesters mond niet acht.</l>
						<l>Der Wijsen hoop is kleen om met dat volck te spotten,</l>
						<l>Isser een Wijs daer zijn wel hondert duysent zotten.</l>
						<l>Wacht u dies groote Vorst den Geestelijcken staet</l>
						<l>Te terreghen; voor my 'k was liever inden haet</l>
						<l>Van vry een groote Vorst als van een haarder leken:</l>
						<l>Een Vorst wreeckt hem met stael, en zy met qualijck spreken,</l>
						<l>En 'tvolck te schenden op haer Heer door vuyl ghesnap.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Waerom verruyl ick dan mijn Kronen aen gheen Cap?</l>
						<l>'K ly haer vooghdy niet voor mijn ooghen zyn gheloken.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Rust Agamemnon, rust, 't is te ver in ghebroken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Hoe Menelaus? wien is de vooghdy van God</l>
						<l>Ghegeven? ons, of haer? zy zijn puur steken zot.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Zy niet, maar wy, die 'r in 't begin de vryheyt gaven,</l>
						<l>En maackten Heeren van een hoope vreemde Slaven.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>De Vorsten varen uyt, en al 'tghesegh haar past.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Met recht. Zy draghen oock des Werelts sware last.</l>
						<l>Wie toomt den Vorste doch? wie derf hem teghen spreken?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Zyn Wetten tomen hem. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Die mach hy, wil hy, breken.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Daer teghens setten haer de Grooten van zijn Rijck.</l>
						<l>Want door de Wet wert hy den Onderdaen ghelijck.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Wat mach de slechte Mensch sich selve dencke laten?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>De Vorsten weet ick dat haer wedersprekers haten,</l>
						<l>Die zo zeer nodich zyn, wanneerze zyn ghevest</l>
						<l>Op waerheyt daer door zy ra'en tot 'tghemeene best.</l>
						<l>De Vorst most haten die, die 'm sonder meenen vleyen</l>
						<l>En hem van loghens en ghemaackte waerheyt dreyen.</l>
						<l>Hoort Agamemnon. Sus, denckt niet dat ick sta toe</l>
						<l>Dit ziele-moorden. Neen maer ick leg over hoe,</l>
						<l>En oft oock mooch'lijck is door midlen te beletten,</l>
						<l>Terwijl de Geest'lijckheyt so vast staat op haar Wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Zo los zegt eerder. Hoe? wat is dan grooter ding,</l>
						<l>De ghever van den Wet, oft die de Wet ontfing?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>De ghever, dies wil ick ghewillich voor hem bocken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Dat most oock hier niet eens in twijfel zijn ghetrocken.</l>
						<l>Wel Menelaus, hoe? wat is 't dat ghy verzucht?</l>
						<l>'t Zuchten voecht my. </l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>En my. Ick ben hier in beducht,</l>
						<l>Ick zie te voren heen veel zwaricheyden komen,</l>
						<l>Die 'k Agamemnon heb te zwyghen voor ghenomen.</l>
						<l>En tot Vlisses koomst te nemen in beraad.</l>
						<l>Ick ga, misschien de zaack daer tusschen beter gaat.</l>
						<l>De Goden willen ons een goede uytkoomst gheven.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Ja ze, zoo 't volck van u de rugh niet wort ghesteven.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Wat reden zijnder toch dat ghy my dat vertrout?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Wel dubbelde, want ghy 't met de moetwilgen hout:</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>'K weet niet met wien ick 't hou. Ick ga, ghy wort te heftich.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Zet hevicheyt ter zy', en spreeckt als Prinsen deftich,</l>
						<l>Met redelijck bescheyt, dat niet streckt tot verwijt.</l>
						<l>Want 's Vorsten hevicheyt baart niet dan haat en nyd.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Calchas. Agamemnon.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Wat quaemt ghy Calchas my met Menelaus plaghen?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Ontmoetende kond ick niet van hem zyn ontslaghen.</l>
						<l>Dan 't luckt noch wel dat hy zo tydelijck vertreckt,</l>
						<l>Op dat mijn voorstel ward' den Vorst' in tijts ontdeckt,</l>
						<l>'K heb vast al 't neen en 't ja, al 't zeggen en weer-zeggen,</l>
						<l>Dus lang wel rypelijck gaen by my overlegghen,</l>
						<l>En merck de guytery, als zelfs de Vorst wel weet,</l>
						<l>Hoe statich dat ze schijnt int Geestelijcke kleed:</l>
						<l>Dies ick gheen uytkoomst zie om 't volck int slaap te wieghen</l>
						<l>En te doen stillen, als door loos'lijck te bedrieghen;</l>
						<l>Ghelijck 't alreed' toch is bedroghen van die kant,</l>
						<l>Die met Vlisses heeft een heymelijck verstand',</l>
						<l>Misschien met and're meer, al machment noch niet zeggen.Aga. Eerlijcker
							ist een Vorst zijn twisten neer te leggen</l>
						<l>Door macht en door ontzach, en drijf den muyter uyt</l>
						<l>En jaagh den Onderdaen en schrick aen voor ghemuyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Een groote wort wel meer zo veer door noot ghedronghen</l>
						<l>Dat hy om baat zeyt, Aap wat hebt ghy schoonder Jongen.</l>
						<l>'K vertrou, ô groote Vorst, dat uwe moghentheyd</l>
						<l>Groot is in beyd', in macht, en in medoghentheyd:</l>
						<l>En wil de Vorst zijn macht aen 't volck wercke stellen</l>
						<l>Hy zal ze dwinghen die 'm dus moeyelijcke quellen,</l>
						<l>En haer doen komen tot ghehoorzaemheyt na wensch,</l>
						<l>Dan zonder tranen niet van den onnos'len Mensch.</l>
						<l>Dus laat medogenheyd veel eer de zaack beslechten,</l>
						<l>En om der vroomen wil de qua'en ghenadich rechten:</l>
						<l>Daerom zo raed ick dit dat men de Menschen zot</l>
						<l>Voor dees tyt blyven laat in dat gheloof van God,</l>
						<l>En dat men de Princes (zo veer 't niet goet wil weyen)</l>
						<l>Goodts-dienstich en betreurt na 't bloegh' Outaer zal leyen,</l>
						<l>Dan heb ick dit beleyt, dat dan een schoone Vrouw,Diana wel ghelijck, die
							'k al de zaack vertrouw</l>
						<l>En wel heb onderrecht, zal tot verlossing komen</l>
						<l>Van de Princes, die voort zal warden wech ghenomen,</l>
						<l>Van die Diana, die dan roepen zal met een</l>
						<l>'k Ben wel vernoeght, en met dees offerand te vreen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>En of het volck dan zach 't bedroch met open ooghen?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Het volck dat moet en wil met Poppen zijn bedroghen.</l>
						<l>Oprechte Goods-dienst is van veel te weynich schijns,</l>
						<l>Daerom vertoont men haer gheen Godtheyt zonder grijns.</l>
						<l>Oock ken 't volck nummermeer afgodery bekennen</l>
						<l>Wt Goods-dienst, door dien zy aen 'smoeders borst gewennen</l>
						<l>Van Kintsch te zuygen in haar smakelooze gift,</l>
						<l>Dat zich van langher hant int breyn der Mannen grift,</l>
						<l>Die dan van dromen hun een slechte by-godt poppen,</l>
						<l>En door verstants ghebreck den ware Godt verschoppen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>'K houw dat volkomen waer: Maer 't werc zo ver volbrocht,</l>
						<l>Heeft Calchas dan wel eens om 't achterste ghedocht?</l>
						<l>Want u Diana daer wel so veel zou bedryven</l>
						<l>Dat 't moorden na bleef, maer waer zou mijn Dochter blyven?</l>
						<l>Dien 't volck zou menen dat ten Hemel was ghebracht</l>
						<l>Niet door ghebootste, maer door ware Godes macht.</l>
						<l>Dat is de zwaricheyt daer meest voor is te zorghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Vervoeren uyt den Land, daer men haer hield verborghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Verborgen. En hoe lang zou ze toch blyven daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Tot een bequamer tydt. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>En of dat nummer waer?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Dat hoop ick immers niet, 't zal met der tydt versterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>En oft dus eeuwich bleef, zoud ick haer eeuwick derven?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Die van twee quaden een moet kiesen kiest het kleen,</l>
						<l>En dit is ver het kleenst. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Daertegen zeg ick neen.</l>
						<l>Ick laet my dencken dat ick 't grootste zou verkiesen,</l>
						<l>Want 'tvolck ghelieven is ontzach en macht verliesen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Lijcwel blijft ghy haar hooft. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Niet meer als met den naem.</l>
						<l>Dat denckt my voor een Vorst wel dapper onbequaem,</l>
						<l>Een ander make zich met zulck een Prinschap vrolijck,</l>
						<l>Men maack my nummermeer zoo'n zieleloze molijck.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>T'ontsach en derft ghy niet dan voor een korte tijdt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Die 't in begin verliest, die blyft het eeuwich quijt.</l>
						<l>Ben ick niet, Calchas, die, die onder zyne wiecken</l>
						<l>Heeft t' zaam vergadert al de groten van de Griecken?</l>
						<l>Ben ick niet, Calchas, die, dien zy dan trouw en eer</l>
						<l>Ghezworen hebben als hun Opper-Vooght en Heer?</l>
						<l>Ghewisselijck. En meest al de bescheyden Helden</l>
						<l>Doen my oock d' eer daer in ze my eendrachtich stelden.</l>
						<l>Dan d' onbescheyden hoop, 't eersuchtige gheboeft,</l>
						<l>D'eenzyicheyt, die Prins noch Wetten en behoeft,</l>
						<l>Ghelijck ze waent, tracht my, my zeg ick dus te toomen?</l>
						<l>En 's daachs te doen, doen, datze 's nachts bestaen te dromen?</l>
						<l>'K meend' ick in Griecken hadd' 't volkomene ghebied,</l>
						<l>Dan 't isser ver van daen, 'k hebt boven half noch niet.</l>
						<l>Zijn 't reden, Calchas, niet daer door men alle Luyden</l>
						<l>Hoe slecht ze zijn het recht voor 't onrecht ken beduyden?</l>
						<l>Ja 't immers. Leert haer dan door reden en bescheyt,</l>
						<l>Dat haer Eurypylus dus lelicke verleyt,</l>
						<l>Die haer in handen zoeckt afgodery te steken</l>
						<l>Voor ware Goodts-dienst door zyn daghelijcksche preken.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Onmoochelijck. Ick praat haar dat niet uyt het hoofd.</l>
						<l>Ghy machticht my te laat, dan hadmen my ghelooft</l>
						<l>In tijts, 'k had wel verhoedt de lasterlijcke loghen</l>
						<l>Die 't volck nu smaack'lijck heeft voor waerheyt inghesogen;</l>
						<l>Ghelijck een min met onghezontheyt zeer besmet</l>
						<l>Haer zuyg'ling dat ze zoocht, met 'tzelfde quaet bezet</l>
						<l>Zo grift een dwael-geest van ontsich in 's volcks ghemoeden</l>
						<l>Zijn dwaling, zo men 't niet in tyts en ken verhoeden:</l>
						<l>En dat alleen daer meed', dat d' Opper-vooght van 't Land</l>
						<l>Den dwaler uytroey', voor zyn schaad'lijck misverstand</l>
						<l>Den volcke, om mompen licht, schijn' heylicheyt te wesen.</l>
						<l>Want datmen 't volck wil van afgodery ghenesen,</l>
						<l>Die 't eenmael aennam voor behoude Goodts-dienst claer</l>
						<l>Is zotheyt, en men stelt s' Lants orbaer in ghevaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Wat zal ick Calchas hier dan veylich in beginnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Maer min u zelver als 'tghemeene best beminnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Zo raedt ghy zoud' ick dit dan aensien met gheduld.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Mijns oordeels ja. Noch geeft niemant hier van de schuld</l>
						<l>Als u Voorzaten slap, die 't Geestelijcke zetten</l>
						<l>Ghemackelijck en vry, uyt dwang van alle Wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Ze waren slap noch straf, maar vroom Regeerders waerd.</l>
						<l>Maer dit volck heeft misbruyckt haer goedertieren aerd.</l>
						<l>Wel aen. Ick sal my op u overleg beraden,</l>
						<l>Dan zal geen afgodts haat met 's Menschen bloet verzaden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Rey der Griecken.</stage>
					<sp who="#rey-der-griecken">
						<speaker>Rey der Griecken</speaker>
						<l>'t Ken-teken vanden aertschen Heylich is</l>
						<l>Bescheydenheyt, die niet doet by de gis</l>
						<l>Maer al met rypen raad</l>
						<l>Die middel-maat</l>
						<l>In alle zaken hout:</l>
						<l>En dat is 'theylich oudt</l>
						<l>Des rechters, van dit Lant, bescheyden</l>
						<l>Van vvien vvy heul alleen verbeyden</l>
						<l>Die rechter stelt 't ghemoet noch maat, noch vvet</l>
						<l>En midler tydt vvel op 's Lants orbaer let</l>
						<l>Op deze vryicheyd</l>
						<l>Een-zyicheyd</l>
						<l>Der Kercken smaalt aleen</l>
						<l>Die gaeren anders gheen</l>
						<l>Had by haer met der vvoon. Godt gheve</l>
						<l>Dat niemant haer bestier beleve</l>
						<l>Woelichen hoop, rust onder de voochdy</l>
						<l>Dyns rechters oudt, dien Godt de Heerschapy</l>
						<l>Gaf over al 't beleyt</l>
						<l>Van Wereltscheyt</l>
						<l>Noch laat u dencken niet</l>
						<l>Dat ghy ter Werelt yet</l>
						<l>Zo Goddelijc beschout met ooghen</l>
						<l>Als 't heylighe gherechts vermoghen</l>
						<l>'s Volcx Goodts-dienst is aan haren rechter vvaert,</l>
						<l>Ghehoorsaemheyt en Liefd' hier op der aerdt</l>
						<l>Die vvy, ó Menschen, staach</l>
						<l>Hem even graach</l>
						<l>Mosten met Lijf en ziel</l>
						<l>Op Off'ren, hoe 't oock viel</l>
						<l>Al quetsten u gheloof na gissen</l>
						<l>Gheeft u de schuld, hy ken niet missen</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Protesilaus. Achilles.</stage>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Noodiche Goods-dienst die zo nut is voor 't ghemeen,</l>
						<l>Hoe loos misbruyckt een boef die tot zijn baat aleen?</l>
						<l>Most dan een wijs Man, als hy 't misbruyck zo ziet wercken</l>
						<l>Niet dapper straffen? of moet hy 't niet wille mercken?</l>
						<l>Was hy meer vroom als wijs, hy saacht niet over 't hoofd,</l>
						<l>Maar als hy wyser is als vroom, als dan ghelooft</l>
						<l>Wart vanden meesten hoop, dan laat hy zoet'lijck sloeren</l>
						<l>De zaack die 'y ziet dat hy niet uyt zou kennen voeren.</l>
						<l>Ick zie zo 't misbruyck, en ick swyghe lijckwel stil,</l>
						<l>Dan heb mijn redenen. Toch uyt gheen quade wil</l>
						<l>Ghelijck Vlisses, die door staat-zucht wort ghedreven,</l>
						<l>En wenscht eer oproer als Iphigení om 't leven.</l>
						<l>Dit hoopt hy, dit 's zyn wit, dat Agamemnon trots</l>
						<l>Sal teghen staen te doon zijn Kint tot boete Godts,</l>
						<l>Die (mijns bedenckens oock, oft schoon veel Papen willen)</l>
						<l>Met het onnosel bloet een's Maacht niet is te stillen.</l>
						<l>Let op de swaricheyt die daer dan uyt bestaat,</l>
						<l>Dat 's yv'raers vloeck die 'n guyt sticht om zyn eygen-baat.</l>
						<l>Dat zulck een guyt, van wien 't volck heeft zo goet ghevoelen</l>
						<l>Dat zy hem (zo de Vorst daer hart wil teghen woelen)</l>
						<l>Wel licht'lijck worpen op tot Vooght, en drucken neer</l>
						<l>Met groot ghevaer van 't Rijck haer Wettelycke Heer.</l>
						<l>Waer dan de zaack zo staat daar oft volck moet verkiesen</l>
						<l>Een nieuw geloof, oft daar 'thoofd moet zijn Kroon verliesen,</l>
						<l>Wat dunckt Achilles daer dan veylichst in gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Bedencken, zo de tijt gheeft uytstel van beraen.</l>
						<l>De Vorst lett' wel, eer hy de zaack zich schijnt te kreunen,</l>
						<l>Wie dat d'oproerge zyn, hoe veel, op wien ze steunen.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>'t Syn ver de minsten, beyd in tal en in waerdy.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>'t Ontsach des Voochts leyt dan 'tverschil haest aen d'een zy.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Ten waar een groot' haer steef de saec was wel te slechten.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Dien groote moetmen zien met reden t'onderrechten.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>'tIs te vergeefs, hy zoeckt verandering van staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Gaet ghy daer vast in zo beklaecht hem voor den raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>'K vermoedt, en blycken zalt ken 't wijsheyt niet verhoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Men recht hier maar uyt blijck, en uyt gheen los vermoeden.Pro. So rasch
							zijn aenslach blyckt, dan is hy selver Vooght.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Belettet hem daer hy bederfelijck na pooght.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Daer teghens mosten haer dan all' de groote zetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Ze mosten wel, maer wie dwingt haer daer toe met Wetten?</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Daer toe dwingt haer de Liefd tot de ghemeene rust.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Maer denckt dat eyghen Liefd meer zoeckt zyn eygen lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Te meerder mosten wy 't beletten zo wy konden.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Dat zou gheschien zo wy elck and're wel verstonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>De Vorsten die verstaen elck and're meestendeel.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Zo lang daer een ghebreeckt, maackt een hier al 't krakeel.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>De meesten kennen die gheen eenes moetwil temmen?</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Ja. Maar in Kerck verschil en ghelt gheen overstemmen.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Godt hoedt dan haer ghekijf. Wat 's dat Achilles? Hoe!</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Selfs stont ghy dat int eerst van u regeering toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Int kleedt van Goods-dienst ken een schijn-deucht dan wat wercken.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Men moet der voor zijn zo men quaet begint te mercken.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Daer overstemming niet en gelt, wat 's daer voor raed?</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Dwang. So zyn sporling streckt tot quetsing van de staat.</l>
						<l>Best ist door een 's bederf rust en ontsach verwurven,</l>
						<l>Als dat 'tgheheel om een herschickt wort en bedurven.</l>
						<l>Bedurven zeg ick is de staat van 't gansche Landt,</l>
						<l>So der herschicking ons eens aenkomt van die kant.</l>
						<l>Ons sal het Heerschen best, 't g'hoorsamen haar best voegen,</l>
						<l>En laet haar dan noch aen haar deel al wel ghenoegen.</l>
						<l>Dat haer Vlisses styft, die zie wel toe dat hy</l>
						<l>Daer door niet op en laed' der grooten Jaloesy,</l>
						<l>En dat zyn staat dan zo den neck niet word ghebroken.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Heeft dat Achilles tong oft zijn ghemoet ghesproken?</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Ick meent, en spreeck het uyt een onbeveynst ghemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Hoe qualijck heeftmen dat gans anders dan vermoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Hoe na word ick by een Vlisses vergheleken?</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Ontsichelijcke Grieck, terwyl wy daer van spreken</l>
						<l>Sal ick 't u zeggen nu hier by ons twee aleen</l>
						<l>Watmen van u vermoedt, en wat ick van u meen.</l>
						<l>Veel meenen oft ghy wel nae 't Houwelijck mocht poghen</l>
						<l>Met 's Konincks Dochter daer ghy nu me wort beloghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Wat Houwelijck, 'k heb noyt om 't Houwelijck ghedocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Iphigenia wort nochtans voor u verzocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Het is dat niet. Ghelijck de grooten al wel weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Neen toch niet, dan terwyl wy hier den tyt versleten</l>
						<l>In ledicheyt, die toch is d'oorsaack van veel quaats,</l>
						<l>So staken sommegen, vol staats en eygen-baats,</l>
						<l>De hoofden t'samen, om by deze tydt te komen</l>
						<l>Tot 'tgheen ze langh al noch eens hadden voorghenomen,</l>
						<l>Dat is verandering van staet, en ziet dit werck</l>
						<l>Besteeckt Vlisses onder decksel vande Kerck,</l>
						<l>Diez nu op hem zeer los bedrogen yv'raers bouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Dats waer. Maer wat gemeenschap heeft dat met mijn trouwen</l>
						<l>Met 's Konincx Dochter? die tot mijn leetwesen groot,</l>
						<l>Vast is verlooft, en zit ghehandt-trout met de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Dit ist Vlisses stroyt dat by meest al de grooten,</l>
						<l>En dat op u verzoeck, dit Houlijck is beslooten:</l>
						<l>Met dat bescheyd is hy oock na Mycena toe</l>
						<l>De Bruyt te groeten, en om wijs te maken, hoe</l>
						<l>Dat ghy haar Bruydegom haar voor u Bruyt zult Kronen,</l>
						<l>En zoeckt de Maget zo door logens hier te tronen,</l>
						<l>Ghebruyckende de naem om 't aenzien, dat veel geld,</l>
						<l>Van Thetis zoon, de kloecst' en ons strijd-baersten Held,</l>
						<l>Een hater van 't bedroch, by elck dies in groot achting.</l>
						<l>Men lette nu waerom Vlisses deze slachting</l>
						<l>Bedocht heeft, oft het is om eyghen zelfs ghenot,</l>
						<l>Oft om Achilles, oft om 't volck, oft om zijn God?</l>
						<l>Godt ken hy niet, en 'tvolck dat acht hy niet met allen.</l>
						<l>Noch hy hoe loos hy is, zal 't nummermeer zo kallen</l>
						<l>Dat ick, of red'lijck Mensch, het ummer loven zal</l>
						<l>Dat hy yet zoude doen Achilles ten gheval.</l>
						<l>Sich zelfs heeft hy te lief, daer by zo dol van yver,</l>
						<l>Dat hy naer yders eere gulsich 'tquaad te styver</l>
						<l>En styver aendrijft, dat gheen Prince wel betaemt:</l>
						<l>Dan wat betaamt hem niet, die zich geen dinck en schaemt?</l>
						<l>En Godloos zijnde, zich een yveraer ken veynsen?</l>
						<l>Daer by zeer liefelijck zijn woortgens weet te kleynsen,</l>
						<l>Om zo zijn minder, alst daer op zou komen aen,</l>
						<l>Te vleyen, maer 't komt den ghevleyde dier te staen,</l>
						<l>Dien hy maar lief-koost om daer voordeel van te trecken.</l>
						<l>Hier moet een Man een Man, gheen kakelaer verstrecken,</l>
						<l>Ghelijck als hy is, die uytwendich groote moet</l>
						<l>Heeft in zijn tong, en is inwendich maer een bloed.</l>
						<l>Hoe moeloos dat hy is, Achilles, heeft ghebleken</l>
						<l>Doen hy uyt Vrouwe vrees zich garen had versteken</l>
						<l>Om niet na Troyen met de Griecksche Princen al</l>
						<l>Te trecken, veynsden hy zich daer benevens mal,</l>
						<l>En onbequaem te zijn ten oorelooch te varen,</l>
						<l>Om hem voor ongheval zo veylich te bewaren.</l>
						<l>Dan Palamedes, die zo loos wel is als hy,</l>
						<l>En ruym zo deuchtelijck, liet hem alzo niet vry:</l>
						<l>Maer om dat hy niet aen die zotterny ghenoechden,</l>
						<l>Heeft hy tot wisse proef, terwijl Vlisses ploechden,</l>
						<l>Thelemacus zijn zoon doen legghen inde veur,</l>
						<l>Daer bleeck doe wat hy was, hy ploechdender niet deur.</l>
						<l>En daar me was hy van zijn mallicheyt ghenesen,</l>
						<l>Dien hy bekenden doe maar veynsery te wesen,</l>
						<l>Wt hope datmen hem so lichtelycke zou</l>
						<l>Verschonen, en daar om t'huys laten by zijn Vrou.</l>
						<l>Wat laffer uytvlucht! hoord een Krijchs-man dat ta zeggen?</l>
						<l>Behoort een Prins niet eer int Veldt op stro te leggen</l>
						<l>Als t'huys te bedden in 's Princesse warme schoot,</l>
						<l>Daer hy toch me niet is versekert voor de dood?</l>
						<l>Dat dat de blootaert docht, hy zou dan oock niet durven</l>
						<l>Te bed gaen slapen daer meer Menschen zijn ghesturven,</l>
						<l>Als oyt door storm en windt, of oorlooch zyn vergaen.</l>
						<l>Doe 't mal niet locken wou, wat heeft hy doe ghedaen?</l>
						<l>Maer dit heeft hy ghetracht, om al de grote Griecken</l>
						<l>Met zijn blootherticheyt me lelijck te bekliecken,</l>
						<l>En gaf door Papen uyt, dat d'eerste die de voet</l>
						<l>Voor Troyen op het Lant zoud zetten, zoud zijn bloed</l>
						<l>Den doot op off'ren, om de Griecken te doen vresen</l>
						<l>En dat der gheen daar om zou d'eerste wille wesen:</l>
						<l>Maer datse zouden weer t'huys keeren door die schrick.</l>
						<l>Hy vrese dat die wil, Protesilaus, ick</l>
						<l>En vrese dat niet eens, neen. Niemant sal my dwingen,</l>
						<l>Dat ick niet d'eerste, of met d'eerst aen Lant sal springen,</l>
						<l>Ghelovende nochtans aen Godt, en Godlijckheyd,</l>
						<l>Maer niet al wat een nauw ghezette Paap ons zeydt.</l>
						<l>Doen hy niet bracht te weegh met zulcks en dat te preken,</l>
						<l>Heeft hy ten lesten nu wel Goddeloos besteken,</l>
						<l>(Dat onder 'tdecksel noch van heylicheyt, en Godt)</l>
						<l>So gruwelijcken moort, en dwingt door 't volck ons, tot</l>
						<l>Iphigeniaes dood, om daer door tot zyn mening</l>
						<l>Te raken, dat is tot een scheuring, oft verklening</l>
						<l>Van Agamemnons eer, die wel veel beter past</l>
						<l>Dien zo beminden Vorst, als zulcken bloten gast,</l>
						<l>Die, nu hy 't hert niet heeft zich manlijck t' openbaren</l>
						<l>Int Velt, zoeckt hy zich door die middel te bewaren.</l>
						<l>Dus is de moeloosheyt, die eer vergete pry,</l>
						<l>De Moeder vant bedroch, van wraack en moordery.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Vw' reden begont ghy Protesilaus deftich,</l>
						<l>Maer eyndicht die voorwaer mijns oordeels, wat te heftich.</l>
						<l>En zeyde ghy niet dat een Man van raad en staat</l>
						<l>En wijs zich niet verziet, om zo een noodich quaad?</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Ja 'k. Maer een vroom man zal der zich al om verzetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Ghy zeyde doe daer by, zo 'y 't veylich kon beletten.</l>
						<l>Dunckt u nu dat ghy ziet de middel, waer door ghy</l>
						<l>Vlisses aenslach zo kent breken, doet het vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Hier me. Waert dat wy maer elck andere eerst spraken</l>
						<l>En op Vlisses wys de hoofden t'samen staken</l>
						<l>Wanneerder inde zaack iet noodichs was te doen.</l>
						<l>Maer neen, wy schromen dat, elck hout hem uyt 'tvermoen,</l>
						<l>Noch zoud niet garen in der Papen wan-gunst wesen,</l>
						<l>Daer zy nochtans veel meer reens hebben om te vreesen,</l>
						<l>Als wy dat volck, dat maar door ons aleen bestaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Protesilaus, rust weet ghy gheen ander raad.</l>
						<l>Dat volck past noch op u, noch op gheen dwang van Heeren.</l>
						<l>Sy zyn haer eyghen Vooght. Dies onser gheen zal keeren,</l>
						<l>'Tgheen dat Vlisses wil: begint hy 't maer met haer</l>
						<l>Hy voert het uyt tot spijt der Griecken alle gaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Dat volck van zulcke macht? 't is ver ghenoch ghekomen.</l>
						<l>Dat volck van zulcke macht, dat niemant haar kan tomen?</l>
						<l>Dat volck van zulcke macht? Waer is toch nu 'tverstand</l>
						<l>Der Edelen van dit ons vrye Vaderland?</l>
						<l>O wel gheboren volck! dat noyt en wierd ghedwongen</l>
						<l>Van 's Werelts dwingelandt! werdt ghy nu noch gedrongen</l>
						<l>Te moeten buyghen onder 't moeyelijcke juck</l>
						<l>Van malle Papery? Snorckt nu vry vant gheluck</l>
						<l>Daer ghy de Werelt deur u loflijck van beroemden,</l>
						<l>Zo dat de Buren u de vrye Luyden noemden.</l>
						<l>Tis slimmer als het was, want zeker meerders last,</l>
						<l>Was niet zo lastich als nu minders, dies 't niet past.</l>
						<l>ô Helden! d'oorloch was veel beter niet begonnen,</l>
						<l>Daer is met vechten meer verloren dan ghewonnen.</l>
						<l>Nu ziet hoe zot wy zijn ghelijckmen van ons zeyt,</l>
						<l>Nu blyckt wel wat wy zijn aen onse slecht beleyd,</l>
						<l>Dat wy de grootheyd in den oorelooch gaan zoecken,</l>
						<l>Daer die t'huys mack'lijck wort ghevonden inde boecken.</l>
						<l>Wat ist, Achilles, of u Moeder Thetis was,</l>
						<l>En Hercules mijn Oom? Wat komt het oock te pas</l>
						<l>Dat wy ons hebben in den oorelooch begheven</l>
						<l>Voor 't Vaderlandt, met veel perijckels van ons leven,</l>
						<l>Wt twederleye lust? Om vyanden te doon</l>
						<l>En voorts te kryghen waerd eertekens tot een loon:</l>
						<l>Dan deze gaen met eer en al 'tghebieden strijcken,</l>
						<l>En wy staen buyten om, en moeten der op kijcken.</l>
						<l>Dies ick, o trotse Grieck, my wel verwonder zeer</l>
						<l>Dat iemant noch van al de grooten tracht om eer,</l>
						<l>Om naem, om aenzien, uyt den oorelooch te halen:</l>
						<l>En dat de Edellien na de bescherming talen</l>
						<l>Int bloeyenst van haer jeucht, uyt hoop van door de daad</l>
						<l>Tot eer te komen, dat zy haer ervaren raad,</l>
						<l>Des waerdich, mochten in den dienst vant Land besteden,</l>
						<l>Namaels bejaerd, en oud, en afgheslooft van leden,</l>
						<l>Daer der van honderd een, of gheen schier over schiet,</l>
						<l>Die 't luck daer hy na tracht, eerlijck ghenoch gheniet:</l>
						<l>En als hy 't al gheniet, mach hy noch maar verstrecken</l>
						<l>Een Meester-knecht van asche-vysters, en van gecken,</l>
						<l>Van straat maar op gheraapt, en uyt medoghentheyd</l>
						<l>Kostloos von goede Luy macklijck ter School gheleyt.</l>
						<l>Daar zy (eer dat ze noch den plack en roe ontwassen)</l>
						<l>Niet vasters leeren, dan op niemand niet te passen:</l>
						<l>En zalt zo voort gaen alst begint, zijn zy eer lang</l>
						<l>Gansch Wetteloos, en wy volcomen in haer dwang.</l>
						<l>Wat Krigher zal die macht door Wapenen bekomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Zy hebben die macht aen haer zelleven ghenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Zy namen doe dat haer niet voecht, noch niet behoort.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Ten is niet wonder dat haer 't hebben me bekoort.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Dien't toe quam most het haer niet hebben laten volghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Dats niet gheschiet, zy hebbent lang al ingheswolghen,</l>
						<l>En door verteering ist nu vast in haer begroeyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Zo vast niet of het worter noch wel uytgheroeyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Dat volck wat het eens heeft en laat het niet weer glyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Ist uyt te scheuren niet, men moet het der uyt snyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Protesilaus, 'k weet met haar noch u gheen raad,</l>
						<l>Om dat noch zy, noch ghy, en hout de middelmaat,</l>
						<l>Zo doende zie 'k voor ons haest een elendich leven.</l>
						<l>Maer zegt my, schijnt het u zo dapper nieuw te gheven</l>
						<l>Dat dit gheringe volck zo vast staat op haar stick?</l>
						<l>My en benieut het niet. Denckt eens dat ghy en ick</l>
						<l>Dat zijn, dat zy zijn, en men wild ons wat ontdreyen</l>
						<l>Meent ghy dat wyder dan zoo licht of zoude scheyen?</l>
						<l>Neen wy, al zien wy schoon hoe qualijck 't haer-luy past:</l>
						<l>Wy weken niet een voet, daer is te veel aen vast,</l>
						<l>Men scheyt van gheen voochdy, die mach men zo niet breken:</l>
						<l>By namen zy niet, want ze waren dan versteken</l>
						<l>Van al haar aenzien, en nu heeft haer elck van doen</l>
						<l>In ambt, in staat, in raat, men kan oock niet vermoen</l>
						<l>Of de verzoeker zal wel tot zyn mening komen,</l>
						<l>Zo 't maar een Man is die van haar wort aengenomen,</l>
						<l>Dat doen ze niet voor niet, ô neen, ze zyn niet dom,</l>
						<l>En doen ze wat voor niet, zo weten ze waer om.</l>
						<l>Schijnt het u vreemt dat zy haar streng dan starrick trecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Is dat verdedeging, of is het der me gecken?</l>
						<l>'K meen mijn ghebulder haer min quetst als u ghespot.</l>
						<l>Achilles die besluyt hier me dat zy 't ghenot</l>
						<l>En eyghen voordeel dan voor alle dinghen wenschen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Protesilaus 't is den aert van alle Menschen.</l>
						<l>Maer daer ghenoch af. Siet daer Calchas comen aen,</l>
						<l>En Menelaus zie 'k by Palamedes staen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Palamedes. Menelaus. Calchas. Protesilaus. Achilles.</stage>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Benaude tyden, datmen nauwelycks met zwyghen</l>
						<l>En ken voldoen, wat eynd wy daar van zulle kryghen</l>
						<l>Voorziet een wijs-man wel, die van te voren heeft</l>
						<l>Het zelfde spel noch meer van 'tselfde volck beleeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Wel stater huyden ons een zuure dach voorhanden.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Doet toch mijn raat 'tsal zyn tot voordeel vande Landen.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>'k Vertrouwt u Calchas toe dat ghy gheeft goede raad,</l>
						<l>Maar denckt hoe diep 't int hert van Agamemnon gaat</l>
						<l>Dat hy zijn aenzien van dit volck zo ziet verkrachten,</l>
						<l>Die, zo zy 't voeren uyt, hem niet meer zullen achten</l>
						<l>Dan maer een Dienaer, die gheboden zynde, moet</l>
						<l>Ghehoorsaem voeren uyt al wat zy vinden goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Daer teghens mosten wy ons al ghelijck verzetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Bescheyde Vorsten, hoort, wilt op de zaack wel letten,</l>
						<l>En wat ghy doet, doet dat voorzichtich met beleyd,</l>
						<l>Niet in u toornicheyt, die reden en bescheyd</l>
						<l>Voert uyt de Mannen wech. Volght niet u korsle sinnen,</l>
						<l>Dan pooght niet anders als vertreck van tyt te winnen;</l>
						<l>Aen 't keeren vande wint hangt al Vlysses werck.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Dat's waar. Dan hier staet maer de weer-haan op de kerck,</l>
						<l>Die luystert niet nae 't weer, dan na Vlysses dreyen.</l>
						<l>Om datmen niet zou zien hoe dat de winden weyen</l>
						<l>Heeft hy zeer looselijck by tyds doen nemen of</l>
						<l>De beste wint-veer, die wel eer stont op het Hof,</l>
						<l>Waer op de Zee-luy haer wel dorsten t'zee begheven,</l>
						<l>En niet op dese, daer ze niet op zijn bedreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>'T is oock gheen orbaer dat men zich begev' op Zee,</l>
						<l>Met dit onstuymich weer, van dese luwe ree.</l>
						<l>Wy mochten lichtlijck op een lager Wal vervallen,</l>
						<l>Daar wy 't door quade gront af reden gheen van allen,</l>
						<l>Laet dies ô Vorsten toch 't onweer van u ghemoed</l>
						<l>Bedaren, zo zult ghy niet anders doen dan goed</l>
						<l>In dese handeling. Blyft by natuur, en rechten,</l>
						<l>Dan zult ghy dese zaack noch onder u wel slechten,</l>
						<l>Want daer is niet zo swaer dat de natuur, en 't recht</l>
						<l>In den ghestoorden Mensch met reden niet en slecht.</l>
						<l>Maar zo ghy 't niet en doet, en zoeckt dus eygensinnich</l>
						<l>Te dryven dat ghy wilt, zo zie 'k u noch zo vinnich</l>
						<l>En bits te worden, dat de binnelantsche twist</l>
						<l>Sal moeten worden van uytlanders noch gheslist.</l>
						<l>Dan wast met ons ghedaan, dan zijn wy zo bedurven</l>
						<l>Ghelijck een schip dat Mast en Kabel heeft ghekurven</l>
						<l>Hoop'loos op lager wal, daar 't strandend stucken stoot.</l>
						<l>Daar om vervalt toch niet in dese groote nood</l>
						<l>Door tweedracht, die 't bederf is vande grote rijcken,</l>
						<l>Dan wildt elck ander, in elcks onverstand wat wijcken,</l>
						<l>Schoon of het voor een Vorst niet groots ghenoch en was:</l>
						<l>Langmoedicheyd en komt niemand zo wel te pas</l>
						<l>Als Princen, want ze dick 's volcks moetwil moeten dragen,</l>
						<l>En zien met zulck een oogh, als of zy 't niet en zaghen.</l>
						<l>Daer om ghy Vorsten, zoeckt ghy 't voordeel van den staat,</l>
						<l>Zo gaet met wijsheyd en langmoedicheyd te raad,</l>
						<l>Dan zult ghy veylichlijck tot u voornemen komen</l>
						<l>En d'aenslach doden, van Vlysses voorghenomen,</l>
						<l>Daar in niet sonder reen de Menschen zyn beswaart.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Wy zyn hier, Helden, by den andere vergaart</l>
						<l>Om heden eens een eynd van al 't ghekijf te maken,</l>
						<l>Dat ons gheresen is uyt Kerckelijcke zaken.</l>
						<l>Laat ons dies met den Vorst, die binnen ons vertoeft,</l>
						<l>Raadslagen op de zaack, die niemand meer bedroeft</l>
						<l>Als hem, die daar by zou de meeste schade lyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Dat moet tot rust van 't Lant, en 's Vorsten eer gedyen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Rey der Griecken.</stage>
					<sp who="#rey-der-griecken">
						<speaker>Rey der Griecken</speaker>
						<l>Elck klaaght dat hy niet onbecommert heeft</l>
						<l>Vrolijc en vry den gulden tyd beleeft</l>
						<l>Deez', op dit pas, al zyn vvy vol gheweens</l>
						<l>Is alsze vvas, maar 't volc is niet aleens</l>
						<l>Tot nootdruft kleen heeft dat volc haar ghevoeght,</l>
						<l>Daer nu elc een aen overvloet misnoeght</l>
						<l>Gheeft dan de schuld den tyd niet maer 'tgemoed,</l>
						<l>Dat niet vervult en vvert met overvloed</l>
						<l>Was in den Mensch najuering noch nyd</l>
						<l>Hy kreeg zyn vvensch als in den gulde tyd</l>
						<l>Nu leven wy in vol-op noch bedroeft</l>
						<l>Dan 't komt daar by dat elck te veel behoeft</l>
						<l>Die dan gherust wil leven onghehaat</l>
						<l>Die zoeck' zyn lust in een ghemeene staat</l>
						<l>In 't heerschen niet van volcken te ghebien</l>
						<l>Om dat men 't siet met ondanck toch gheschien</l>
						<l>Toch die van 't stof is dat hy garen heerst</l>
						<l>Dwing' niemant, of bewing' zich selven eerst</l>
						<l>Want 't sal ghewis niet eerder beter gaen</l>
						<l>Voor dat elck is zyn eyghen Onderdaen</l>
						<l>Dan is 'tghemack een Onderdaen te zyn</l>
						<l>Dan ist gheen pack een overhoofd' te zyn</l>
						<l>Maar daar vvangunst na 's Vorsten grootheyd poogt</l>
						<l>Daer is het kunst bemind te blyven Vooghd</l>
						<l>Zo qualijck gaat het hier in onze Land</l>
						<l>Daar met verraat, en heymelijck verstand</l>
						<l>De staat-zucht tracht den Prins te maken by</l>
						<l>'t Volck heel veracht uyt lust van de Voogdy</l>
						<l>Naar yver quaat, 'tmismaackste schepsel, dat</l>
						<l>Oyt eygen-baat, by vvangunst heeft ghehadt</l>
						<l>Is onbeschaamt, vermomt met God'lijck schyn</l>
						<l>Ghelijck 't betaamt dat zulck een boef moet zyn</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Agamemnon. Protesilaus. Tersites. Palamedes. Eurypylus. Nestor.
						Calchas.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<l>Zo zaligh als het is voor 't Menschelijck gheslacht,</l>
						<l>Dat 't Gheestlijck volck haer ambt eenvoudelijck betracht,</l>
						<l>Zo godloos is het weer, dat dat volck niet ken myen</l>
						<l>Te leeren haar vernuft, en warge ketteryen.</l>
						<l>Ervaren Nestor, Vorst, die nu tot driemaals heeft,</l>
						<l>(En dat met oplet oock) de Werrelt overleeft,</l>
						<l>Hebt ghy wel oyt ghezien in uw' drie honderd Jaren,</l>
						<l>Oft hooren zeggen, dat de tyden voorheen waren</l>
						<l>Zo vol van Kettery als nu, want niemant schroomt</l>
						<l>Het volc te leeren daaghs dat hy 's nachts heeft gedroomd?</l>
						<l>Wat zal Eurypylus ten lesten noch al preken?</l>
						<l>Die 'm wijs maackt als hy spreeckt dat dan de Gode spreken.</l>
						<l>Dit blaast hy 't volck nu in, dat ick Diana moet</l>
						<l>Voor een onnoos'le zond verzoenen met mijn bloed,</l>
						<l>Oft anders zal de vloot hier vrucht'loos blyve leggen.</l>
						<l>De waar-mond heeft hy dit tot Delphos hoore zeggen,</l>
						<l>Ghelyck hy zeyt, dan 't is wat anders dat hem schort.</l>
						<l>Wie wasser Phebus, oft Diana by verkort</l>
						<l>Doe 'k in de Wildernis (verselschapt met meer groten)</l>
						<l>Een van haar herten heb onwetende doorschoten?Luna dien heb ick, en
							Apollo niet verstoordt,</l>
						<l>Wat staat men hem dan en Diana niet te woord?</l>
						<l>Of is Diana doof? O neen. Ze ken wel hooren.</l>
						<l>Wat dan? Of isse stom en sprakeloos gheboren</l>
						<l>Dat ze gheen antwoord op het gheen haar word gevraaght</l>
						<l>Zoud kenne gheven als de misdaet haar mishaaght?</l>
						<l>Oft moet s'haer schuld-eysch heel aan and're Gode blyven?</l>
						<l>Neen zy. Zy zoud veel eer met goude lett'ren schryven,</l>
						<l>Die zy van starren t'saam zoud voeghen aende Lucht,</l>
						<l>En maken yder een zo kundich dit gherucht,</l>
						<l>Dat ghy de Menschen maar wijsmaackt uyt hoore zegghen.</l>
						<l>Al swygend zoud s'haar wil zo Goddelijck uytleggen,</l>
						<l>Als s'al niet spreken woud, op dat elck int ghemeen</l>
						<l>Haar wil wist, die ghy meent dat ghy maar weet aleen.</l>
						<l>O ghy laat-dunckende, waerom laat ghy u lippen</l>
						<l>Sulcke Gods-lastering zo reuckeloos ontslippen?</l>
						<l>V stout beroemende dat dat u grof verstand</l>
						<l>'t Verborgen Goods begrijpt? en roemt u Godlijck? want</l>
						<l>Wat ghy zeght dat zeyd Godt, dat wild ghy moet men loven.</l>
						<l>Wat is dat anders als God zelfs zyn eer ontroven?</l>
						<l>Yv'raar, u Goods-dienst slacht de ruwe schildery</l>
						<l>Die wel toont uyt der hand, en lelick van na by,</l>
						<l>Laat dies de Luy, die dien voor heylicheyt verkiesen,</l>
						<l>Niet deun bezien, of ghy zoud veel aenhangs verliesen.</l>
						<l>Ghy Luyden meent te gaan heel in u zaken vast</l>
						<l>Daar ghyse blindelings niet voeld dan by der tast.</l>
						<l>Legt over wie ghy zyt, en dan zult ghy bevinden</l>
						<l>Dat ghy zo waan-wijs u niet hoort te onderwinden</l>
						<l>Te spreken van de Goon, daar wy niet zekers van</l>
						<l>Bedencken kennen, al ghedencken wy daar an.</l>
						<l>Vw' School-gheleertheyt styft u lijckwel sonderlinghe</l>
						<l>Zo dat ghy spreeckt van God, en Goddelijcke dinghen</l>
						<l>Met zulck een zekerheyt, oft ghy den aerdschen Mensch</l>
						<l>In gheest herscheppen kond, en doen hem dan na wensch</l>
						<l>Ten Hemel sweven op, na 't raad-huys van de Goden.</l>
						<l>Sodaenige neus-wysheyt steeckt ghy 't volck voor gheboden</l>
						<l>Der Goon in handen. Ist niet over-gheven groots</l>
						<l>Dat ghy de loghen voor verborg entheden Goods</l>
						<l>Den yveraar vercoopt? Daar by kent ghy niet ruycken</l>
						<l>Dat een naer-yv'raar u nu weder wil misbruycken</l>
						<l>Ghelijck als eertyts, doe 'y door u en uw 's ghelijck</l>
						<l>Sich zocht te maken Vooght van 'toude Griecksche Rijck.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>'t Heught my dat zy 't haar meer als een-maals onderwonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#tersites">
						<speaker>Ters.</speaker>
						<l>Ghy hebt wel meer ghezeyt dat logen is bevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Dat zeght ghy, maar betuyght dat ghy my daar verwyt,</l>
						<l>Dan zyt ghy vroom; zo niet, dan blijft ghy die ghy zyt.</l>
						<l>Te schelden inden raad! </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Ghy onbeschofte kyver,</l>
						<l>Wt kleyne wetenschap rijst u so groten yver,</l>
						<l>Dat ghy al blindelings, en gansch met gheen belul</l>
						<l>Zo uyt-vaart, dat ghy schijnt veel eer de geck van 't spul,</l>
						<l>Als in dees' hooghe noot een raads-man te verstrecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Men heeft somtyts van doen zodaan'ghen slagh van gecken,</l>
						<l>Om door dat volck zo ongheleerd en onbeschaamd</l>
						<l>Iet uyt te buld'ren dat een groter niet betaamt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>'t En is noch plaets, noch tydt, om nu daar van te spreecken.</l>
						<l>Hoort hier Eurypylus, dit ist: Ghy schijnt te steken</l>
						<l>Na de Vooghdy, die my den Hemel gunstich gaf,</l>
						<l>Doen ze my kenden waard de Kroon en Konincks staf</l>
						<l>Te voeren van dit Heyr, niet om mijn grootheyts wille,</l>
						<l>Maar om behouw van rust, en om de twist te stillen</l>
						<l>Door Wetten die 'k gheen een, maar yder-eene schrijf,</l>
						<l>Den quaden tot een dwang, de goeden tot gherijf:</l>
						<l>En boven dat gherecht, doet ghy van 't volck u achten,</l>
						<l>Daar der maar twist is van u Goods-dienst te verwachten.</l>
						<l>Dan neen, een man van staat acht zulck' u Gods-dienst slecht</l>
						<l>En vry wat minder als het heylige gherecht:</l>
						<l>Met re'en. Want 't recht is een onsichelijcke heyligh</l>
						<l>Daar door elck zyns bewaard, en leeft op aarde veyligh.</l>
						<l>De rechter dan, die door dat Heylichdom bestiert</l>
						<l>De Werrelt, wort hy niet van 't volck wel waard geviert?</l>
						<l>Die rechter wort hy niet Goods-dienstich aenghebeden</l>
						<l>Als 'tvolck haar Liefd en trouw aen hem na'r plicht besteden?</l>
						<l>Oft denckt het u te veel, en meent ghy dat ghy zyt</l>
						<l>Deelachtich aen zijn eer gheworden met der tyd?</l>
						<l>En beelt u dat niet in: want 'tgheen ghy schijnt te wesen</l>
						<l>Dat zyt ghy niet, waart ghy 't, dan wierd ghy recht gepresen.</l>
						<l>Voor Godes gheestlijck Volck daar geeft ghy u voor uyt,</l>
						<l>En 'tschijnt dat ghy niet weet wat dat die naem beduyt.</l>
						<l>Gods Volc soeckt liefd en vreed, en ghy soect maar te twisten,</l>
						<l>En 't Volck te leeren datse beter niet en wisten.</l>
						<l>Ghy leert den Volcke nu datmen de Goden moet</l>
						<l>Te vreden stellen met Iphigeniaes bloet.</l>
						<l>Hy leert recht anders, met naturelijcke reden,</l>
						<l>Dat wy, zo veer als wy dees offerhande deden,</l>
						<l>De Godheyt tergen met zo gruwelijcken moort.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Ick leer niet anders als Dianaas suw're Woort.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Chalchas die zeyt dat oock, wie zalmen nu gheloven?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Ghy zoeckt elckandre maar met laster te verdoven.</l>
						<l>Daar ghy dan in u leer en schriften so verscheelt,</l>
						<l>En beyde geestelijck, om 't geestelijck krackeelt,</l>
						<l>Hoe zoud een wetent man dan van u toch wat houwen?</l>
						<l>Heeft hij gheen reden om veel eerder te vertrouwen</l>
						<l>Sijn welvaart inde handt der Recht'ren die ghemeen</l>
						<l>De Werelt deur zyn, en vast stemmen over een?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Voor-zeker jase. Maar hier wroeten alleen tegh en</l>
						<l>Die vol van yver zijn, en and're die gheneghen</l>
						<l>Zijn tot het heerschen, meer uyt lust van eyghen baat,</l>
						<l>Als uyt een ware liefd en welstant van den staat.</l>
						<l>Dat zijn de schelmen, dat zynse die 't quaat bedryven.</l>
						<l>Dat zynse die daarom u dus alleen maar styven,</l>
						<l>Om dat ghy de Ghemeent' zoud helpen op der loop,</l>
						<l>Om ons, wanneer wy dan zo laghen over hoop,</l>
						<l>Door Vreemdelinghen en misnoegent Volck te dwinghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Dat sich de Vorst bemoeyt met geestelijcke dinghen,</l>
						<l>Is buyten zyn beroep, 'tGodlijck swicht voor de Wet</l>
						<l>Des aartschen Rechters niet, die hy den volcke set.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>'t Eeuwighe gheestelijck dat wy tot heyl behoeven</l>
						<l>Stel ick gheen Wet, maar wel de gheestelijcke boeven.</l>
						<l>Vws ist den Volck' in vreed', in suyverheyt, in leer,</l>
						<l>En in ghehoorsaemheyt te stichten langs so meer:</l>
						<l>Dat is, dijn Godlijck ampt dat hebdy te beschaffen,</l>
						<l>Mijns ist, dwaalt ghy daar in, u dwaling te bestraffen.</l>
						<l>Dat is mijn meening, maar dus meent ghy dat het hoort,</l>
						<l>De Prins de hooghe plaats, maar u luy 'thooghe woort:</l>
						<l>Denckt daar niet na, my zal 't best alle beyd betamen.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Ick ken u qualijck meer als Gode ghehoorsamen,</l>
						<l>Die my vrymoedich maackt te zegghen zyn begheer.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Zoo 't u niet meerder schort aan suyverheyt in leer,</l>
						<l>Als aan vrymoedicheyt, en onbeschaamd'lijck uyten,</l>
						<l>'t Gheen ghy in kintsheyt hebt in school gheleert van buyten,</l>
						<l>Dan gaan de saken wel. Dan oordeloose mensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#tersites">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Dien naackt de straffe Gods, die meer zijn eyghen wensch</l>
						<l>Zoeckt te vol-brenghen, alst begheeren vande Goden.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Wie weet Dianaas wil? </l>
					</sp>
					<sp who="#tersites">
						<speaker>T.</speaker>
						<l>Dese, Gods trouwe boden.</l>
						<l>Dat dese Priester zeyt steeckt hy niet uyt zyn hooft,</l>
						<l>Wat meent ghy luyden? 't is ghenoch dat ghy 't ghelooft,</l>
						<l>Hy weet het wel hoe 't met Diana is gheleghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Door wien, wanneer, hebt ghy de nader tijng ghekreghen</l>
						<l>Van die Godin als ick? wat meent ghy dat ghy zyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>'K ben een ghezante Gods, die plaats, persoon noch tijt</l>
						<l>Behoeft te vieren, om volmondich het begeeren</l>
						<l>Der goedertieren Goon den Vollicke te leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Wat goedertieren toch? u God heeft een vermaack</l>
						<l>In der onnos'len doot; seght dan een God van wraack.</l>
						<l>Dies stekender veel in dat ongheloof bedoven,</l>
						<l>Dat 's eer in gheen God als in sulcken God gheloven,</l>
						<l>Ghelijck als ghy der een na u goetduncken smeet.</l>
					</sp>
					<sp who="#tersites">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Zy loven niet dat ghy de wille Godes weet.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>'T schort aan t' gheloof niet, maer wy konnen 't niet begrijpen</l>
						<l>Ghelijck als ghy, die 't hooft so scharp hebt laten slypen.</l>
					</sp>
					<sp who="#tersites">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Schort het u aan 't begrip, gheloof het en swijcht stil.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Tersites heeft ghelijck, zouden zy noch Gods wil</l>
						<l>Niet weten, die zo lang om Gods-wille studeerden?</l>
						<l>Zo geeftmen haar de naam t'onrecht van God-gheleerden.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Protesilaus 't schijnt ghy Godes Volck bespot,</l>
						<l>En die dat Volck bespot, die spot oock zelfs met u God.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Wel zydy waerdich dat de Luyden met u gecken,</l>
						<l>Om dat ghy (die behoort den Volcke te verstrecken</l>
						<l>'t Voorbeelt van ned'richeyt) stout en hooghmoedich tracht</l>
						<l>Tot u te trecken heel de geestelijcke macht,</l>
						<l>Zonder de Rechters daar (u Goden) in te kennen.</l>
						<l>Maar zoeckt den Rechter zelfs oock na u handt te wennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Aan 't opperste ghebied' heeft d' onderdaan gheen deel;</l>
						<l>Want niemant komt dat dan den Vorst alleen gheheel,</l>
						<l>Die 't beste volck van 't Landt te met wel doet verzamen</l>
						<l>En hoort haar spreken, om na zyn begeert te ramen</l>
						<l>Wat oorbaar is ghedaan tot welstandt vande staat,</l>
						<l>Dus dat dat Volc verstrect zyn dwang niet, maar zyn raat,</l>
						<l>Zo wel in gheestelijck als wereltlijcke zaken.</l>
						<l>Want zo-men in een lant wil twee vooghdyen maken,</l>
						<l>Wt tweederleye volck en tweederleye Wet,</l>
						<l>Dat dit op 't wereltsch', en dat op het geest'lijck let,</l>
						<l>Dan zal 't niet missen, of de Liefde zal versterven,</l>
						<l>En beyder wangunst zal 't landt inden gront bederven.</l>
						<l>Want by ghelijckenis, de werelt is een paart</l>
						<l>Vol quade stuypen, ruw, gansch stog, en boos van aart,</l>
						<l>Dat staagh wordt van de hooghe Overheyt beschreden</l>
						<l>Met dapperheyt en dwang; want zelfs ist sonder reden:</l>
						<l>Daarom (tot temming van dit onbeteemde beest,</l>
						<l>Dat meer des Rechters dwang als God of godlijck vreest)</l>
						<l>Bruyckt die Ritmeester dan twee zeer voorneme dinghen,</l>
						<l>'t Een is het heyl'ghe Recht, daar hy 'tkort me moet dwingen,</l>
						<l>Dat is de roede, die' y voert in zyn rechter handt:</l>
						<l>Godsdienst ist ander, en daar leydt hy 't meed' aan bandt,</l>
						<l>En die verstreckt hem 't toom, dat hy wel moet bestieren,</l>
						<l>En met den slincker handt nu korten en dan vieren.</l>
						<l>Zulcx dat eervarentheyt ons niet doet vinden goet,</l>
						<l>Datmen den toom en roe, daar mee de Werelt moet</l>
						<l>Ghedwonghen worden, voorts dus sorghelijck zal laten</l>
						<l>In de twee handen van de twee verscheyde staten,</l>
						<l>Maar datmen 't beyd, daar mee de Werelt wort bereen,</l>
						<l>In beyde handen gheef des Rechters maar alleen.</l>
						<l>Want zo men op dit paart wilt twee beryders setten,</l>
						<l>Dat die zal op den toom, dees op den geessel letten,</l>
						<l>'T salder voor seker dan heel qualijck mee vergaen,</l>
						<l>Door dien zy nimmermeer malkander wel verstaen,</l>
						<l>Maar 't moet oft aen den een oft aan den and're schorten,</l>
						<l>Want d'een die zal die toom of t'ontydt willen korten,</l>
						<l>Of d'ander zal de roe niet swencken op zyn tyt,</l>
						<l>So dat door quaat beleyt 'tpaart ('tspoor en dwang heel quijt)</l>
						<l>Raackt aan het hollen, en de ryders beyd' in lyden,</l>
						<l>Die 'r zelfs bederven, en de ros de ruggh' in ryden.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eury.</speaker>
						<l>Na u ghelijckenis verstreckt het aardtsche recht</l>
						<l>De geessel van dat paart, de Werelt als ghy secht:</l>
						<l>Dat isset oock, en ghy voert waardich dese roede,</l>
						<l>Den quaden tot een straf, en tot een troost den goede.</l>
						<l>Maar dat ghy de Godsdienst, dat heylichdom, by 't toom</l>
						<l>Wilt verghelijcken, dat is niet meer als een droom:</l>
						<l>Men kan zo met een toom niet alle paarden dwinghen,</l>
						<l>Ghelyck men met een roe doet alle paarden springhen,</l>
						<l>Dies is, ô Nestor! u ghelijckenisse vals.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>En teughel hebt ghy, maar wy hebbense van als,</l>
						<l>En met u eene toom, 'tblijckt, hebt ghy voor ghenomen,</l>
						<l>Om al de paarden van heel Griecken-lant te tomen.</l>
						<l>Ghelijck ghy niet en kent, hoewel ghy 't stout bestaat,</l>
						<l>En daarom acht ghy mijn ghelijckenis voor quaat,</l>
						<l>Maar zo ghy luyd' de saack so wel als wy verstonden,</l>
						<l>Ghy zout wel letten op verscheydenheyt van monden,</l>
						<l>En alle paarden niet beryden met een bit:</l>
						<l>'k Meen u stijfzinnicheyt. Siet, dit is onse wit,</l>
						<l>Datmen d'eensyicheyt gheensins behoort te voeden,</l>
						<l>En queecken op, om streng der volckeren ghemoeden</l>
						<l>Te dwingen, dat was zot, en oorzaack tot veel quaats,</l>
						<l>Alst blijckt: dies lieven wy de recklijckheyt in plaats,</l>
						<l>Die vriend'lijck yder een ken t'allen tyd vernoeghen:</l>
						<l>So moet een wijs man oock naar alle man zich voeghen</l>
						<l>In saken van Geloof, en dat in red'lyckheyt.</l>
						<l>Let eens Eurypylus of ander onderscheyt</l>
						<l>Is tusschen u en tusschen slechte domme leken,</l>
						<l>Dan de gheleertheyt, die u stijft in u ghebreken?</l>
						<l>En de ghemeene man in school niet afgherecht,</l>
						<l>Ghelijck als ghy, vermoet zich selven recht en slecht,</l>
						<l>Onwetend', en gheeft licht zyn oordeel om een beter;</l>
						<l>Daar ghy door leer u waant te zyn een ware weter</l>
						<l>Van dingen die u van geleerde Meesters zijn</l>
						<l>Aldus: Wat dat ghy lang van verr' siet, en op zy</l>
						<l>Dat ghy dat schielijck eens op 't plat saeght, en na by,</l>
						<l>(Indien ghy 't voor heen noyt gesien had wel-verstaende)</l>
						<l>Ghy soud met eeden dier stijf-sinnigh houwen staende</l>
						<l>Dat het wat anders was, om dat u de gewoont</l>
						<l>Geseyd heeft dat dat ding sich altijd so vertoond.</l>
						<l>Soud 't niet een mis-slagh sijn, oft ghy schoon veele jaren</l>
						<l>Op Bergen had ge-ooght die verre van u waren,</l>
						<l>En ghy en hadder geen (gelijck 't niet kan geschien</l>
						<l>Door verheyd en de Lucht) Verand'ring aen gesien,</l>
						<l>Dat ghy daeromme geen verandering soud meenen?</l>
						<l>Dat was te sot, want in die tijd daer misschien steenen</l>
						<l>Sijn af-gevallen, als selfs Bergen, groot en swaer:</l>
						<l>Maer als ghy't niet en merckt, is 't daerom juyst niet waer?</l>
						<l>Beklaghelijcke saeck datmen niet ken verbieden</l>
						<l>De School-geleertheyd voor de oordelose Lieden.</l>
						<l>Eer datmen yemand voerd ter hooger schoole in</l>
						<l>Behoordmen wel te deegh' van sijn verstand en sin</l>
						<l>Bewust te wesen, dat hy was van deegh'lijck oordeel;</l>
						<l>Dan sou geleertheyd eerst de Landen sijn tot voordeel.</l>
						<l>Nu vlieght het al ter school, bequaem en onbequaem,</l>
						<l>Om huys te houden d'een, en d'ander om een naem,</l>
						<l>Men jaeghts'er blind'lings heen, voor datmen de gebreken</l>
						<l>Oft de bequaemheyd van de jeught eens hebb' door-keken.</l>
						<l>Van veers vertoont op zy, so dat ghy naulijcks 'tschijn</l>
						<l>Der dingen saaght, die ghy wel meenden te beoghen:</l>
						<l>Want lichtlijck wort in school een kleyn verstandt bedroghen.</l>
						<l>Dus gaat men daar me toe, blindlings wordt men besteldt</l>
						<l>Ter school, by Meesters die de kind'ren maar om gheldt,</l>
						<l>En niet uyt lust doen zien, en ziende doen haar staren</l>
						<l>Op yets, daar zy voor heen gheluckich blint in waren:</l>
						<l>Want dickwils staat daar med' 't natuurlijck oordeel stil,</l>
						<l>En men begaap het al door des gheleertheyts bril,</l>
						<l>Die reuck'loos, sonder eens op het ghesicht te letten,</l>
						<l>De Meesters op de neus daar van de kindren setten,</l>
						<l>En na dat yeder een daar zo krijght by gheval,</l>
						<l>Daar oordeelt hy dan na der dinghen kleur en stal.</l>
						<l>Daar komt de twist van daan, want dese die sal leeren</l>
						<l>Dat 't alles geel is, en in teghendeel sal sweeren</l>
						<l>Een ander wederom de dingen blauw te zijn,</l>
						<l>Ghelijck als d'uwe zijn, alst wel gheeft wercken schijn:</l>
						<l>Daer by wilt ghy noch niet Eurypylus ghedogen</l>
						<l>Datmen u help', en met naturelijcke ooghen</l>
						<l>De dingen doe besien die ghy zo qualijck ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Soud ickse anders sien, ick sachse beter niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Siet hier ghebeurt het dat gheleertheyt is verkeertheyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Dat komt by de persoon: veel weten en gheleertheyt</l>
						<l>Is elck wel even na, maar elck niet even nut.</l>
						<l>Een sot gheleerd die druckt, een wijs gheleert die stut</l>
						<l>Zijn Vaderlandt met raadt: des waart van God te wenschen</l>
						<l>Dat de gheleertheyt maar viel inde wyse menschen,</l>
						<l>En in de dommen niet, de welcken zy verstreckt</l>
						<l>Dat maar alleen 'tgeen 'tgout en klabbeck, alst bedeckt</l>
						<l>'t Ghebootst bedrogh, en doet dat het op-recht in d'oghen</l>
						<l>Schijnt den onkundighen, die daar door wort bedroghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Dat sno bedroch ghebeurt ons daghelijcks te veel,</l>
						<l>Zulcks dat dat volcks ghetal wort veer het grootste deel,</l>
						<l>Waarom veel wysen zelfs, die meer die dommen vresen,</l>
						<l>Die zy een vreemd'ling eens op-droegen, buyte weten</l>
						<l>Der opper-Hoofden 's Rijcks. ('t En is ons niet vergeten;</l>
						<l>De stucken sijnder noch) zy gaven hem in hand'</l>
						<l>Als schelmen plegen, al de vrydom van het Land,</l>
						<l>Sulcks dat hy mocht vertreên der Eed'len oude rechten,</l>
						<l>De Steden na sijn wil beteugelen met knechten.</l>
						<l>Als my ghelieven, hun oock veysen so te wesen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Achi.</speaker>
						<l>Dat 's waar. Toch 'kmeen zyt doen tot voordeel van het lant</l>
						<l>Vertrouwende dat door haar ansien en verstandt</l>
						<l>Quader verlet wort van dit volck noch voorghenomen,</l>
						<l>Dies Agamemnon hebt niet eens voor die te schromen,</l>
						<l>Dat die Voorsichtighen in u gherechte saack</l>
						<l>V teghen zijn, maar me, hoe bars zy schynen vaack,</l>
						<l>De tydt en lijt het niet dat zy haar meening uyten,</l>
						<l>Oft warrar, troosteloos, zoud heul gaan zoecken buyten</l>
						<l>An vremde Vorsten: Want hy kent zijn oude paan,</l>
						<l>En dan, eer dat hy 't wist, was hy en wy vergaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Prot.</speaker>
						<l>Zy vraghen daar niet na an wien zyt Rijck versetten,</l>
						<l>Sy deden 't eertijts wel, dat tegen alle Wetten:</l>
						<l>Want om te komen tot haar voorghenomen quaat,</l>
						<l>En saghen zy niet an de val van dese staat:</l>
						<l>Maar droegen 't op een vremd' sonder behou van rechten,</l>
						<l>Die 't niet was machtich te bewaren dan met knechten,</l>
						<l>Wtheemsch en tuchteloos, en noch wast niet met al,</l>
						<l>Ghelijck 't u Heeren wel bekent is, dat de val</l>
						<l>Van dese Landen noyt, als doe gheweest is, nader,</l>
						<l>Testorides waer toe sich dese sake keerd?</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Tot het bederf, om dat ghy God nocht Goods-dienst eerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Wat laster! Calchas spreeckt. Laet Agamemnon treuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Spreken? Ick sorgh ick sal met swijgen noch verbeuren.</l>
						<l>Ten ware nu weer door den zellefden verrader.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Achi.</speaker>
						<l>Daarom ist noodich, dat nu mannen van beleyt</l>
						<l>Weer hellen an die zy, op dat het onbescheyt</l>
						<l>Van 't redeloose Volck door hare wijsheyt worde</l>
						<l>Gheleyt en af-gheleyt van die'r tot oproer porde:</l>
						<l>Dats 't werck van wijsheyt die dat volck leyt byder handt</l>
						<l>Met 't saam d'eenvoudighen, die 't oogh op haar heeft, want</l>
						<l>Eenvoudicheyt die 'r toch alleen niet ken bestieren,</l>
						<l>Volcht 't doen dies kloeckarts, die om rust, gewoonts manieren</l>
						<l>Instell'ghen Godes acht, oft schoon ghewoonte zot</l>
						<l>Wat dwaalt, hy volgt, en speelt, daar vreed is daer is Godt.</l>
						<l>So moetmen doen, dat zijn in noot des Princen krachten,</l>
						<l>Dat hy ken veynsen, en gelegentheyt verwachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Achilles zoudt ghy my dan tot dit veynsen raan?</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Achi.</speaker>
						<l>Jaa'k, anders zie 'ck daar ons nu qualijck redden aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Dat Menelaus is tot sulcken raadt gheneghen,</l>
						<l>En nieuwt my niet, maar dat Achilles my me teghen</l>
						<l>In dese saken valt, en raat my tot een moort,</l>
						<l>Dat vreemt te meerder daar 't Eurypylus noch hoort,</l>
						<l>Die wetende 'tverstant van u en uws ghelijcken,</l>
						<l>Ghesteven wort dat hy een voet-stee niet zal wijcken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Rey van Griecksche Soldaten</stage>
					<sp who="#rey-der-griecken">
						<speaker>Rey van Grieckse Soldaten</speaker>
						<l>Myceensche Vorst 'k hoor uyt de Visschers hier an strant,</l>
						<l>Als dat Vlisses met zyn Schip is onder lant,</l>
						<l>Het volck kryoelt van vreucht, men ziet de ruyters draven,</l>
						<l>De vlacke stranden op, beset ist langs de haven</l>
						<l>Van mans en vrouwen, en van trotse Edelien,</l>
						<l>Die seer verlanghen om de Koningin te sien:</l>
						<l>De vloten zijn gestuuvt vol volcks, de bootsghesellen</l>
						<l>Klaut'ren om hooch, zo dat de schepen daar na hellen,</l>
						<l>Die top-swaar worden van die radde maats gewicht.</l>
						<l>Die op de bergen staan, en gauw zijn van ghesicht,</l>
						<l>Die riepen datse 't schip al aan zjjn vlaggen konden.</l>
						<l>Met deze bootschap heeft den Hopman my ghesonden,</l>
						<l>Om u Heer Coning, en de Princen al, bewust</l>
						<l>Te maken dese saack. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Ten is my gans gheen lust</l>
						<l>Die bootschap te verstaan. Hoe zalter nu ghedyen?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pala.</speaker>
						<l>Wat baart afgodery ghevarelijcke tyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Wat baart ghehoorsaemheyt en godsdienst ons al vree.</l>
						<l>O Palamedes swijcht voor ghy de wraack en wee</l>
						<l>Des geest'lijcheyts behaalt. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Gaat Vorsten, gaat ontfangen</l>
						<l>De Bruyt, daar bloedt-dorst na der Afgod heeft verlangen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Palamedes. Euripilus.</stage>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Zeght eer de Bruydegom, en meent u goude kroon.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eurypy.</speaker>
						<l>Nees Palymedes, wy zijn sulcks niet eens ghewoon</l>
						<l>Te staan na hoocheyt en na Wereltlijcke machten;</l>
						<l>Maar wat wy doen is maar om troulijck te betrachten</l>
						<l>Der grooter Goden eer, waar in dat dat bestaat,</l>
						<l>Weet ick, let ghy maar op de Wereltlijcke raat.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pala.</speaker>
						<l>En oock op u, ick sal hier dapper onder roeyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Enry.</speaker>
						<l>Ghy kent u licht te seer met deze saack bemoeyen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Rey der Griecken.</stage>
					<sp who="#rey-der-griecken">
						<speaker>Rey der Griecken</speaker>
						<l>De vvaartste ampten op der aardt,</l>
						<l>Daar 't volck vvort veylich door bevvaart</l>
						<l>Is vvill'ghe Godsdienst goedt en slecht</l>
						<l>Het ander is het heyl'ghe Recht</l>
						<l>Die tvvee zijn sonder onderscheyt</l>
						<l>All'sins vvaar dat d'eenvoudicheyt</l>
						<l>Leeft in het herte van die geen,</l>
						<l>Die Preekstoel en Stadthuys betreen</l>
						<l>Laat nederighe slechticheyt</l>
						<l>O Goden! en oprechticheyt</l>
						<l>Dan vveder komen metter spoet</l>
						<l>In die tvvee staten, van ghemoet</l>
						<l>Ontstelt, ontrust, en opghehitst</l>
						<l>Van Ialoesy vol erghe list</l>
						<l>Op dat haar luyder misverstandt</l>
						<l>Ons niet en zy 'tbederf van 't Landt</l>
						<l>'</l>
						<l>De Gheestelijcke tvvist en strijt</l>
						<l>Want noyt heeft Kettery bedocht</l>
						<l>Yet nieus, noch op den baan ghebrocht</l>
						<l>Zoo vreemd yets, of het kreech vvel loop</l>
						<l>Alsout maar vvesen van een hoop</l>
						<l>Bedurven menschen, die 't ghenot</l>
						<l>Maar houden voor haar aardsche Godt</l>
						<l>Ghelijck alst nu vvel klarelijck</l>
						<l>Blijct in deez' tijdt ghevarelijck:</l>
						<l>Want het en deed' de eyghen baat</l>
						<l>En guls 'ghe lust na groote staat</l>
						<l>Van vvien zoud 't vverden toch ghelooft</l>
						<l>Dat nu een yder heeft in 't hooft?</l>
						<l>O goedertieren Goden zyt</l>
						<l>Ghy zo langmoedich, dat ghy lijt</l>
						<l>Dat uwe Godheyt vvort gheschelt</l>
						<l>Ghelastert en tot spot ghestelt</l>
						<l>Van Papen, die de vvil en vvensch</l>
						<l>Veel meer van een staatsuchtich MenschGhelieven (om haar veylicheyt)</l>
						<l>Als uwe waarde heylicheyt</l>
						<l>'t Is vvaar, ick sulcken Priester ken</l>
						<l>Die nauvv in God of af-god en</l>
						<l>Ghelooven: dan die luyden zyn</l>
						<l>Zeer onghelijc haar eyghen schijn</l>
						<l>Door zulcke luyden vvordt om gheldt</l>
						<l>Het landt in rep en roer ghesteldt;</l>
						<l>Want 't ringste deel van 't volckje slecht</l>
						<l>Wort van haar qualijc onderrecht</l>
						<l>En in ghenomen, en eer lang</l>
						<l>Zyn zy dan zelf der Vorsten dwang</l>
						<l>Ghelijc een Noorder storm de Zee</l>
						<l>Bevveecht, bevveghen zy luy mee</l>
						<l>De menschen door een yd'le droom</l>
						<l>Die teghen dese vvint en stroom</l>
						<l>Op-zeylen vvil, verliest zyn Schip,</l>
						<l>Zyn lyf, zyn goedt, op eenen klip</l>
						<l>Van deze storm en baren vvort</l>
						<l>Ghy Agamemnon nu bestort</l>
						<l>Stiert 't ancker daarom na de grondt,</l>
						<l>En ziet of ghy 't of-ryen kondt,</l>
						<l>Dat is nu veer de beste raat</l>
						<l>Voor 't volc, voor u, en voor de staat</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Het vierde bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Vlysses. Iphigenia. Clitemnestra.</stage>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cli.</speaker>
						<l>Hoe luckigh, zaal'ge Vrou dreef ons een voor-eb uyt</l>
						<l>Des havens engte? en hoe spoedich schoone Bruyt,</l>
						<l>Schoof ons een voor de Wind' op 't rollen van de baren</l>
						<l>Tot hier in Aulis? daer ghy lodderlijck zult paren,</l>
						<l>Met sulck een Bruydegom, met sulck een kloecken helt,</l>
						<l>Als oyt de groote Grieck, u Vader bracht te velt.</l>
						<l>Iphigenia 't is Achilles, die gheboren</l>
						<l>Wt Thetis is, en heeft u tot zijn Bruyt verkoren.</l>
						<l>Lucksalighe Princes! wat Staf, wat Konings Kroon</l>
						<l>Reyckt Jovis zelf u toe, de Koning aller Goon?</l>
						<l>Die door dit Huw'lijck ons komt wisse spoet betek'nen:</l>
						<l>Want ghy, ô sterflijck mensch! na maachschap zult berek'nen</l>
						<l>D'onsterffelijcke Goon, door 'tlieflijck mondt aen mondt</l>
						<l>T'saam aaz'men in Achil, en koppelt zo 't verbondt</l>
						<l>Den Grieck met Gode, dat twist nimmermeer sal breken,</l>
						<l>Nocht scheyden door ghewelt, of valscheyts loose treken.</l>
						<l>Vruchtbare Koningin dat luck hebt ghy ghebaart,</l>
						<l>En uws vruchts heusheyt is haars Bruygoms Grodheydt waart.</l>
						<l>Lieftal'ghe Bruyt begint her hertjen niet te joken?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>'K weet niet wat vreemdicheyt mijn sinnen komt bestoken,</l>
						<l>Dat ick swaarmoedich ben, daar ick van hert en zin</l>
						<l>Mijn Bruydegom uyt gront eens zuyv're ziels bemin.</l>
						<l>Liefd stiert my voort, en schaamt die treckt my wederomme.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cli.</speaker>
						<l>Iphigenia 'tzijn kintscheden, die 'r vermommen</l>
						<l>En bootsen schaamte na, en oft al schaamte was,</l>
						<l>Komt dien Princes int eerbaar huwelijck te pas?</l>
						<l>Schaamt is een tuyghe van gheopenbaarde schande.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulis.</speaker>
						<l>En, Clitemnestra, schaamt is een ghetuyghe vande</l>
						<l>Ghebloosde Min, die strack 't ontsteken bloet seer los</l>
						<l>Drijft op door lichte brant, en jaacht de Maacht een blos</l>
						<l>Aan, door ziel-roeringhe, wanneerse maar hoort noemen</l>
						<l>Haar Lief, die'r sond' op trouw een Kranselijn vol bloemen.</l>
						<l>Tintaride laat dit beleeftheyt zyn ghenaemt,</l>
						<l>Ghelijck als waarlijck is de Maachdelijcke schaemt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Vlysses, Hoveling, ghy weet het zo te kallen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Vlysses, Dochter, weet een yder te ghevallen.</l>
						<l>Schaamt en beleeftheyt die verscheelen veels te veel,</l>
						<l>Want de blood' schaamt is boersch, vryposticheyt is eel.</l>
						<l>Iphigenia nu vrymoedich dan, want 'tschamen</l>
						<l>Sal u, ô schoone Bruyt! int mintse niet betamen.</l>
						<l>Ghelooft u Moeder, Kint, want zy spreekt als verzocht.</l>
						<l>Maar wat gheluyt is dat? </l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulis.</speaker>
						<l>Het is de Griecksche tocht,</l>
						<l>Die vrolijck dese Bruyt komt aande strant ontmoeten.</l>
						<l>Ziet daar der Priest'ren Rey die 'r singhende komt groeten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Vlysses. Iphigenia. Citemnestra. Euripylus. Rey van Grieckse
						papen.</stage>
					<sp who="#rey-van-grieckse-papen">
						<speaker>Rey van Grieckse papen</speaker>
						<l>O Bruydt! ô Goddelycke Bruyt!</l>
						<l>Wien alle vromen</l>
						<l>Verwillekomen,</l>
						<l>Om dat haar uwe koomst beduyt</l>
						<l>Het blyde ende</l>
						<l>Van haar ellende:</l>
						<l>Ons nu alreed' bereydt</l>
						<l>Om dat de grooten</l>
						<l>Door ongheloof en godloosheyt,</l>
						<l>'t Gheen dat Apollo seyt,</l>
						<l>(Door ons) verstooten.</l>
						<l></l>
						<l>2. 't Onsalig' groot geslacht ten hoof</l>
						<l>Door dertelheden</l>
						<l>En quade zeden</l>
						<l>Verwent, en ken noch geen gheloof</l>
						<l>Nocht ghene Goden</l>
						<l>Nocht gheen gheboden</l>
						<l>Der Priesteren voor goedt,</l>
						<l>Den Adel, Burgery, de Geestelijcke staet,</l>
						<l>Die aen den oever u dus vrolijck komt ontmoeten.</l>
						<l>Euryp'lus wenckt my, siet. Ick wil den Priester groeten,</l>
						<l>En hooren wt sijn mond wat dat daer is te doen.</l>
						<l>Als het is teghen</l>
						<l>Haar wrevelich en trots ghemoet:</l>
						<l>Het welck ons derven doet</l>
						<l>Der Goden zeghen</l>
						<l></l>
						<l>3. Maar ghy, ô Maget (die de Goon</l>
						<l>Kent alles waardich)</l>
						<l>Hebt 'talles vaardich</l>
						<l>Ghemaact, om u te laten doon</l>
						<l>Tot offerhanden</l>
						<l>Door 's Priesters handen:</l>
						<l>Om Gode te voldoen</l>
						<l>Door salich sterven:</l>
						<l>Want vvisselijcke door u bloen,</l>
						<l>Is maar der Griecken soen</l>
						<l>Weer te verwerven.</l>
						<l></l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Iphigenia zy verwelkoomt hier aan landt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Hoe lang heb ick ghewenscht in Aulis aan de strandt</l>
						<l>Mijn voet te setten op? </l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Vorstinne na u wenschen</l>
						<l>Syt ghy daar nu, en doet vernoeghen seer veel menschen.</l>
						<l>Voort, helpt de Moeder, en de Bruyt eerst uyt het schip,</l>
						<l>Met al haar sleep, en dan vaart binnen dese klip,</l>
						<l>Hier inde luute, daar 't ghemacklick is te legghen.</l>
						<l>'t Schijnt dat Euripylus my yet wat heeft te seggen,</l>
						<l>Ick spring aan landt, om sien wat dat daar is te doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Iphigenia, Kindt, ick krijgh al quaat vermoen</l>
						<l>Van dese handeling. Wat heeft hy doch te spreken</l>
						<l>Met hem alleen? En 'thoofd daar t'samen meed te steken?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eurypy.</speaker>
						<l>Neen, datelijck, want 't hangt an 't wenden vande Windt.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>En of de Vorst niet wou? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Niet wou! Ey, swijcht. Mijn Kindt.</l>
						<l>Gheluckighe Princes, 'ten waar uyt u gheboren</l>
						<l>Iphigenia was, wy waren al verloren.</l>
						<l>Zijt welkoom hier aan landt luck-brenghende Vorstin,</l>
						<l>Met u komt Goods-dienst, en veel heyls ten Legher in.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>O heyl'ghe Priester Gods, en ghy Godsal'ghe Reyen,</l>
						<l>Ick danck u: Maar waar mach mijn Bruydegom verbeyen,</l>
						<l>En mijn Heer Vader, daar ick lang na heb verlangt,</l>
						<l>Hoe komt het dat my die niet vrolijck en ontfangt?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Dit salich Huwelijck, tot voordeel vande Landen,</l>
						<l>Mach maar ghehandelt zijn van Gheestelijcke handen,</l>
						<l>Waarom ick u, ô Bruyt, Godsalichlijck ontfang,</l>
						<l>En koom u te ghemoet met aanghename sang.</l>
						<l>Den Priester passen dien gheen Priesterlijcke saken?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Jaaz', maar men wil van my nu gheen Papinne maken,</l>
						<l>O neen, Euripylus, maar eenes Vorsten Vrou,</l>
						<l>Want ick nu zitte met Achilles onder trou,</l>
						<l>Die my, in plaats van u, behoort te komen teghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Iphigenia 't isser anders me gelegen:</l>
						<l>Beelt van Achilles u toch niet met allen in.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Wat hebt ghy Paap dan met mijn Dochter inde sin?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Heeft Clytammestra meed' den aardt van alle Vrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Hoe nu Vlisses sal ick Thetys zoon niet trouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>En sult ghy niet? dan isset anders als ick weet.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>'k Wil niemant anders. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Neen, an hem zijt ghy besteet,</l>
						<l>Om zijnen 't wil zyt ghy naar Aulis toe ghevaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Hoe salmen haer de saack toch derven openbaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Geen swaricheyt. Me-vrou. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Wat hebt ghy met ons voor?</l>
						<l>Wat zalder zyn? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>Vorstin. Ick bid u gheeft ghehoor.</l>
						<l>Ben ick Euripylus niet uwen Priester heylich?</l>
						<l>Betrout ghy my niet toe dat ick de volck'ren veylich</l>
						<l>Bewoonen doe dit Lant, door dien ick de gheboon</l>
						<l>Haar leere kennen van d' onsienelijcke Goon?</l>
						<l>Betrout ghy my niet toe al 'tgheen dat is betaam'lijck?</l>
						<l>En dat de Godtheyt haar in my vertoont lichaam'lijck?</l>
						<l>Sulcx dat ick niet en ken (schoon of ick anders woud)</l>
						<l>Dan af-raan u bederf, en aan-raan u behoud?</l>
						<l>Voorwaar men moet my dat volcomelijck vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Men moet, al ken men niet. Hoe lang zult ghy my houwen</l>
						<l>Toch inden twijfel met een lange teem? Nu kort</l>
						<l>Euripylus, segt ons ten eersten watter schort.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Me-vrou eer dat ghy 't weet zo zyt ghy onverduldich:</l>
						<l>Dan niet te min ick ben van Godes weghen schuldich</l>
						<l>De Menschen minder als de Goden te ontsien,</l>
						<l>En sal derhalven u uyt Godes mondt ghebien,</l>
						<l>Dat ghy u de gheboon des Hemels onderworpe,</l>
						<l>Voor dat de holle Zee de Griecksche vloote slorpe</l>
						<l>Ter wijder keele in. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cli.</speaker>
						<l>Euripylus waar toe</l>
						<l>Dit driegen? zeght ons toch wat wildy dat ick doe?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Maar dat ghy my u Kint sult leveren in handen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>En dan? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>En dan sal 't wel-gaan inde Griecksche Landen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cli.</speaker>
						<l>Euripylus wat hebt ghy met haar inden sin?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Ey doet het: 't is daar meed' te meer niet noch te min:</l>
						<l>Syt om zo kleynen saack de Priesteren niet teghen.</l>
						<l>Siet hier Euripylus met suyv're ziel gheneghen</l>
						<l>Iphigenia, om de Priesterlijcke raat,</l>
						<l>Tot mijnen eyghen heyl, tot welstant vande staat</l>
						<l>Te volghen, noyt en heeft my daar in yet ghebroken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulis.</speaker>
						<l>Noyt heeft Princessen mondt yet salighers ghesproken.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Vlysses, ey swijcht stil van zalicheyt by my,</l>
						<l>Ick ken u wel, met u ist niet dan veynsery.</l>
						<l>Wel nu Euripylus wat isser voorghenomen,</l>
						<l>Int Griecksche Legher, dat men ons doet schielijck komen</l>
						<l>Wt het Myceensche Rijck tot hier in Aulis? daar</l>
						<l>Mijn Dochter trouwen zou, en nu en ist niet waar,</l>
						<l>Ghelijck ick droeffelijck verstaan heb uyt u woorden,</l>
						<l>Niet teghenstaande dat Vlysses ons bekoorden</l>
						<l>Door die belofte, dat Achilles daatlijck zou</l>
						<l>Iphigenia hier ontfanghen voor zijn vrouw.</l>
						<l>Dan toch hy wist wel bet, schoon hoe 'y hem weet te houwen:</l>
						<l>Maar nu, met wie zal zy Euripylus dan trouwen,</l>
						<l>Terwijl dat niet en is? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>Achilles is een zoon</l>
						<l>Van Thetis de Godin, hoewel dat Huw'lijck schoon,</l>
						<l>En aanghenaam daarom schijnt int ghesicht der ooghen,</l>
						<l>So ist noch niet met al in aansien noch vermoghen,</l>
						<l>By 't Huwelijck dat zy int bloeyenst van haar jeucht</l>
						<l>Op heden doen sal tot ons aller heyl en vreucht:</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Nochtans die Thetis zoon heeft leeft op aerde veylich.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eury.</speaker>
						<l>Dat 's waar, maar 't maact de Bruyt niet Godt gelijc en heylich</l>
						<l>Als dit, waer neffens zy ons vryd' voor alle noot.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Wie is haar Bruydegom? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>Maar een Godsal'ge doot.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Wat seyt Euripylus? </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cli.</speaker>
						<l>Wat salder nu ghebeuren?</l>
						<l>Mijn Dochter sterven? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>Ja, want dat so willekeuren</l>
						<l>De grote Goden. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Neen, so dat de Goon ghebien,</l>
						<l>So latense 't dan my ghebieden, 'tsal gheschien,</l>
						<l>V segghen ghelter niet. Mijn Kint is al om 't leven.</l>
						<l>O Goden waar is u medogentheyt ghebleven?</l>
						<l>Iphigenia! </l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Ip.</speaker>
						<l>Ach! </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>E.</speaker>
						<l>Nu Clitemnestra, hoort,</l>
						<l>Staat toch in reden. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Wech, wech, spreeckt my niet een woort.</l>
						<l>O Griecksche Vorsten, och! </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>'K seg u dat dat de Goden</l>
						<l>Tot Delphos hebben door haar ware mondt gheboden.</l>
						<l>Ic hebbet selfs gehoort. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Schijnheyl'ge Paap ghy liecht,</l>
						<l>Ghy liecht. Ghy doet niet dan dat ghy de werlt bedriecht</l>
						<l>Met Hemels guychel-spel, en 'tzijn u eyghen dinghen,</l>
						<l>Slechs om u baat bedocht, en om het volck te dwinghen</l>
						<l>Tot sulcks als ghy begeert. Iphigenia, och!</l>
						<l>Iphigenia! Kint! </l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Nu Clitemnestra. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Droch!</l>
						<l>Lichtvaardighe weyfelaer, die door bedriechlijck vleyen</l>
						<l>My socht in handen van dees moordenaer te leyen:</l>
						<l>De waarom weet ghy wel, dan my ist onbewust.</l>
						<l>'T is Clitemnestra, Lief, u Moeder die u kust,</l>
						<l>Mijn soete zieltje, och! ô Goon! </l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Och, recht my weder.</l>
						<l>Ey my, my wort so bang. Staatdochters set my neder.</l>
						<l>'K voel over al mijn leen de voorbood vande doot.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Iphigenia, Lief, rust in u Moeders schoot.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Indien 't Diana zou al even zalich achten</l>
						<l>'K liet my in plaatse van Iphigenia slachten,</l>
						<l>Om door dit lichaam de Goddinne vander Zee</l>
						<l>Te stillen. </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>Dat 's een man. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Vlysses spotter mee,</l>
						<l>Ghelijck als ghy wel weet: dan ghy die 't lant in roeren</l>
						<l>Gebracht hebt, bruyct hem maer om 't schelmstuc te volvoeren,</l>
						<l>Dat ghy, ô Paap! bedacht slechs om u eygen baat,</l>
						<l>En daar Vlysses u, om opmerck vande staat,</l>
						<l>De rug in stijft: dan neen. O neen, ghy sult niet komen</l>
						<l>Tot uyt-voer van het quaad aan ons luy voor ghenomen,</l>
						<l>Al zoudt heel Griecken lant ghedyen tot den val.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eury.</speaker>
						<l>Acht ghy geen Godsdienst? </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Ja 'k: Maar dese niet met al.</l>
						<l>Euripylus ghy maackt het alle dagen grover.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Wat komt my, Moeder, in mijn jonghe Jaren over?</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Hervat de moet mijn hert: want ziet de Godheyt het</l>
						<l>V klacht verhoort, daer komt u Vader tot ontset.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Het vierde bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Iphigenia. Agamemnon Ulisses. Eurypylus. Clitemnestra.
						Protesilaus.</stage>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Mijn Vader! </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Ha myn Kint! </l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Ip.</speaker>
						<l>Waer toe ben ic geschapen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlis.</speaker>
						<l>Soud Agamemnon zich versetten met de Wapen</l>
						<l>Wel durven om dees saack? </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>'K verseker u wel neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>'K verseker u wel ja. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Mijn Dochter zyt te vreen.</l>
						<l>Myceensche Vrouw, wat baart den Hemel onghelucken!</l>
						<l>Mijn Lief, een Paap zoeckt u uw' Dochterken t'ontrucken,</l>
						<l>En op te offeren dat onder Godsdiensts schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>'t En waar Vlysses deed, wat zoud Eurip'lus zyn,</l>
						<l>Toch anders als een windt daar niet aan is bedreven?</l>
						<l>Vlysses ist van wien de rug hem wort ghesteven,</l>
						<l>Dien mostmen dryven tot het Griecksche Legher uyt,</l>
						<l>Men soud als dan met desen Geestelijcken guyt</l>
						<l>Wel beter deech doen. </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>E.</speaker>
						<l>Hoe? waer voor zult ghy my schelden?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Hoe twee-spalct ghy toch dus de trotse Griecksche Helden?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Komt Dochter. Komt mijn Vrou, ick sal u doen verstaan</l>
						<l>'t Verborgen van dees zaack. </l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ul.</speaker>
						<l>Hoe, laatmen haar so gaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Prot.</speaker>
						<l>Kent ghy u kloeck ghenoch so soeckt het te beletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Hoe na zoud ghy der u wel durven om verzetten?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Ontsetter u niet in. </l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ul.</speaker>
						<l>Ick ben al vry ghesteurt.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Niet eens Itaachsche Vorst, 't is nu dit volck haar beurt,</l>
						<l>Men moet voor dees tydt dit so lange laten sloeren,</l>
						<l>Tot dat wy met ghewelt het weten uyt te voeren.</l>
						<l>En daar toe weet ick raadt, ist by aldien dat wy</l>
						<l>Te winnen weten maar Achilles op ons zy.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Vlysses. Euripilus.</stage>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Ul.</speaker>
						<l>Dan zal 't te laat zijn, want zy zullen haar versteken.</l>
						<l>Zy gaander vast me deur. </l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eu.</speaker>
						<l>Daar sal niet aan ghebreken,</l>
						<l>Laat my daar mee begaan. Het sal wel lucken, beydt:</l>
						<l>Een sake van ghewicht wort met geen hevicheydt</l>
						<l>Ghevordert: oock en pleecht te zyn niet uwe wijse.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>'K weet dat langmoedicheyt is in een Vorst te prijsen:</l>
						<l>Dan wie ken t' aller uur verheeren zyn ghemoedt,</l>
						<l>Wanneer door lastering ontsteken wort het bloet?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Protesilaus mocht zyn snap wel eens berouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulis.</speaker>
						<l>Ick zal 't int binnenst' van mijn herte wel onthouwen.</l>
						<l>Toch Palamedes is ons meerder inde weegh,</l>
						<l>Die barst niet uyt, maar seyt zyn woorden wel so sneegh,</l>
						<l>En spits, en weet zijn doen veel looser te besteken:</l>
						<l>Indien ick ken aan dien sal ick my 't meeste wreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>Ja, 't waar wel orbaar dat hy met een deel aan kant</l>
						<l>Gheholpen wierd, en dat het maar naar eens verstant</l>
						<l>Beleydt wierd' na mijn sin, dan souden hier de saken</l>
						<l>Door de veelhoofdicheyt niet meer op 't hollen raken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Gheluckich is het Lant, en wast van dach tot dach,</l>
						<l>Daar maar een Vorst alleen door wijsheyt en ontsach</l>
						<l>Sijn volck alleen beheerst, en breydelt dat met wetten,</l>
						<l>Die tijds ghelegentheyt en Godsdienst beyde zetten.</l>
						<l>Siet dan, ô Griecken! aan u wanckelbare staat,</l>
						<l>By veelen gheregeert, daer elck om eyghen baat</l>
						<l>Sijn eyghen oordeel schijnt veer voor 'tghemeen te soecken,</l>
						<l>En daar d'inwoonders d'een den anderen verkloecken</l>
						<l>Door Kerck-twist, diemen om Iphigenia ziet,</l>
						<l>Oft zy Diana sal gheslachtet zijn of niet.</l>
						<l>Saligh' Euripylus, wie derft in twijfel trecken?</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eur.</speaker>
						<l>'T schijnt dat de grooten hier met God en Godsdienst gecken,</l>
						<l>Vlysses wat een tydt beleven wy toch nu?</l>
						<l>Wil Agamemnon dus, zyn Kroon beloof ick u.</l>
						<l>Twyfelt hy te voldoen de wil der grooter Goden?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulis.</speaker>
						<l>Dat blijckt wel, want hy wil zyn Dochter haar niet dooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eury.</speaker>
						<l>Hy moet, of ick berey hem binnenlandtsche twist,</l>
						<l>En his het volck op hem, wel eerder als hy 't gist.</l>
						<l>Ick steldt wel al in roer. Het sal mijn niet ghebreken</l>
						<l>Aan die macht, dat ick sal de klare Water-beken</l>
						<l>Veranderen in bloedt, door moort, die man aan man</l>
						<l>Bedryven sal, waarop daatlijck sal volghen dan,</l>
						<l>So veer hy op zyn oude Vryheydt wil volherden,</l>
						<l>Dat dese steden tot puyn-hoopen sullen werden;</l>
						<l>De boomen galghen, en het woest onvruchtbaar veldt</l>
						<l>Een Kerrick-hof, daar romp op romp rot, door 't gheweldt</l>
						<l>Van dese tong, die my een trommel sal verstrecken,</l>
						<l>Om 't Volck te ruyen op, dat 't harnas aan sal trecken</l>
						<l>So ras ick 't maar ghebied. Laat hy dat dencken vry,</l>
						<l>Als ick spreeck, dat dan Godt spreeckt yverich door my.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulis.</speaker>
						<l>Alst doet Euripylus, 'k voel hert en ziel beweghen</l>
						<l>Door uwer woorden kracht: de Goden is hy teghen</l>
						<l>Die teghen u is. Maar heyl'ge Priester siet</l>
						<l>Vlysses hier, die 't al wil doen wat ghy ghebiet.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Eurypy.</speaker>
						<l>Daar voor staat u der Goden zegen te verwachten,</l>
						<l>En aller menschen gunst, die u meer zullen achten</l>
						<l>Als Agamemnon zelfs: siet eens so veel vermach</l>
						<l>De Gheestelijcke staat, dat zy den Vorst 't ontsach</l>
						<l>Benemen ken, wanneer hy sich met goet ghenoeghen,</l>
						<l>Tot sulcks als wy ghebien, niet heel en al wil voeghen.</l>
						<l>Dat haar de Overheyt volkomen heerschappy</l>
						<l>Toe-rekent, dat is niet, ghelijck Vlysses ghy</l>
						<l>Wel weet dat zy luy niet bequaam zyn tot regeeren,</l>
						<l>Ten zy zy 't eerst van my en mijns ghelijcke leeren.</l>
						<l>Maar eer de tydt verloopt, zo dient hier niet ghebeyt,</l>
						<l>Dan datelijck ghewrocht: midts de ghelegentheyt</l>
						<l>Ons schijnt te dienen, om de saken uyt te voeren.</l>
						<l>Doet d' uwe op den tent van Agamemnon loeren,</l>
						<l>En n eerstich nemen acht wie datter in en uyt</l>
						<l>Soud moghen gaan. Voor al dat zy ons dese Bruyd,</l>
						<l>Iphigenia 'k meen, niet looselijck versteken.</l>
						<l>En ick sal midlertydt Achilles hier van spreken,</l>
						<l>Die 'k wijs sal maken dat wy 't opperste ghebiedt</l>
						<l>Hem gheven willen, schoon al meenen wy het niet;</l>
						<l>Om 'tvoordeel sal hy sich op onse zyde gheven.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Het vierde bedrijf. Vyfde toneel.</head>
					<stage>Ulysses. Griecksche Soldaten.</stage>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Uly.</speaker>
						<l>Dat snood' gheselschap is volkomelyck bedreven</l>
						<l>Op allerley bedroch. Ick moeter nu me deur,</l>
						<l>Dan waar ick die ick was, en stondet in mijn keur</l>
						<l>Oft ick dit wederom mocht aangaan ofte laten,</l>
						<l>Ick sweert, zy souden my so schoon niet weder praten.</l>
						<l>Dan, laas! wat ist, ick merck te laat haar schelmery,</l>
						<l>Want zy staan zelfs na 'tgheen dat zy beloofden my:</l>
						<l>Dat is de Kroon op 't hooft, die zy wel willen gheven,</l>
						<l>Des dat die, diese draacht, naar hare wil moet leven.</l>
						<l>'K gun Agamemnon wel die tytelen van eer:</l>
						<l>Daar toe en kryghen zy Vlysses nemmermeer,</l>
						<l>Die ghene Konings Kroon op 't hooft en zoud begeeren,</l>
						<l>Of zoud oock willen voorts volkomelijck regeeren,</l>
						<l>So wel die luyden, als de minste van 'tghemeen.</l>
						<l>Waar zyn de dienaers? voort, gaat datelijcken heen</l>
						<l>De Tente van de Vorst wel nauw ronts-om besetten,</l>
						<l>Daar ghy ghestadich oock wel neerstich sult op letten,</l>
						<l>En gade slaan voor al dat Clitemnestra, nocht</l>
						<l>Iphigenia niet word elders heen ghebrocht.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Vijfde bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Agamemnon. Palamedes. Nestor. Protesilaus.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Noch Palamedes wijs, nocht Nestor seer ervaren</l>
						<l>En kennen my, eylaas! voor schande niet bewaren.</l>
						<l>Wat ist, en wat sal 't zyn, of ick my veynse schoon,</l>
						<l>Mijn waarde Dochterken Godsdienstelijck te doon?</l>
						<l>Wat sal die veynsery mijn anders toch verstrecken,</l>
						<l>Als voor den volcke' bedeckt met Godes Godheydt gecken?</l>
						<l>O gruwel, datmen dus met een Godsdienstich schijn</l>
						<l>De slechte menschen, die verleydt van Papen zyn,</l>
						<l>Moet mompen, om also te stillen haar ghemoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pala.</speaker>
						<l>Dit doet de Vorst maar om een quader te verhoeden,</l>
						<l>Niet om den Volckeren in heyloos mis-verstant</l>
						<l>Te styven, neen geensins. </l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Neen Agamemnon, want</l>
						<l>Door dit u doen, so schoon in 's blinden yvers oghen,</l>
						<l>En wort gheen Godheyt, maar Afgodery bedroghen:</l>
						<l>Ey laat den yveraar dan spelen met zijn pop.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Had elcke Grieck mijn sin men smeeter liever op.</l>
						<l>'T is waar bedaarde Vorst, 'k en heb daar oock niet teghen,</l>
						<l>Dat, wat aan 't veynsen van die Godsdienst is gheleghen,</l>
						<l>Seer weynich is belangt; dan denckt dat midler tydt</l>
						<l>De Griecksche Vorsten al haar aansien raken quijt,</l>
						<l>So ver s'er laten van haar Onderdanen dwinghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>'T waar wel te wenschen dat de saken beter ginghen</l>
						<l>Protesilaus als zy teghenwoordich gaan:</l>
						<l>Maar dat ghy 't meent, ô Vorst, met drieschen en met slaan</l>
						<l>Te beteren, dat's niet, 't syn averechtsche tyden.</l>
						<l>Hier is nu niet te doen dan dulden, veynsen, lyden,</l>
						<l>Waar meed meer voordeels voor den Vorst en voor de staat</l>
						<l>Ghedaan sal worden als met dat dat ghy ons raat:</l>
						<l>Want so men met ghewelt de saken woud' herschicken,</l>
						<l>Soo brackmen onsen bandt van eendracht heel aan sticken,</l>
						<l>En 's Vorsten goede saack, die billijck is en recht,</l>
						<l>Stond' lijckwel dan noch an den uyt-komst van 't gevecht.</l>
						<l>Waer toe dan lijf en goedt zo sorchlijck 'tavontuuren,</l>
						<l>Dat toch behouden wert met haarluy te verduuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Verduuren Nestor? </l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Ja verduuren, want so ty</l>
						<l>Dit so twist-ziecke volck haar wil heeft, so sult ghy</l>
						<l>Bevinden datse strack tweedrachtich met malkand'ren</l>
						<l>Weer worden sullen, want haar aardt is oft met and'ren,</l>
						<l>Oft met haar selleven te twisten, dat 's haar lust.</l>
						<l>'t Sijn vrienden van 't ghekijf, en haters van de rust,</l>
						<l>En 't aansien dat de Vorst, so 't schijnt, nu wort benomen,</l>
						<l>Dat ken hy dan ter tijdt met woecker weer bekomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Prot.</speaker>
						<l>Neen Nestor, wort den Vorst van dit volck eens ghehoont,</l>
						<l>Ghy sult bevinden dat zy stracks daar een ghewoont</l>
						<l>Of maken sullen, als zy meermaals lieten blijcken;</l>
						<l>Derhalven hoort de Prins een voet-steed niet te wijcken,</l>
						<l>Maar blyven op sijn stick, en dryvent moedich deur,</l>
						<l>Als dan hield zyn ontsach de Vorstelijcke geur,</l>
						<l>Die 'k anders met de voet van Papen zie vertreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pala.</speaker>
						<l>Dit werck is door gheen dwang, maar door beleydt en reden</l>
						<l>Alleene wederom te brenghen op zijn stel.</l>
						<l>Laat Nestor raden, en de saken sullen wel</l>
						<l>Protesilaus gaan: men veynst nu maar om voordeel.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Sulck veynsen doen altydt in noot de luy van oordeel.</l>
						<l>Legt over hoe 't hier staat, en hoe 't hier is ghestelt,</l>
						<l>Ghy sult dan vinden dat de saken met ghewelt</l>
						<l>Niet uyt te voeren zijn, dus laat het soetlijck sloeren</l>
						<l>Tot beter tydt en stondt, want die 't uyt zoude voeren,</l>
						<l>De groote meen ick, zijn zelfs door der Papen list,</l>
						<l>Door baat en staat-zucht met malkanderen in twist.</l>
						<l>Des Konings Broeder zelfs is oock den Koning teghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Dat denck ick, wanter hem het meest is aan gheleghen.</l>
						<l>Ja zo veel, dat hy om zijn Helena alleen,</l>
						<l>'t Gantsch machtich Grieckenlant gebracht heeft op de been:</l>
						<l>So veel vermoghen zyne laffe Vrouwen lusten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Al dat waar niet, liet hy mijn Dockterken noch rusten.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Hy doet dat niet, ô neen, maar 't is Euripylus,</l>
						<l>Die blinde yveraar: door wien de Griecken dus</l>
						<l>Aan 't rasen zyn gheraackt: 'twort al door hem ghedreven,</l>
						<l>De schult is niemant dan hem maar alleen te gheven.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>En kenment hem niet slaan door reden uyt het hooft?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>So schielijck niet, want hy hartneckelijck ghelooft,</l>
						<l>(Door faut van oordeel) dat zyn salicheydt ghelegen</l>
						<l>Is in syn sinlijckheyt: toch 'k meen men hem beweghen</l>
						<l>Zoud kennen, by zo verd de tijdt leed datmen van</l>
						<l>Vlysses boefte mocht hem grondich spreken an,</l>
						<l>In wien niet quaats en sien dees oordeloose gasten,</l>
						<l>Daar hy 't nochtans so grof maackt dat zyt sien en tasten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Maar Menelaus dan, die vry wel verder siet,</l>
						<l>Oft selfs Achilles meed, en soud men die dan niet</l>
						<l>Omsetten kennen? Want dat mannen zijn van oordeel.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Veel minder noch, want zyt maar doen om eyghen voordeel,</l>
						<l>Wel beter wetende, als dat Diana zou</l>
						<l>Bloedt-dorsten na de ziel van een onnos'le Vrou.</l>
						<l>Somtijts zyn yv'raars noch door reden te verwinnen,</l>
						<l>Maar die beroerte slechs om eyghen baat beginnen,</l>
						<l>En worden nimmermeer door reden oft bescheyt</l>
						<l>Van haar voornemen quaat van yemant afgheleyt:</l>
						<l>Ja selfs door gheen gheweldt, door dien zyt loos belegghen</l>
						<l>Met Geestlijck volck, en daar is teghen niet te segg hen:</l>
						<l>Ghelijck d'ervarentheyt de Griecken dat wel leert.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Maar t'eene quaat wort dick met 't andere gheweert;</l>
						<l>Dat zy dan sochten door Euripylus te poghen,</l>
						<l>Dat selfde socht ick weer door Calchas te vermoghen,</l>
						<l>En Calchas meend ick was Euripylus te loos.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pala.</speaker>
						<l>Jaa 'y, maar Euripylus is Calchas weer te boos,</l>
						<l>Te valsch, en t'onbeschaamt, ontsiet hem niet te lieghen,</l>
						<l>Als hy zijn weer-party daar maar meed mach bedrieghen:</l>
						<l>En al zyn aanhang gaat oock al de selfde gang.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Die leughenaar die lieght zijn leughenen so lang</l>
						<l>Tot dat hy self meent dat zijn oude leughen waar is.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Maackt dat het volck eens wijs, hoewel 't so openbaar is</l>
						<l>Als 't licht der Sonne dat hj selfs de Maan belieght,</l>
						<l>En onder dat verdeck d'eenvoudighen bedrieght,</l>
						<l>Die het niet weten of zijn tong spreeckt Godes Wetten,</l>
						<l>So datse zyn ghehart haar ziel daar voor te setten.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Prot.</speaker>
						<l>Men soud door Wapenen haar dat wel maken moe.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Oft moedich wel misschien, en brengent daar wel toe.</l>
						<l>Dat zy, door noot gheparst, te kampen souden waghen</l>
						<l>Mee die, die sy voorheen ootmoedichlijck ontsaghen.</l>
						<l>Protesilaus uwe moedicheyt is groot,</l>
						<l>En u ghetrouwicheyt, ghetrou tot inder doot,</l>
						<l>Gheloof ick seker, maar 'tkomt steeds so niet gheleghen,</l>
						<l>Gheweldt met weer gewelt grootmoedich te staan teghen.</l>
						<l>Set daarom, bid ick u, die middel uyt u sin.</l>
						<l>Want 't quaadt is nu, ô Vorst! te verd ghekropen in,</l>
						<l>'t Is int begin versuymt, doe was het voor te komen,</l>
						<l>En nu ist veel te laat haar met ghewelt te tomen:</l>
						<l>En onse schult ist dat zy ons zyn boven 'thooft.</l>
						<l>Zy moeten zijn gheweest van sinnen heel berooft,</l>
						<l>Die, doe de Griecken eerst begonnen God te eeren,</l>
						<l>De eerste Priesters, om den Vollicke te leeren,</l>
						<l>Oft uyt Egypten, of van elders buytens Lands</l>
						<l>Beriepen, ghelijck oft de Griecken aan verstands</l>
						<l>Ghenoech ontbrack, hoewel de vrye Griecksche Landen</l>
						<l>Wt-leveren, alst blijckt d'uytmuntenste verstanden.</l>
						<l>Sulcx datmen Parth, noch Meed', noch war'ghe Arabier,</l>
						<l>Nocht oock gheen overloos' Egyptenaren hier</l>
						<l>Behoeft te halen om den vollicke te stichten.</l>
						<l>O neen men soud dat met de Griecken wel verrichten,</l>
						<l>Na wien men nimmermeer had om te sien, ghelijck</l>
						<l>Men moet na dese doen, die maar het Griecksche Rijck</l>
						<l>Ten dienst staan om 'tghenot, en uyt gheen waar bewegen,</l>
						<l>Ghelijck de Lant-zaat doet, die van natuur ghenegen</l>
						<l>Is tot de dienste Gods, en om ten dienst te staan</l>
						<l>Zijn Overheyt als een gheboren Onderdaen:</l>
						<l>Daar wy het teghen-deel van vreemde huurelinghen</l>
						<l>Nu draghen moeten, die door 't slechte volck ons dwinghen</l>
						<l>Tot sulcx als haar belieft, oft immers schiet int hooft,</l>
						<l>Want zy en hebben 't Recht, noch Rechter trou belooft.</l>
						<l>Soo dat heel Griecken-lant deez' en d'aanstaande plaghen,</l>
						<l>Hoe swaar zy vallen, moet gheduldelijcke draghen,</l>
						<l>Om dat int eerste des regeerings zijn versuymt</l>
						<l>Twee dinghen, 'teene datmen al te grooten ruymt</l>
						<l>Haar gaf, in plaatse datm' er hadde moeten binden</l>
						<l>Met eeden aan den Heer haar yet wes t'onderwinden</l>
						<l>Dat hem was teghen, en dat hy niet vond' geraan.</l>
						<l>Het tweede dat nu meed de saken qualijck gaan,</l>
						<l>Is datmen hier in plaats van Burgeren, geboren</l>
						<l>Van ouder af-komst, en uyt goeden huyz' verkoren,</l>
						<l>Maar vreemdelingen heeft, die 'r tieren ghelijck of</l>
						<l>Ons lands-man tot het ampt des Priesters was te grof,</l>
						<l>En oft hy van de Goon gheen harsens had ghekreghen.</l>
						<l>Een volck van Aulis af, zuydoostewaarts gheleghen,</l>
						<l>Dat in Egypten lant met strenghe slaverny</l>
						<l>Wel eertydts was gheplaacht, en is gheworden vry</l>
						<l>Door eenen Moses, die 'r uyt de dienst-huysen leyde</l>
						<l>Van Phar'o de Tyran, door veelderley verscheyde</l>
						<l>Behendicheen, en heeft ses hondert duysent mans</l>
						<l>Personen, veertich jaar door meen'gen suuren kans,</l>
						<l>Door swaard, door pest, door dorst, door diepe water-stromen</l>
						<l>Ghesleept, voor datse zyn int rechte lant ghekomen.</l>
						<l>Om dit veelsinn'ghe volck te houden int bedwang</l>
						<l>Van Gods en Werelts Wet, ging Moses dese gang.</l>
						<l>Het opperste ghesach heeft hy selfs heel behouden:</l>
						<l>Sijn Broeder Aaron, die 'y volkomelijck vertrouden,</l>
						<l>Gaf hy het Priester ampt, door Goddelijck bevel:</l>
						<l>Dat was gheen vreemdeling. En op dat 't alles wel</l>
						<l>Mocht in den lande gaan, so lang als hy 't beheerde,</l>
						<l>Most Aron spreken maar het gheen dat hy begheerde,</l>
						<l>En dit ging taam'lijck wel dies Moses leven uyt;</l>
						<l>Dan dese ordening nam na zijn doot een stuyt:</l>
						<l>Want men begon terstont om de vooghdy te wryten,</l>
						<l>Die toch ten lesten viel te beurt de Aronyten.</l>
						<l>Met vallen, opstaan, en met groote moeyten wierdt</l>
						<l>Dit hoofdeloose volck so langhe dus bestiert,</l>
						<l>Tot dat haar raadsaam docht te kiesen eenen Koning,</l>
						<l>Veel meerder met de naam, als daadt, in Is'rels woning,</l>
						<l>De Koning, na den aardt der Koningen ghemeen,</l>
						<l>Woud (als het reden lijckt) 'tghebieden heel alleen</l>
						<l>Tot hem betrecken, sonder yemandt yets te vragen:</l>
						<l>Maer des Prophetens last en kond dit niet verdraghen,</l>
						<l>Die 'y neffens hem had, en hy maackten 't so, dat hy</l>
						<l>Niet meer verstreckte dan een doode schildery,</l>
						<l>En 'tvolck dat kreech aan hem ten deele een misnoeghen,</l>
						<l>Waar door ten lesten hem zyn vyanden versloegen.</l>
						<l>Na dese David quam, een Man van groot verstant,</l>
						<l>Die op een ander wijs regeerde 't Jootsche Landt.</l>
						<l>Wat deed' hy dan? Maar hy (de vorighe ghebreken</l>
						<l>In staats beheersinghe wel hebbende doorkeken,</l>
						<l>Sulcks dat hy hem verstont de saken allerley)</l>
						<l>Verstrecten de Propheet en Koning alle bey.</l>
						<l>Dat was de rechte slach, en 't waar voor lant en luyden</l>
						<l>Van Godt te wenschen, dat de saken noch op huyden</l>
						<l>So gingen; want dan soud noch erghe staat-suchts list,</l>
						<l>Nocht Papen mis-verstant ons maken dese twist.</l>
						<l>Een Paap kent al in roer nu stellen met zijn kallen,</l>
						<l>En 't oproer kennen zy niet stillen met haar allen:</l>
						<l>En Agamemnon 't is hier niet op sulck een voet</l>
						<l>Te brenghen, dan alleen door een ghedwee ghemoet:</l>
						<l>Dat is de middel, Vorst, daar door ghy sult betomen</l>
						<l>Dit volck, en metter tijd u aansien weer bekomen.</l>
						<l>Ghy sult mijn woorden waar bevinden, want ghy kent</l>
						<l>Noch lange leven: maar ick die ben op het endt</l>
						<l>Van myne daghen, sal misschien dit niet beleven.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Och! dat my Nestor oock gheen beter raadt kan gheven:</l>
						<l>Nu wel, aan 't veynsen dan, dat ick met herten rouw</l>
						<l>Begin, op dat ick beyd, mijn goedt en bloedt behouw.</l>
						<l>O Calchas! Calchas! wat sult ghy my komen raden?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Vijfde bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Calchas. Agamemnon. Protesilaus. Palamedes. Nestor.</stage>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Nu Agamemnon, nu, zyt doch so niet beladen</l>
						<l>Met dese zaack. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Wel aan, hoe salter dan me gaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Al wel. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Al wel? </l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Ja Vorst, na dat de dingen staan.</l>
						<l>Want van Achilles hebt ghy toch niet goets te hopen.</l>
						<l>Die 'm nu ten lesten door het onbeschaamd'lijck lopen</l>
						<l>Van dien Euripylus, gheuytert heeft, en hy</l>
						<l>Verklaart hem t'eenemaal op Menelaus zy.</l>
						<l>Ghelijckwel moet ghy noch hem alles goets vertrouwen:</l>
						<l>Want 't Legher sonder hem niet blyven ken behouwen,</l>
						<l>En hy en is niet valsch, ghelijck ons allegaar</l>
						<l>Syn trouwe diensten zyn ghenoechsaam openbaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Achilles op haar zyd? Al hadmen 't my ghesworen,</l>
						<l>'K en had het noyt ghelooft, want ick hem hebbe horen</l>
						<l>Dat vollick lasteren, gheen uur gheleen, so seer</l>
						<l>Als yemant doen mach. Wel 'k gheloof nu niemant meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>So staan de saken. En so haest ick dit kon mercken,</l>
						<l>Begon ick, groote Vorst, met alle vlyt te wercken,</l>
						<l>Om Clytemnestra, en de jonge Koningin,</l>
						<l>Wat van den handel is, wel vast te beelden in:</l>
						<l>En heb haar onderrecht hoe datzer voort sal draghen.</l>
						<l>Z'is seer ghemoedight. </l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Ag.</speaker>
						<l>Wel, ick sal 't haar selver vraghen.</l>
						<l>Iphigenia met haar Moeder haalt my hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Hoe eer, hoe liever, want het is nu, Vorsten, schier</l>
						<l>De tydt dat 't yvrich volck, met dit spel inghenomen.</l>
						<l>Tot rasens toe, sal om Iphigenia komen:</l>
						<l>En dat 's te stuyten nocht met reden nocht ghewelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Heeft Calchas dat maar met Diana wel bestelt,</l>
						<l>So sal 't wel lucken. </l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Dat? Ja dat insonderlinghe.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>So dat niet wel bestelt en waar voor alle dinghe,</l>
						<l>Den aanslach en waar niet. </l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Daar gaat vry vast in, want</l>
						<l>Van uwe sterrif-dagh. Men soud met sulcke woorden,</l>
						<l>Iphigenia, Lief, u Moeder wel vermoorden;</l>
						<l>Maar Calchas, die 't bedroch der Priesteren verstaed,</l>
						<l>Heeft dien Eurypylus verhindert in sijn quaed.</l>
						<l>'K heb die Diana hier al dichte byder handt.</l>
						<l>'K sal voor Vlysses quaadt u wesen een behoeder.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Vijfde bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Calchas. Iphigenia. Agamemnon. Clitemnestra. Protesilaus. Nestor.
						Palamedes.</stage>
					<sp who="#calchas">
						<l>Iphigenia komt met haar beleefde Moeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Myn Vader wat belieft zyn groote Majesteyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Mijn Dochter, Calchas seyd my dat ghy zyt bereyt</l>
						<l>Tot d' offerhande van de Griecken voorghenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Hy seydt de waarheyt, schoon al waar ick hier ghekomen,</l>
						<l>Mijn vader, om den zoon van Thetis voor mijn Man</l>
						<l>Te trouwen, nu ick sie dat ick u meerder kan</l>
						<l>Hier mede dienen, wil ick my vrywillich gheven</l>
						<l>Alleen tot dit niet, maar al soud in ernst mijn leven</l>
						<l>Oock ghelden, so en sal Vlysses nemmermeer</l>
						<l>Door dese middelen gheraken aan u eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Neen Dochter dat en soud u Moeder nimmer lyden.</l>
						<l>In eeuwicheyt en sal my niemant so verblijden</l>
						<l>Als mijn Vlysses met zijn goddeloos gheboeft,</l>
						<l>Doe 'k hier belande, door u sterf-dach heeft bedroeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Men lette datmen oock door Calchas niet bedroghen</l>
						<l>En werde. </l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cl.</speaker>
						<l>Neen: want ick gheloof mijn eygen oghen.</l>
						<l>'K heb met Diana selfs, oft immers met die Vrouw</l>
						<l>Ghesproken, so dat ick volkomelyck vertrouw:</l>
						<l>Ja niet alleen vertrou, maar ben versekert mede.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-der-priesteren">
						<speaker>R.D.P.</speaker>
						<l>Noyt en beleefden wy in Griecken beter dagh!</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cly.</speaker>
						<l>Ziet wat den yver in d'eenvoudigen vermagh.</l>
						<l>In uwe dood, mijn Kind, waent 't volck haer heyl gelegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Wien soud' zy niet met haer onnoselheyd bewegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cly.</speaker>
						<l>Achilles, ghy die sijt van Goddelijck geslaght,</l>
						<l>Waer toe heeft afgoods-dienst en staet-sucht u gebracht?</l>
						<l>Achilles! waerom moet Iphigenia lijden?</l>
					</sp>
					<sp who="#achilles">
						<speaker>Ach.</speaker>
						<l>Om dat dat willen de gevaerelijcke tijden.</l>
					</sp>
					<sp who="#euripylus">
						<speaker>Evr.</speaker>
						<l>Om dat de Godheyd selfs ons dat also gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vly.</speaker>
						<l>Dat isser oorsaeck van alleen, en anders niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iph.</speaker>
						<l>Ulijsses dan most ghy u met de saeck niet moeyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Cly.</speaker>
						<l>Ghy niet. Want wt uw' borst maer leugenen en vloeyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Ghy geeft dees' saecke by de wijsen minder schijns.</l>
					</sp>
					<sp who="#protesilaus">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>D'eenvoudigen bedrieght hy lijck'wel met sijn grijns.</l>
					</sp>
					<sp who="#tersites">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Protesilaus siet wel voor u met u kaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Daer 't schort aen reên sal hy 't met onverstand volmaecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#menelaus">
						<speaker>Men.</speaker>
						<l>Verwacht ghy, Vorsten, dan het wterste geweld?</l>
					</sp>
					<sp who="#calchas">
						<speaker>Cal.</speaker>
						<l>Neen Menelaus. Neen. Hoe sijt ghy dus ontsteld?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nes.</speaker>
						<l>Tot ware Godsdienst kreeghmen niemand oyt door dreygen.</l>
						<l>Ghy Menelaus (die 's Lands voordeel, en u eygen</l>
						<l>Noch al veel meerder in 't wt-voeren van dees' saeck</l>
						<l>Soeckt als een yder weet, 't schijnt dat ghy met vermaeck</l>
						<l>Dees' slachting aendrijft, daer ghy van natuure tegen</l>
						<l>Behoord te sijn, en als een bloed-oom te bewegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iph.</speaker>
						<l>Neen Nestor by so ver 't bewegen my den dood</l>
						<l>Onthiel, heel Griecken bleef (dat weet ick) in de nood,</l>
						<l>Daer om, op dat ghy meught der Goden zegen erven</l>
						<l>Wil ick Goods-dienstigh tot u aller welstand sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nest.</speaker>
						<l>Stelt dan, Myceensche Vorst, u herte toch te vrede.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Aga.</speaker>
						<l>Te vrede? Moet ick niet? die van twee quaden een</l>
						<l>Moet kiesen, seyde my vlus Calchas, kiest het kleen,</l>
						<l>So mach ick dan dit quaat voor 't kleynste nu verkiesen.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Pal.</speaker>
						<l>Dat ist, want ghy u Kindt en aansien beyd verliesen</l>
						<l>Sout Agamemnon, by aldien ghy met ghewelt</l>
						<l>V teghen 't volck, en teghen Papen had ghestelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#clitemnestra">
						<speaker>Clit.</speaker>
						<l>Daar komt Euripylus met zyn bloedtgier'ghe Reyen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vijfde bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Iphigenia. Vlysses. Euripylus.</stage>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iphi.</speaker>
						<l>Nu Moeder waar toe dient toch dit onnodich schreyen?</l>
						<l>Wel Griecken, waar toe dus al t'samen int gheweer?</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>ulys.</speaker>
						<l>Om u te halen. </l>
					</sp>
					<sp who="#iphigenia">
						<speaker>Iph.</speaker>
						<l>Ey, legt vry de wapens neer:</l>
						<l>Men sal, Vlysses, my tot Goddelijcke dinghen,</l>
						<l>Door driessen noch door staal ten ghener tyde dwinghen,</l>
						<l>O neen, ick onderworp my selfs de wil der Goon.</l>
						<l>Wel aan, Euripylus, ghy komt om my te doon,</l>
						<l>Ten welghevalle van Diana, die de Winde</l>
						<l>De Griecksche vloot onthoudt, ten wrake van haar Hinde,</l>
						<l>Dat Agamemnon in haar heyl'ghe beemde schoot.</l>
						<l>Boet nu de misdaadt met Ephigenias doot,</l>
						<l>Op dat de Griecken, die in Aulis zijn benepen,</l>
						<l>Voor Troyen komen met haar wel bezeylde Schepen.</l>
						<l>Wie van de slechtsten hoop soud' so kleenhartigh wesen</l>
						<l>Dat hy alsulck een dood in dienst van 't Land sou vresen?</l>
						<l>Voorwaer ick ben een Vrou, maer van so grooten deughd</l>
						<l>Dat ick die dood niet schroom, op dat ghy winnen meught.</l>
						<l>Ick sterf tot boete Gods, ick sterf u tot versoen.</l>
						<l>Ick sterf onnosel om daer mede te voldoen</l>
						<l>De groote misdaat van mijn seer bedroefde Vader,</l>
						<l>Ick sterf noch aldermeest voor u luy allegader:</l>
						<l>Want, Griecken, sterf ick niet, so quam 't ghy tot den val,</l>
						<l>En al u aanslach was op Troyen niet met al.</l>
						<l>Indien ghy Troyen dan verovert na mijn leven,</l>
						<l>So moet ghy my de eer van d' overwinning gheven.</l>
						<l>Laat ick u Moeder eens omhelsen voor het lest.</l>
						<l>Rust Vader, rust, want ick sterf voor 'tghemeene best.</l>
						<l>Wan-gund' my dat niet, dat, my met meer and're vromen,</l>
						<l>Ten dienst van 't Vaderlant het leven wort benomen.</l>
						<l>Wel aan Euripylus, nu Priester maackt het kort.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vijfde bedrijf. Vijfde toneel.</head>
					<stage>Diana, met haar Reye.</stage>
					<sp who="#rey-van-diana">
						<speaker>Rey van Diana</speaker>
						<l>Hout op, eer dat ghy 't bloet onnoselijcke stort</l>
						<l>Van een onschuld'ge Maaght, ick ben niet so bloetgierich,</l>
						<l>Dat ick (wanneer ick sie den mensche goedertierich,</l>
						<l>Boetvaardich voor mijn groote Godheydt knielen neer)</l>
						<l>Het leven selven der leedwesende begheer.</l>
						<l>Ghy zult u Griecken nu van desen uur af wachten,</l>
						<l>Iet anders 't mijnder eer te dooden en te slachten</l>
						<l>Dan Hinden maar alleen, die 'k my van deser tyd,</l>
						<l>Tot allen tyden toe, houdt heylich toe ghewyd.</l>
						<l>Gheeft my de Maghet, en neemt ghy dees witte Hinde,</l>
						<l>En offertse my inde schaduw vande Linde,</l>
						<l>Die ghy sult ginder int boschage vinden staan.</l>
						<l>Ick ben, ô Griecken! met dees offer nu voldaan:</l>
						<l>Ghy mooght wel over Zee na Troyen veylich varen,</l>
						<l>Ick sal voor 't storten van de golven u bewaren:</l>
						<l>En die voort aan bevrijd wil zyn van alle smert,</l>
						<l>Die kniel voor Gode neer en offer hem zyn hert.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
