<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000222" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Ithys</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Samuel</forename>
						<surname>Coster</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2371985</idno>
					<idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/cost001rako01_01/cost001rako01_01_0011.php</idno>
					<title>Samuel Coster, Samuel Coster's werken, R.A. Kollewijn (ed). De Erven F.
						Bohn, Haarlem 1883</title>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Samuel Coster: Ithys. Amsterdam: Cornelis Lodewijcksz. vander Plasse,
						1615.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="baucis">
						<persName>Baucis</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="caralena">
						<persName>Caralena</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="coridon">
						<persName>Coridon</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="daphne">
						<persName>Daphne</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="grusella">
						<persName>Grusella</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="ithys">
						<persName>Ithys</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="procne">
						<persName>Procne</persName>
					</person>
					<personGrp sex="UNKNOWN" xml:id="reyen">
						<persName>Reyen</persName>
					</personGrp>
					<person sex="FEMALE" xml:id="silvia">
						<persName>Silvia</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="thereus">
						<persName>Thereus</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="tityrus">
						<persName>Tityrus</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-09">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1615">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>

			<docTitle>
				<titlePart>Samuel Costers</titlePart>
				<titlePart>Ithys</titlePart>
				<titlePart>TREUR-SPEL.</titlePart>
				<titlePart>Vertoont inde Nederduytsche Academie, int Jaar 1618. Op
					Kermis.</titlePart>
				<titlePart>Tvveede Druck.</titlePart>
				<titlePart>Over.al. Thvys.</titlePart>
				<titlePart>t'Amsterdam,</titlePart>
				<titlePart>Voor Cornelis vander Plassen, aen de Beurs, Inden Italiaenschen Bybel.
					1619.</titlePart>
			</docTitle>


			<div type="preface">

				<head>Den rymer tot de lezers.</head>
				<p>De Boeckverkoopers om de nieugierigheyt der leesgierigher menschen met haer
					voordeel te voldoen, ziin zeer gauvv in 't opspeuren van schriften, dieze
					dencken dat aen den man zullen vvillen, schicken daar om al, vvat hares oordeels
					den Druck vvaerdich is, te bekomen, zonder aenzien of het de vvil des makers is
					of niet, die nochtans het meeste zegghen daar in behoordt te behouden, om dat
					niemant dan hem de mislaghen ghevveten vvorden. De eerst uyt-verkochte druck van
					dit miin Treur-spel ken ick niet, en dat voor al om het mom-aensicht daer mede
					het voor den dach komt: Voorts ziinder in menichte van falen die by miin schult
					niet toe en komen, menichte van reghelen daer uytghelaten, anderen nae den zin
					des Druckers verandert, een staart daar achter aan gelapt, die nochte miins is,
					nochte daar niet aan en schict. Dit hebbe ick alleen tot vvaarschouvvinghe van
					de lief-hebbers vvillen zeggen, op datze niet dat, dat inden Jare viifthien,
					maar tegenvvoordich voor C.L. vander Plassen gedruct is, voor het miine
					houden.</p>
				<p>Vaert vvel.</p>

				<p>S. Coster.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Sprekende persoonen.</head>
				<castItem corresp="#thereus">
					<role>Terevs.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#procne">
					<role>Progne.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#philomela">
					<role>Philomela.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ithys">
					<role>Iihys.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#baucis">
					<role>Bavcis.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#caralena">
					<role>Caralena.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#silvia">
					<role>Silvia.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#grusella">
					<role>Grvsella.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#titirus">
					<role>Titirvs.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#coridon">
					<role>Coridon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#daphne">
					<role>Daphnis.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#reyen">
					<role>Reyen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#alecto">
					<role>Alecto.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#megaera">
					<role>Megaera.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#tisiphone">
					<role>Tisiphone.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eristheus">
					<role>Eristhevs.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#twee-dienaars">
					<role>2 Dienaers.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#twee-staat-joffers">
					<role>2 Staet-joffers.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div n="1" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste bedriif. Eerste toneel.</head>
					<stage>Caralena. Silvia.</stage>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Cara.</speaker>
						<l>Twijffel van 't goedt, toekomend' ons belooft,</l>
						<l>Maeckt in voorspoet van zinnen ons berooft,</l>
						<l>Verleyt zo veer door valsche re'en den mensch,</l>
						<l>Dat hy veel meer, als 't zalich, acht zijn wensch.</l>
						<l>d'Eeuwighe Goon dit ziende stelden strack</l>
						<l>Op 't hooft een kroon den beste, dien zij 't pack</l>
						<l>Betrouden meest tot voorstant van de goen:</l>
						<l>Door straf ghevreest laet quaet-aert 't quaet te doen.</l>
						<l>Maer vroom-aerdt laet de zond uyt lieft van deucht,</l>
						<l>Want hyze haet, en mijdt zulck ongheneucht.</l>
						<l>'t Valt quaat-aerdt zuur, ziet hy de vrees van Wet,</l>
						<l>Die de natuur op 't quaet-doen heeft gheset.</l>
						<l>Vroom-aert leeft vry, en nae zyn eyghen lust</l>
						<l>Vrolijck en bly, als quaet-aerdt niet en rust,</l>
						<l>Door Rechters straf, wiens oordeel hem bezwaert,</l>
						<l>Onder wiens staf de vromen zijn bewaert.</l>
						<l>Luckzalich zijn de Landen daer een Heer</l>
						<l>Heeft daedt als schijn, en zoeckt der Goden eer.</l>
						<l>Dat groot geluck heeft d'Hemel ons verleent,</l>
						<l>Dat oorlochs druck gheen Princen zond' beweent.</l>
						<l>Maer 't vruchtbaer landt tot lijfs nut wordt bezeyt,</l>
						<l>Wiens milder handt geeft tien-vout alsmen 't meyt.</l>
						<l>'t Voortvoedend' Vee op woecker kaut het gras,</l>
						<l>In tijdt van vree pluckt d'Herrebst veel gewas.</l>
						<l>De vree maeckt rijck, en rijckdom hoverdy,</l>
						<l>Die zijns ghelijck zeer nood' ziet aen zijn zij,</l>
						<l>Daer uyt komt twist, die elck lang willich heucht,</l>
						<l>En niet eer slist voor noot ons dwingt tot deucht.</l>
						<l>Vreed' is daerom geen oorzaeck van dit quaet,</l>
						<l>Maer deze mom, die schoon voor d'oogen staet,</l>
						<l>Dat's Rijckdoms pracht, die door 't vleesch ons behaecht,</l>
						<l>Van God veracht, en d'oorzaeck dat hy plaecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>De Nymphen van dit Wout zijn rijcker dan de Princen,</l>
						<l>Want zy om 's Werelts gout gheen ander staet en winsen</l>
						<l>De Nymphen brenghen deur met vrolijck werck den dach,</l>
						<l>Met minne-kuskens en met onbezorcht ghelach.</l>
						<l>Ey God-ghelyck geslacht, vergaert ghy vast de rancken,</l>
						<l>Om Baccho voor de klaer en zoete Wijn te dancken?</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caral</speaker>
						<l>Hurckt Nymphe by my neer, vlecht oock voor u een krans,</l>
						<l>Om met 't ghezelschap flus te zinghen aen den dans.</l>
						<l>Nu Silvia zit neer, en windt met dese draetjes</l>
						<l>Des Wijn-godts hoetjes t'zaem van s'Somers groene blaetjes.</l>
						<l>De lodderlijcke Mey bebloemt en groen begraest</l>
						<l>Die lockt my in dit Bosch, daer 't windtjen koeljes blaest.</l>
						<l>Nu Nimphe daer, ziet daer. Siet daer noch groene spruytjes.</l>
						<l>Breyt nu een kransjen uyt zoo veel verscheyde kruytjes.</l>
						<l>Ziet daer de Wijngaert-blaen, de Maechde-palm en Klim,</l>
						<l>God-lieve Lauwer-groent, dat Lof en is niet slim.</l>
						<l>Mijn Nimphelijn, schackeert de Bloemkens door den ander.</l>
						<l>Een heb ick 'er ghereet. </l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silv.</speaker>
						<l>Waer toe dan noch een ander?</l>
						<l>Voor 't Hardertjen misschien, 't dwinglantjen van u hart.</l>
						<l>Ja Caralena, ja, hoe datmen u meer sart,</l>
						<l>En quelt u met u lief, hoe dat ghy gauwer luystert.</l>
						<l>Schijnpruylend' denct ghy vast waerom oft noch niet duystert,</l>
						<l>Hoe traech daelt oock de Son, hoe langzaem komt de nacht,</l>
						<l>Nimphe de nacht, die nacht die 't Hardertjen verwacht,</l>
						<l>Om dat zijn Nimph hem gan dat hy in 't somber midden</l>
						<l>Zijn Lief om weer-liefd dan mach onbeluystert bidden.</l>
						<l>Waer zijn toch d'Harders nu? se zijn voorwaer wel koel.</l>
						<l>Nochtans in Titirus was eertijts wel ghevoel</l>
						<l>Van liefd', of is hy, he! in 't Veldt om loof te snyen?</l>
						<l>Ziet daer, dat's min, de blos getuycht zijn vyerich vryen,</l>
						<l>En 't klockent hertjen klapt 't gheen schaemt de spraeck belet.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caralena</speaker>
						<l>Neen, Tytirus heeft noyt zijn zin op my ghezet,</l>
						<l>Maer 't momplen is dat hy Grusella nu zal trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>Grusella? neen, dat zoud' haar alle beyd' berouwen.</l>
						<l>Haer Daphnis mintze, zo dat Tityrus haer nau</l>
						<l>Zoud' moghen spreken aen. Aminta kreech een grau</l>
						<l>Dees daghen aen de rey, als hyer wilde kussen,</l>
						<l>Mit loncktenz' op haer lief, dat die zoud' komen blusschen</l>
						<l>Haer minne-lust, dan hy noch vry wat jong bejaert</l>
						<l>Vont zich door kindsche schaemt, zoo 't scheen, daer in beswaert,</l>
						<l>Voort gingze pruylend' heen en heeft de dans verlaten,</l>
						<l>Gaf Daphnis loos de seyn datze met hem woud' praten.</l>
						<l>Ick merckten 't, dan ick zweegh, hoe wel hy van mijn handt</l>
						<l>Droop zonder spreken af. </l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Car.</speaker>
						<l>Dat's immers groote schant.</l>
						<l>Zy gheeft de Nimphen reen om arch van haer te peynzen.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>In groote liefde ken een Minnaer qualijck veynzen.</l>
						<l>V Tityrus is meed', ey Caralena, vol</l>
						<l>Van zulcke schantjes, want hy loopt als half voor dol</l>
						<l>Van veers voorby u deur meest alle daghe zwieren,</l>
						<l>En als hem yemant moet, ken hy zich nau bestieren,</l>
						<l>Door dien hy meent dat elck wat van zijn vryen weet.</l>
						<l>Maer Caralena, nu, zegt toch eens in 't secreet</l>
						<l>Waerom zijn vryery niet voortgaet zoo voorspoedich,</l>
						<l>Als die begonnen wiert? spreeckt teghens my vrijmoedich,</l>
						<l>Ick zweer u dat ick 't zal verberghen in mijn hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caralena</speaker>
						<l>Ey Silvia zwijcht stil, vernieuwt my toch gheen smart,</l>
						<l>Die 'k door liefds teghenspoet zo langh heb moeten draghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>'t Is Caralena goedt de noodt eens uyt te klaghen,</l>
						<l>En dat dan teghens een die men de zaeck vertrout.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caralena</speaker>
						<l>Mijn Moeder haet hem. En ghy weet s'is swack en oudt,</l>
						<l>'k En zoud' haer daerom nood met teghen-wil versteuren,</l>
						<l>Oft oorzaeck was haers doots, alst licht'lijck kond ghebeuren.</l>
						<l>Myn Moeder, Nimphjen, heeft by jongs gewoont in 't Hof,</l>
						<l>Zo dat z'er noch van roemt te zijn ghekomen of.</l>
						<l>Dan (laes!) ten is gantsch niet tot Tityrus zijn voordeel:</l>
						<l>Ghy weet dat yder daer verkeert uyt spreeckt het oordeel</l>
						<l>Van deugt, waer na, zo 't schijnt, dat d'Hoveling wel poocht,</l>
						<l>Dan neen ze, z' hebben al begeertens borst ghezoocht,</l>
						<l>En zijn door rijckdom nu gheworden opgheblazen,</l>
						<l>Zoo datze niet en doen dan van haer afkomst razen,</l>
						<l>Die groot is door haer goet, en zelden door haer deucht,</l>
						<l>Of 'tis groot door diens deucht van wien nu niemant heucht,</l>
						<l>En Tityrus ken, noch wil, gheen wyder afkomst tellen,</l>
						<l>Dan van zijn zelven, die y met re'en voor d'eerst gaet stellen,</l>
						<l>Want hy zoeckt door zijn deucht te worden van 't gheslacht</l>
						<l>De best, en maken dat 't om hem werd groot gheacht.</l>
						<l>Dats immer meerder lof van eygen deucht te roemen,</l>
						<l>Dan dat men zich tot pronck zijns ouders naem moet noemen.</l>
						<l>En veel Klappeyen heeft mijn Moeder aen haer snoer,</l>
						<l>Die 'm lelijck beelden af, als van natuer een Boer,</l>
						<l>Een plompaert, al te slecht om by my te verkeeren,</l>
						<l>Ze zegghen lasterlijck, hy komt om my t'onteeren:</l>
						<l>Sulcx dat mijn Moeder (die dit altemael ghelooft</l>
						<l>Wat oude klapsters haer staech blasen in het hooft)</l>
						<l>Heeft Tityrus gheboon by my niet meer te komen,</l>
						<l>Die noyt nochtans van my zijn afscheyt heeft ghenomen.</l>
						<l>Dus Nimphjen ist gheslacht daer liefd' voor buyghen moet,</l>
						<l>En acht dat meerder als ze ware deuchden doet,</l>
						<l>Zoo zeer heeft de ghewoont het best in haer bedurven,</l>
						<l>Straf houtze mijn, ick heb ter nauwer noodt verwurven</l>
						<l>Te moghen komen by 't gheselschap, dat vergaert</l>
						<l>In Bacchus eer, de Godt die voor ons heeft ghespaert</l>
						<l>De Wijn, als Ceres 't broodt, zorghdraghers van ons leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>Is dat uws Moeders zin? zo gaet het u dan even</l>
						<l>Alst hier voortyden gingh met Corydon, wiens min</l>
						<l>Op Ida was ghegrift, met Idas hart en zin.</l>
						<l>Dan Thelos, Vader van die schoone jonghe Maghet,</l>
						<l>Dien 't Houlijck beter van Ax met zijn kindt behaghet,</l>
						<l>Die lemt haer staech aen 't hooft, met bidden en met dwangh,</l>
						<l>Te trouwen Ax, die staech zo zuur ziet en zoo bangh,</l>
						<l>Een oude suffaert, dien de leden langh al waren</l>
						<l>Van ouderdom verstijft, dan ken wel nau vergaren</l>
						<l>Het overschot van ghelt, dat 't luck hem heeft verleent,</l>
						<l>Hoe wel 't gheen rust en gheeft, ghelijck men zotlijck meent,</l>
						<l>Maer groote zorghe baert, met staghe vrees voor stelen.</l>
						<l>Wtzinnich is de mensch behanghen met juwelen,</l>
						<l>Met zijd' op zijd' om 't lijf, gantsch onnut voor de koud.</l>
						<l>De zijd' is maer tot pronck, alleen de voeringh zoud</l>
						<l>Van onse kleeren licht de goe natuur vermaken.</l>
						<l>Dat 't lichaem meest behoeft, 'tgoekoope warmer laken</l>
						<l>Gheeft Godt ons aldermeest, en wort van ons veracht,</l>
						<l>Die 'm daer in mack'lijck kleedt, wordt als half zot belacht.</l>
						<l>Wat heeft on-eenicheyt den mensch bereydt al plaghen?</l>
						<l>Als geert, die zond' heeft in quaed eyghendom behaghen,</l>
						<l>Slockt in al 's werelts goet, en maeckt sich selven rijck,</l>
						<l>En maeckt oneffen dat te voren was ghelijck.</l>
						<l>Rijck zijn vernoecht noch niet in stillicheyt de menschen,</l>
						<l>Maer steken na de naem, daerom ze dapper wenschen:</l>
						<l>Doen 't blijcken met ghebouw en kleeren datze zijn</l>
						<l>Van macht, en z hebben nau van machticheyt een schijn.</l>
						<l>Die machtich is van daech, leydt morghen ne'er ghestooten.</l>
						<l>De grootste val gheschiet ghemeen'lijck aen de grooten.</l>
						<l>De zonde baert de straf, de straf was niet zoo zwaer,</l>
						<l>Van 't zalich volck voortijts, wiens zonde minder waer.</l>
						<l>Ze waren gast-vry, en z'en haan maer kleene hutten,</l>
						<l>Ghemaeckt slechs om de windt en reghen uyt te schutten.</l>
						<l>Nu bout men hooch en wijt, nu bout men groote zondt,</l>
						<l>Een schamel vreemdelingh moet slapen als een hondt,</l>
						<l>By nacht dick op de straet, onveylich by de boeven.</l>
						<l>Waer toe dan 't groot ghebouw, wanneer wy 't maer behoeven</l>
						<l>Tot pronck, en pack-huys van een onverzade gheest,</l>
						<l>Dien toch in vol-op noch ghebreeckt het aldermeest?</l>
						<l>Ons Ouders woonden vry in haer stroo-daeckjes rustich:</l>
						<l>En nu woont slaverny in 's Conincx Hof onlustich:</l>
						<l>Daer nochtans tot vermaeck de mueren zijn vergult,</l>
						<l>De Zuylen Marmor, maer met haet en nijdt ghevult.</l>
						<l>De pracht en maeckt geen weeld, noch geeft geen goet genoegen,</l>
						<l>Maer die noecht, die wel ken zijn zin na 't noodich voegen:</l>
						<l>Die mensch is rijck: dus leyt gemoets ghemack en rust</l>
						<l>In 't teghenstaen van onverzadelijke lust.</l>
						<l>Zo zijn noch op het Landt veel slecht verachte Boeren,</l>
						<l>Die door natuur, en niet door leer, sulck leven voeren,</l>
						<l>Als Tityrus. </l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caral.</speaker>
						<l>Zwijght stil, daer komt hy zelver aen,</l>
						<l>En heeft al om den hals een Krans van Klimops-blaen,</l>
						<l>En 't hooft is rondts-om meed' met 't zelfde bladt besteken.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>Laech Caralena, laech, zoo zien wy nu de treken</l>
						<l>Van 't Hardertjen, dat sich van mijn beroemt soo seer.</l>
						<l>Schuylt Caralena, schuylt, komt sitten by my neer.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Tvveede tooneel.</head>
					<stage>Tityrvs. Caralena. Silvia</stage>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tit.</speaker>
						<l>'k Zie Nimph noch Nimphs gelijck: nochtans is dit de linden</l>
						<l>Daer Coridon my zeyd' dat ick mijn Lief zou vinden.</l>
						<l>Ha Linde! Linde groen, indien mijn Nimphjen heeft</l>
						<l>Gheweest te dezer stee, zoo bid ick u en gheeft</l>
						<l>Mijn heete minnaer toch daer van een vriend'lijck teken,</l>
						<l>My dunckt het lof beweecht, en kondet t'zoude spreken.</l>
						<l>Mijn Caralena. Lief! Waer zijt ghy toch mijn Vrouw?</l>
						<l>Versteeckt u niet voor dit u Hardertjen ghetrouw.</l>
						<l>Nu Corydon, 'tis wel, dit zijn noch d'oude parten,</l>
						<l>Ghy stiert my harwaerts heen, en seght, die ghy van harten</l>
						<l>Bemint, die zit alleen daer ginder in het gras.</l>
						<l>'k Vraech hem noch wie? hy seyd' 't mijn Caralena was.</l>
						<l>Dan isser niet, ick weet datzer zeer haest zal wezen.</l>
						<l>Ick ben vol pijns, dien ghy alleen Lief kent ghenezen</l>
						<l>En soud' misschien, waer 't niet u moeder die 't belet</l>
						<l>Wiens hart met geert na staet en rijckdom is besmet.</l>
						<l>Nootdruft vernoecht haer niet. Wat dan? ist min, of meerder?</l>
						<l>Ze wil ghenoech. Waer ist? Ze werpt ghenoech ter neder</l>
						<l>Door wil van meer, waer inze meent 't ghenoech bestaet.</l>
						<l>Ick hebt al datze zoeckt, en word' als arm versmaet.</l>
						<l>'k Ben wel ellendich, ja 'ck, 'k verstreck wel hondert armen</l>
						<l>Ick derf het alderwaertst, mijn Liefken, uyt mijn narmen:</l>
						<l>Mijn lief uyt mijn ghezicht, door 't oude wijf haer dwang</l>
						<l>Die 'k spreken zal van daegh, al zach ze noch zo bang.</l>
						<l>De Wijn-godt gunt my dat, dien wy nu zullen dancken</l>
						<l>En loven van de Wijn, besteken met de rancken.</l>
						<l>Het sap dat ons de VVijn-godt gheeft</l>
						<l>Doet 't harte wel verheughen</l>
						<l>Des Minnaers die liefdts gonsten heeft</l>
						<l>Maer my hoe zoudet meughen?</l>
						<l>Ick weet van liefd', ick ken haer kracht</l>
						<l>Ick hoor de Minnaers klaghen</l>
						<l>Als haer haer Liefken niet en acht</l>
						<l>Dan ick kan 't al verdraghen</l>
						<l>Veel liever had ick meerder pijn</l>
						<l>En om haer meer te dencken</l>
						<l>Als door haer onkun vry te zyn</l>
						<l>Van smarten die my krencken</l>
						<l>Het Houlijck maeckt twee Lyven een</l>
						<l>Maer liefd' vereent twee zielen</l>
						<l>Diens lijckheyt trouw, en anders gheen</l>
						<l>Of 's lijfs trou sal vernielen</l>
						<l>Ons zielen aengheboren min</l>
						<l>Doet elck elcks pijn ghevoelen</l>
						<l>Soo dat wy twee met eenen sin</l>
						<l>Zijn denckend' 's anders boelen</l>
						<l>Ick sie mijn Lief, al isser niet</l>
						<l>Ick voelse met ghedachten</l>
						<l>'t Gheen my ontwakend' dick verdriet</l>
						<l>In slapeloose nachten</l>
						<l>Ghedachten die niet stil en staen</l>
						<l>Doorloopen alle dinghen</l>
						<l>Die doen my leydt en vreuchden aen</l>
						<l>'k Had vreuchd' kond' ickze dwinghen</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Derde tooneel.</head>
					<stage>Terevs, Tityrvs, Caralena, Silvia</stage>
					<sp who="#thereus">
						<l>Ras Harder neemt u spriet, en loopt door 't dichte wout,</l>
						<l>Daer zich het schuwe Wilt met menicht' in onthout.</l>
						<l>Ziet gau of ghy daer niet het varsche spoor kent vinden</l>
						<l>Van 't vluchtich Hart, vervolcht van mijn zo snelle Winden.</l>
						<l>En let zeer wel oft oock in 't loopen is ghewent,</l>
						<l>En brengt my strack bescheyt, ick ry nae 't ander ent.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Caralena. Silvia. Tityrus</stage>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caral.</speaker>
						<l>Och Nimphelijn wat raet? Hier is gheen plaets te vluchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>De liefd en niet de vrees doet Caralena zuchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caral.</speaker>
						<l>Neen Silvia, de vrees, om dat hy my bemint:</l>
						<l>Want zo mijn Moeder my in 't wout by hem bevint,</l>
						<l>En zal ick immers niet by 't selschap moghen blyven,</l>
						<l>Maer zitten t'huys by haer, en hooren niet dan kyven.</l>
						<l>Dus bid ick laet my toch wat loopen aen d'een zy.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Of Caralena vlucht, z'en is daerom niet vry,</l>
						<l>'k Heb niet alleen het spoor, maer 't lieve Wilt ghevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caral.</speaker>
						<l>Dan dat niet daer de Prins u heeft om uytghezonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>Bij liefd' is altijt schaemt. Het vluchten is onnut.</l>
						<l>Toef Caralena, toef, ghy hebt u schandt beschut,</l>
						<l>En Tityrus betoont te zijn de trouste Minnaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>De luckichst' was hy meed', waert dat hy waer verwinnaer</l>
						<l>Van Plebula. </l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silv.</speaker>
						<l>Ghelijck ghy van elck and're zijt.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Lief Caralena. </l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Car.</speaker>
						<l>Nu ziet dat ghy u vermijdt.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Ick mijd' my noch te veel. </l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Car.</speaker>
						<l>Gelijck de Minnaers peynzen.</l>
						<l>Zult ghy dan voor dees Nimph u niet met allen veynzen?</l>
						<l>Dijn onbeschaemtheyt maeckt my me niet onbeschaemt.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>'t Is liefd' die van u onbeschaemtheyt wordt ghenaemt.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>Dus doende stoockt ghy 't vuyr, dat g'eerder uyt mocht blussen:</l>
						<l>Ey nu, 't is schand. </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityr.</speaker>
						<l>Daer is gheen schand' in 't kussen.</l>
						<l>De Zon die maeckt den dach, en gheeft het aerdtrijck licht,</l>
						<l>Dan zelf ontfangt hy 't eerst uyt mijn Liefs klaer ghezicht.</l>
						<l>Roem ick, o Nimph! te zeer, de liefde doet my roemen,</l>
						<l>De liefde dwingt my dat ick haer Goddin moet noemen.</l>
						<l>De liefde dwingt my hem niet langher nu t'ontzien,</l>
						<l>Die Thracien ghebiedt, terwijl ick alleen dien</l>
						<l>V Caralena, Lief! Wat isser aenghenamer?</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>Maer dat ghy Tereus dient is Tityrus bequamer.</l>
						<l>Op 't laten staen staet straf, en op het doen staet loon.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Maer min loon, als mijn is 't ghezicht uw's aenschijn schoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>Vreest daer voor meerder straf, als u zoud' zijn te derven</l>
						<l>Mijn by-zijn voor een wijl. </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tit.</speaker>
						<l>Dats alle uurs eens sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>Sturf Tityrus zo dick, 't en was voor hem niet goet.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Mijn Lief, 't is noch veel quaer, 't is sterven in 't ghemoet,</l>
						<l>Dat zo veel lasten niet als 't lichaem ken verdraghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>'t Is dunckt my uyt ghewoont dat alle Minnaers klaghen,</l>
						<l>En sterven met de mondt, dan zelden metter daet.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Hoop looft den Minnaer 't geen daer na hy vyerich staet:</l>
						<l>Anders moest hy van hitt' gansch hopeloos versmachten.</l>
						<l>Mijn Lief! men ken in ons gheen ware liefd' betrachten,</l>
						<l>Ten zij men ons ghebiedt yet dat wy noode doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>En of ick u ghebood? </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tit.</speaker>
						<l>Gebiedt. </l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Car.</speaker>
						<l>Ghy zult u spoen</l>
						<l>Om te volbrenghen 't geen u Tereus heeft bevolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Moet ick dan Lief alleen door 't nare Wout gaen dolen?</l>
						<l>Neen, Tityrus en zal. Lief laet u Minnaer toe</l>
						<l>Dat hy zijn bootschap dan met zijns liefs kuskens doe,</l>
						<l>Diem verghezelschappen, en zijn ghemoet verheughen.</l>
						<l>Nu 't hartjen wilt als 't mijn, al worstelt schaemt daer teugen.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Carale.</speaker>
						<l>Nu Tityre gaet heen dat ghy niet langher draelt,</l>
						<l>Licht komt hier d'een of d'aer die op ons vryen smaelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Ghy wacht Lief te vergeefs hier na meer Harderinnen,</l>
						<l>Ghy zult z'al in de schauw van Ceres eycke vinnen:</l>
						<l>Waer Corydon, diem' daer begaf bij 't zelschap zoet,</l>
						<l>Verheuchden zeer mijn hart, mijn zin en mijn ghemoet,</l>
						<l>En deed' my groote dienst met blyde tijng te brenghen,</l>
						<l>De tijng van u, by wien hem Tityrus wil menghen,</l>
						<l>Hy seyd' my dat hy u had hier ter plaets ghezien.</l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Caral.</speaker>
						<l>Voorwaer hy is bequaem om neering te verspien,</l>
						<l>Of daerze niet en is, ze metter haest te maken.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Dat's by ons groote lof. </l>
					</sp>
					<sp who="#caralena">
						<speaker>Car.</speaker>
						<l>En 't meeste dat wy laken.</l>
						<l>Ick ga. Komt Nimphjen, laet ons dan daer loopen bij.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus</speaker>
						<l>Sal Caralena dan een ander aen u zy</l>
						<l>Gaen vrolijk hippelen, en u zoete zang ghenieten?</l>
						<l>Zoo mach my Coridon u bootschap wel verdrieten.</l>
						<l>Nu ben ick van de dans, en van mijn Lief die'k min,</l>
						<l>Dat's Coridon de baet die'k door u bootschap win.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Silvia. Grvsella</stage>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>Daer vond' ick haer alleen, en doe 'k haer wat wou quellen</l>
						<l>Met Tityrus haer Lief, doe gingze my vertellen</l>
						<l>All' deze dinghen, die 'k u Nimphjen heb ghezeyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Grusel.</speaker>
						<l>Ey Minne! leyder Min! met wat een onbescheyt</l>
						<l>Doorboordy met uw' flits het jeuchdich teder hartjen.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia</speaker>
						<l>Zo doet hy Nimphjen, ja 'y, en speelt dan menich partjen</l>
						<l>Tot quel en onlust van die zy pijnlijck heeft ghewont.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Grusel.</speaker>
						<l>Hoe wel ken icker een, die, zo 'y maer eens de mont</l>
						<l>Zijns Liefs mocht kussen, en haer zoeten azem ruycken,</l>
						<l>Weerom verquicken zoud' en als een bloem ontluycken,</l>
						<l>Die 'm zavonts treurich sluyt als Phoebus van hem scheyt,</l>
						<l>En 's morgens door zyn komst zich vrolijck weer ontspreyt.</l>
						<l>Al wat natuur oock schiep, en gaf beweechlijck leven,</l>
						<l>Gheloof ick moet voor 't Wicht als overwonnen beven.</l>
						<l>De groote blixem, ja 'y, die 'y oock te met ontmant,</l>
						<l>En rockt het bloeghe stael zelfs Mars wel uyt zijn hant.</l>
						<l>Ist wonder dan dat wy, wy zwacke teder zielen,</l>
						<l>Voor zulcken stercken God ootmoedelijcke knielen?</l>
						<l>Ey neen, ey Nimphe neen! zo ras hy my doorschoot,</l>
						<l>Doe wenschten ick dat strack mijn Lief mijn min ghenoot,</l>
						<l>Die 't zelfd' oock hartich woud' en wasser toe ghenegen</l>
						<l>Zo zeer als ick, en noch is die en dat daer teghen,</l>
						<l>'t Schijnt datter noch altyt een weynichjen aen schort.</l>
						<l>Ick zwijch hier beter af, want my was tijdt te kort</l>
						<l>Zoo 'k aen 't verhalen quaem wat my is wedervaren.</l>
						<l>Dan nu zie 'k haest een endt, on dencke my te paren</l>
						<l>Met een, wiens liefden ick, en hy de mijn gheniet.</l>
						<l>Dus Nimphjen, laet ick u gaen zingen liever 't liet</l>
						<l>Daer van ick flus u zeyd', dan zult ghy u verwond'ren,</l>
						<l>En mercken dat de Goon hun niet van ons afzond'ren,</l>
						<l>Maer minnen ons, en bien ons vriendelijck haer handt:</l>
						<l>Want gister avont laet, als Coridon aen strandt</l>
						<l>Ging, om de kortste wegh zijn schaepkens t'huyswaerts hoeden,</l>
						<l>Ghebeurden hem wat vreemts. Wie zou toch dat vermoeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>Voort, houdt my toch niet op, terwijl ick zo verlang.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Grusella.</speaker>
						<l>Maer zoo 'y weer duynwaerts in zijn kudde dreef, en zang,</l>
						<l>En zang (zeg ick) een liedt van zijn hart, lijf en leven,</l>
						<l>Zoo quam een waterbaer daer pruyzend' aenghedreven,</l>
						<l>En storten neer aen strandt met een zeer groot gheluyt,</l>
						<l>En daer me stack Neptun 't hooft tot de barning uyt,</l>
						<l>Die 't vaersken had ghehoort van deez' verliefde harder,</l>
						<l>En zeyd' hem, minnaer hout, blijft staen, en loopt niet varder.</l>
						<l>Hy zeyd' hem niet, maer zang mee'n liedt alleens van toon,</l>
						<l>En neurident, ghelijck deez' Harder jong en schoon,</l>
						<l>Die zeer verlangde na zijns Liefkens bloosde wanghen,</l>
						<l>En zong zijn Nimph daerom dus 't liedtjen van verlanghen.</l>
						<l>De stille nacht ghenaeckt</l>
						<l>Daer Coridon na haeckt,</l>
						<l>Nu Phoebe gaet toch binnen</l>
						<l>Op dat de bleecke Maen</l>
						<l>Mach klaer en helder staen</l>
						<l>Met al haer Staet-Goddinnen</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>Dat lietjen is al out, want Nimphje 't jaer te Mey</l>
						<l>Zong Corydon dat al aen Mayas groote rey.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Dat's waer, dan 't geen Neptun weer zang zijn immers woorden</l>
						<l>Die ghy noch sterflijck mensch in rijm oyt zingen hoorden.</l>
						<l>Want Silvia zo ras als Coridon vernam,</l>
						<l>Dat hem yet ongewoons aen strant verzoeken quam,</l>
						<l>Stelden hy 't op der loop, begon met angst te suchten,</l>
						<l>Maer deze water-God beletten hem het vluchten,</l>
						<l>Niet door een straffe vloeck, noch door geen harde dwang:</l>
						<l>Maer lieflijck, vriendelijck, dus, met aengename zang.</l>
						<l>Verliefde Minnaer, hout</l>
						<l>VVat vlucht ghy zo nae 't wout?</l>
						<l>Aen strandt ist niet onveylich</l>
						<l>Segt my, waerom loopt ghy</l>
						<l>Zo schielick aen d'een zy</l>
						<l>En schout de Goden heylich?</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>'k Hadd 't me met Corydon door vrees ghestelt op 't loopen,</l>
						<l>Zoo 'k immers elders hadd' ghesien een veylich open.</l>
						<l>Wat Harder van dit Wout sach oyt den God des Zees?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Niet waer? toch hy bleef staen en songh weerom met vrees.</l>
						<l>'k En sach noyt Godt aen strandt</l>
						<l>Maer Bosch Goon wel op 't Landt</l>
						<l>En Nymphen aen de Beken</l>
						<l>Met die zijn daghlijcks wy</l>
						<l>Groote Neptune bly</l>
						<l>VVy kennen 's anders treken</l>
						<l>Dit scheen dat dezen God zo dapper doen bekoorden</l>
						<l>Dat hy hem weerom zang met deze zelve woorden.</l>
						<l>De treeckjes van de Min</l>
						<l>Zijn treeckjes na mijn zin</l>
						<l>Neptunus zoud' verlaten</l>
						<l>Zijn over-rijcke zee,</l>
						<l>Mocht hy dan 's avonts mee</l>
						<l>Met u Lief vrolijck praten</l>
						<l>En Corydon noch al in vrees vry wat verwart,</l>
						<l>Zong wederom een vaers, 'k loof met beschroomder hart.</l>
						<l>Al te bezorghde Godt</l>
						<l>Die 't onweer houdt in 't slot</l>
						<l>En dwingt de VVindt aen banden,</l>
						<l>Als 't diepe water roert</l>
						<l>En 't groote Schip ghevoert</l>
						<l>VVerdt op de drooghe zanden</l>
						<l>Hoort nu des Zee-gods zang, en hoe de Goden wenschen</l>
						<l>Haer te verheughen met de deuchdelijcke menschen.</l>
						<l>Of 't aenghenaemste Schip</l>
						<l>Te barst stiet op een klip</l>
						<l>Door kracht van Noorde winden</l>
						<l>En ick zach 't droevich aen,</l>
						<l>Zo zoud' ick nochtans gaen</l>
						<l>Naer u bestemde linden</l>
						<l>Doen wiert de Minnaer root, en docht hoe raedt ghy't zoo,</l>
						<l>En zang hem tot beken dit vaers, al deed' hy 't noo.</l>
						<l>De linde staet zo wijt</l>
						<l>Daer Corydon 's nachts vrijt</l>
						<l>En Lay bestemt, als 't duystert</l>
						<l>Ick meen (eylaes!) alleen</l>
						<l>By haer te zijn, ey neen</l>
						<l>Ey neen, wie heeft 't gheluystert?</l>
						<l>Gheluystert? zey de God, dat zal ick u doen weten,</l>
						<l>En heeft hem uyter Zee twee schelpen toe ghesmeten,</l>
						<l>Ghesloten op malkaer, en daer me tot hem riep,</l>
						<l>Leest daer in wie 't my klapt, ick duycke weer nae 't diep.</l>
						<l>Hy brack de schelpen op doe stond daer in gheschreven</l>
						<l>Dit vaers met gout op blau, en heeft het my ghegheven.</l>
						<l>De Zuyde winden zoet</l>
						<l>Daer niemant zich voor hoedt,</l>
						<l>dat zijn de trouwe boden</l>
						<l>die 't altemael verspien</l>
						<l>Zo gau en nau door-sien</l>
						<l>En klappen 't dan de Goden</l>
						<l>Dus komt het dat hy staech zich keert na 't zoete Zuydt,</l>
						<l>En bidt de lichte Wint met dit vaers om zijn Bruydt.</l>
						<l>Ey zwoele Zuyde VVindt,</l>
						<l>Recht van Neptuun bemint</l>
						<l>Blijft by my in 't bosschage</l>
						<l>En voeght u lieflijck daer</l>
						<l>Als looze koppelaer</l>
						<l>Van menighe vryage</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>Is Nimphe Corydon dit lijck-wel wedervaren?</l>
						<l>Of scharst ghy daer zo me? ghy doet toch zulks wat garen?</l>
						<l>Ick bid u dat ghy 't my niet qualijcken en neemt,</l>
						<l>Al twijffel ick daer aen, want 't dunckt my dapper vreemt:</l>
						<l>Toch even-wel en acht ick u niet leughenachtich,</l>
						<l>Maer Corydon, die toch is even onwaerachtich,</l>
						<l>Als meest al d' Harders van dit Traciische Wout.</l>
						<l>Wat zegt men? wyze Maeght die'r alderminst betrout.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzel.</speaker>
						<l>Nochtans en houd' ick dit voor gheen verzierde loghen,</l>
						<l>Al worden wy te met door zulcken droom bedroghen.</l>
						<l>Want Coridon is vroom, en was noyt in de naem</l>
						<l>Van leughenachtich, maer elck hout hem voor bequaem,</l>
						<l>Voor slecht, eenvoudich en voor t'eenmael onbedurven.</l>
						<l>Met reen, terwijl hy 't noyt met leughens heeft verkurven.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>Misschien en quam 't hem noyt zo wel als nu te pas</l>
						<l>Tot vord'ring van zijn Min, die 'y woud' dat nu hem was</l>
						<l>Goetgunstich aen zijn Lay. Ey Nimphe 't zijn maer treken,</l>
						<l>Om 's Liefs verstaelde ziel door God-lief schijn te breken.</l>
						<l>Toch 't is hoe 't is, 't is goet, 't is my wel datmen 't looft.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Gheloofden 't Laya maer, die 'm zo zeer leyt in 't hooft,</l>
						<l>Ick gun hem zeker wel, 'k woud dat hy kond verwerven</l>
						<l>Zijn Lief, die 'k zorgh dat hy weerom zal moeten derven,</l>
						<l>Ghelijck hy Ida dee. </l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silv.</speaker>
						<l>Om Liefs gunst ist ghedaen.</l>
						<l>Want als zijn Laya nu deez' tijding zal verstaen,</l>
						<l>En hoort wat groote gunst hem draghen goede Goden,</l>
						<l>Dan zal haar straffe Meuy (wiens bittere gheboden</l>
						<l>Zy nu ghedwonghen is t'ontzien, tot zijn bederf)</l>
						<l>Misschien bewegen, en hem jonnen dubbelwerf</l>
						<l>'t Gebruyck zijns Liefs, die 'y nu zo moet ter smuych gaen vryen.</l>
						<l>Dan liefd' en was gheen liefd', was liefd' gheen lieflijck lyen.</l>
						<l>Gruzella goe gespeel u Moeder die komt aen,</l>
						<l>Nu wil ick langher niet hier by u blyven staen,</l>
						<l>Maer voeghen my ten dans by Maeghden en ghezellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzel.</speaker>
						<l>Ick volgh u Nimphe strack, en zal u meer vertellen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Tvveede tooneel.</head>
					<stage>Bavcis. Grvsella.</stage>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauc.</speaker>
						<l>De wulpsche jonghe jeucht, gheneghen van natueren</l>
						<l>Tot vreucht, en kan toch nu in huys niet langher dueren.</l>
						<l>Haer leyt de pijp en bom van 't jaer noch in het hooft,</l>
						<l>En d'Harders zanghen op het plucken van het ooft,</l>
						<l>Van 't Vee te weyden, en van 't vruchtbaer Landt te bouwen,</l>
						<l>My gheeft niet nieuwer dan hoe dat zy 't al onthouwen.</l>
						<l>Grusell' heeft anders niet ghedaen de gantsche nacht,</l>
						<l>Dan zoetelijck ghespeelt, ghetuytert en ghelacht,</l>
						<l>En meent al haest te gaen daer d'Herderinnen paren,</l>
						<l>Ghelijck wy deden doe wy jonghe luyde waren.</l>
						<l>Dan mijn Grusella moet noch eerst eens gaen in stee.</l>
						<l>Grusella, 'k weet ze woud dat ick het voor haer dee.</l>
						<l>Dan neen, z'heeft tijdts ghenoech om dan haer noch te voegen</l>
						<l>By 't zelschap dat ze zoeckt, z'en zal niet wel ghenoeghen.</l>
						<l>Gruzella. </l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Grus.</speaker>
						<l>Moeder. </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bau.</speaker>
						<l>Voort Gruzel, 't en is noch gheen</l>
						<l>Tijdt na de dans te gaen, wat wildy dan alleen</l>
						<l>Daer zitte wachten toch na d'ander Harderinnen?</l>
						<l>En onder wylen kundt ghy mack'lijk draech-loon winnen,</l>
						<l>Van dit stuck wercks dat ons de stommen heeft gewrocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzel.</speaker>
						<l>Maer Moeder heeftze dat nu juyst t'ontijd bedocht?</l>
						<l>Ick bid u toeft daer meed' tot morghen mach het wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauc.</speaker>
						<l>'t Waer morghen veel te laat, Grusella, zoud ick vrezen.</l>
						<l>Voort, voort, 't is min als in een kleen half uur ghedaen,</l>
						<l>En 't loopt noch eens zo langh, ten alderminsten aen,</l>
						<l>Eer al de Knaepjes zijn en d'Harderinnen vaerdich.</l>
						<l>Hoe nu Gruzella? wat, hoe staet ghy dus onwaerdich?</l>
						<l>Oft woud ghy wel dat ick gingh tyen op de been?</l>
						<l>Ick zegh ick, hompelen voort en breken al mijn leen?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzel.</speaker>
						<l>Mijn Moeder, liever doe ick alles u begheeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>Zo doet, en 't voecht oock dat de kinderen d'ouders eeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Waar brengh ick dan dit wel en schoon-ghewrochte werck?</l>
						<l>Daer in ick, (Moeder ziet) een wonder dinck bemerck:</l>
						<l>Ist moochlijck dat men zo kan met de naelde neyen?</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>De Koningin wijst zy dat me zeer wel ken breyen,</l>
						<l>Dien wilze dat men 't zelf zal gheven in perzoon.</l>
						<l>Haer hoop is, meen ick wel, te kryghen een goet loon,</l>
						<l>Of door dit werck ten Hoof in kennis te gheraken.</l>
						<l>Daerom Gruzella wilt u stracx dan derwaerts maken,</l>
						<l>En dat ghy 't niemant gheeft dan zelf den Koningin,</l>
						<l>Dat is haer beed' op mij, dus gaet voldoet mijn zin.</l>
						<l>Ghy zult dan vroech ghenoech by 't zoet ghezelschap komen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Grvzella.</stage>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gru.</speaker>
						<l>Van deze boodschap had ick wel verdrach ghenomen.</l>
						<l>Ten waer mijns Moeders dwang, 'ken deedz' oock noch niet haest,</l>
						<l>Want koom ick spaed' ten dans (dat is het alderquaest)</l>
						<l>Zo moet ick boete doen met kuskens om te delen,</l>
						<l>Daer ick 't ghelick zo nood' van zommighe mach velen.</l>
						<l>Van al de knaepjes isser gheen die 'k liever zoen</l>
						<l>Als Daphnis, die my daer alleen ken dienst mee doen.</l>
						<l>Ghelijck bemint ghelijck, ghelijck zijn wy geboren,</l>
						<l>Van jaren en van staet, Daphnis zal 't nu niet horen.</l>
						<l>En of hy 't hoorden, 't was hem dan zo grooten vreucht,</l>
						<l>Ghelijck 't nu mij is hem te missen ongheneucht.</l>
						<l>Wat zoud' ick anders doen dan op de wech gaen peynzen</l>
						<l>Van onze vryery: Voor wie wil ick hier veynzen?</l>
						<l>In kleynheydt leef ick onbenijt</l>
						<l>Lof, lof, kleynicheydt, lof</l>
						<l>Het Hardertjen datter my vyerich vrijt</l>
						<l>Is van leden besneden</l>
						<l>'t Kan zeden trots eens in 't Hof</l>
						<l>Met zorgh en is hy niet gheplaecht</l>
						<l>Als de gierigaerts zijn</l>
						<l>Maer d'overvloedt hem als my mishaecht</l>
						<l>VVant wat baetze? verzaetze?</l>
						<l>Neen, haetze, want ze baert pyn</l>
						<l>Mijn Minnaers grove linde rock</l>
						<l>Die misstaet hem oock niet</l>
						<l>Noch oock zyn staf, zyn hazere stock</l>
						<l>Hy is machtich, warachtich</l>
						<l>Noyt klachtich van zwaer verdriet</l>
						<l>In hem leeft noch de oude mensch</l>
						<l>Daermen spottend' om lacht,</l>
						<l>die 't gierich goudt derft, en heeft zyn wensch</l>
						<l>Niet hatich, maer batich</l>
						<l>En statich na Gods-dienst tracht</l>
						<l>Het Vee, de Schapen zyn zyn lust</l>
						<l>Met wiens wol hy hiem dost</l>
						<l>En 't vroliick ghevoghelt dat nauweliicks rust</l>
						<l>die vermaken zijn daken</l>
						<l>VVy raken licht aen de kost</l>
						<l>Zo rustich zyn wy; ja zo vroo</l>
						<l>'k VVeet gheen meerder gheneucht</l>
						<l>VVy ruylden met onzen Koning al noo</l>
						<l>VVant 's Hofs weelden vereelden</l>
						<l>Men teelden daer zelden vreucht</l>
						<l>Het vrolijck laghe Boeren huys</l>
						<l>VVaer in zelden yet mist</l>
						<l>Ist kleyn, 't heeft wederom kleynder kruys</l>
						<l>Als het hooge vermoghe</l>
						<l>Bedroghen Hof vol van twist</l>
						<l>Geyl is 's Hofs liefd', oft alster wel gaet</l>
						<l>Is liefdes moeder 't ghewin</l>
						<l>Met t'zamen begeerte na grooter staet:</l>
						<l>VVy verkeeren met eeren,</l>
						<l>En zweeren een trouwe min</l>
						<l>Siet daer de Stadt ghenaeckt, 'k zie d'over hooghe mueren,</l>
						<l>'t Stee-volck behaechlijk, dan ick zalder niet lang dueren.</l>
						<l>Een groene wech ghevalt my beter als het pat</l>
						<l>Dus scharp en hart bestraet dat ons leydt na de stadt.</l>
						<l>Natuur boudt best, maer stadts wijs maeckt het lant veel slimmer,</l>
						<l>Met al haer straten eng en zulcken hoogh getimmer,</l>
						<l>Dat rijckdom giericheyt om gelt hooch bouwen doet.</l>
						<l>Maer ziet hoe slaechs dat my de Coningin ontmoet,</l>
						<l>Verzelschapt met een sleep van dart'le Hoofsche Vrouwen,</l>
						<l>Die met een gerich oog haer kostlijckheyt aenschouwen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Progne. Grvzella.</stage>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Nu zingt en springt het al wat in den Lande leeft</l>
						<l>En 't dankt zijn God te recht, die 'r kleedt en voetzel gheeft.</l>
						<l>Ick dancke mes de Goon voor deze goede gaven,</l>
						<l>Dan toch mijn hart dat blijft pijnlijck in rouw' begraven:</l>
						<l>Want mijn ghedachten zijn staech by de droeve ziel</l>
						<l>Mijns doode zusters, daer Athenen veel van hiel.</l>
						<l>En ick noch meerder: want ze was mijn lust en leven.</l>
						<l>Ey my! Wanneer zal my de droefheyt eens begheven?</l>
						<l>Wanneer versterft in my toch deze quelling groot?</l>
						<l>Niet eerder, vrees ick, voor dat my de koude doot</l>
						<l>Dit weel'ge Rijck ontschaeckt en voert my neer ter hellen</l>
						<l>By Philomel, dan zal haer Progne niet meer quellen.</l>
						<l>En lijck wel wild' ick nu van quel wel zijn bevrijt.</l>
						<l>Waerom vry ick my dan nu niet in deze tijt?</l>
						<l>Oft is mijn macht te kleyn, om die wil te volbrenghen?</l>
						<l>Voor zeker jaze. Want 'k en zoud' gheen druck ghehenghen</l>
						<l>Waert dat ick die na wil kond' met de voet vertreen,</l>
						<l>Want al het volck is vro, dan ick bedroeft alleen,</l>
						<l>Al hoor ick het ghegeul van zo veel Harders kluchtich:</l>
						<l>Maer waer ick zorchloos, als deez' Harderinne luchtich,</l>
						<l>Zo waer ick vrolijck, dan nu zeer bedruckt van gheest.</l>
						<l>Komt wack're Nimphjen aen, en zijt niet eens bedeest,</l>
						<l>Nu wel vrijmoedich, nu, wat komt ghy doch begeeren?</l>
						<l>Van waer komt ghy dus schoon in Harderinne kleeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Princes wy woonen veer van menschen afgedwaelt,</l>
						<l>Daer niemant oyt en wracht yet kost'lijcks met de naelt,</l>
						<l>Toch by onhoefticheyt wil kunst noch pracht niet woonen:</l>
						<l>Nochtans een Vrou heeft my ghegheven om te toonen</l>
						<l>O grootste Coningin! aen u dit kostlijck werck.</l>
						<l>Dan 't is geen Vrou van 't lant, maer uyt het Hof zoo'k merck,</l>
						<l>Die nu acht maenden al mijn moeder werd ghegheven</l>
						<l>In haer bewaren, en tot noch by ons ghebleven.</l>
						<l>Een Hoveling bracht haer in 't midden van de nacht,</l>
						<l>En die beduytze dat haer schand'lijck had verkracht.</l>
						<l>Met wyzen heeftze my te brenghen dit ghebeden,</l>
						<l>Want d'Hoveling heeft haer de tong heel uyt ghesneden,</l>
						<l>Om datze dies te min zoud' klaghen van 't ghewelt</l>
						<l>Aen haer gheschiet, zo datze schier aen tranen smelt,</l>
						<l>Om datzer leet na wil niet wederom ken wreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Dit zeyt my wel zo veel, al kondze zelf noch spreken.</l>
						<l>Dan wijst ons Harderin de plaetze daer ghy woont,</l>
						<l>Op dat dit kostlijck werck wred' zelf van my beloont:</l>
						<l>Oock moet ick haer eens zien die dit zo net kan maken.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Wy woonen ginder in vervalle kleyne daken,</l>
						<l>In 't eenzaem stille wout datmen daer legghen ziet,</l>
						<l>Daer Biscon de Rivier dwars door de midden vliet,</l>
						<l>En met veel beecken klaer doorweyckt de groene weyen,</l>
						<l>Wiens gronden lieflijck zijn t'aenschouwen om de keyen</l>
						<l>Veel-verwich, en waer aen het stroomend water stuyt,</l>
						<l>En maeckt in 't doncker Bosch een ruyzend' zoet gheluyt,</l>
						<l>Waer op dat Somerdaechs de voghels vrolijck zinghen.</l>
						<l>Voor d'ingang van het Wout zult ghy zeer snel zien springhen</l>
						<l>De klare stralen van des blinde Liefds Fonteyn.</l>
						<l>Daer nevens staet, Princes, ons huys, ons hutjen kleyn,</l>
						<l>Daer in wy zeer gherust, arm zijnde, rijcklijck leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Gaet t'huys, en zegt dat ghy my 't werck al hebt ghegheven.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Viifde toneel.</head>
					<stage>Progne.</stage>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Eenvoudicheyt brengt uyt, den listicheyt ten spijt,</l>
						<l>'t Onheeselijcke quaet op een bequame tijt.</l>
						<l>Nu zoeck ick eenzaemheyt, en plaetzen om te peynzen:</l>
						<l>Nu ken ick 't noodich nau voor dit ghezelschap veynzen.</l>
						<l>Mijn staet-Jufvrouwen, gaet van stonden aen weer heen</l>
						<l>Na 't Hof, zecht Tereus dat ick niet en ben te vreen</l>
						<l>Voor dat hy by my komt, hier zal ick hem vertoeven.</l>
						<l>Ick weet dat Tereus is ter jacht met d'ander boeven,</l>
						<l>Die met hem heelders zijn van deze schelmery.</l>
						<l>Is Philomela doodt, Tereus ghelijck ghy my</l>
						<l>t' Huys komend' van Atheen, met Vrouwe tranen klaeghden?</l>
						<l>Tyran, wast daerom dat de reys u zo behaeghden,</l>
						<l>Die ghy zeyd' dat ghy deed' om mijn ghemack en rust?</l>
						<l>Zo scheen 't, dan 't was slechs uyt dwang van u eygen lust.</l>
						<l>Levender noch al Goon? Ey neen, ze zijn ghesturven.</l>
						<l>Noch isser dan gheen deught? neen, neen, 't is al bedurven.</l>
						<l>De deught heeft elck een wel genoechzaem in 't ghelaet,</l>
						<l>Dan niemant heeftze meer, bemerck ick, in der daet.</l>
						<l>Dies walght Jupijn de weeld' en homoet van de landen,</l>
						<l>En eenen Prince snoot gheeft hij dit Rijck in handen.</l>
						<l>Ick eysch o Goden wraeck, ick klage Tereus aen,</l>
						<l>Ick wil zijn doodt, al zoud' dit gantsche Rijck vergaen.</l>
						<l>Door licht ghelooven en begoocheling der oghen</l>
						<l>Wort dick met schoone schijn de goede mensch bedroghen,</l>
						<l>Als Tereus schelmery zo met deughds kleedt bekleedt,</l>
						<l>Nu van de tijdt ontmomt en toont zich al te wreedt.</l>
						<l>Progne, beschuldicht niet, voor dat ghy 't weet te deghen,</l>
						<l>Oft even is (als ghy 't quaet meent te zijn) gheleghen.</l>
						<l>Ist Philomela niet die 'k hier dus zie verneert?</l>
						<l>Ist Tereus niet die 'r daer zo schandelijck onteert?</l>
						<l>Ist Tereus niet die 'k daer de tong haer uyt zie trecken?</l>
						<l>Ist Tereus niet die 'k zo met d'eerbaer echt zie gecken?</l>
						<l>Oft maeck ick het my wijs? dat gunnen my de Goon.</l>
						<l>Ey neen, hoe zoud' ick oock mijn sterck vermoeden doon?</l>
						<l>Wie mis ick uyt het Hof? niet een van al de Vrouwen.</l>
						<l>Wie van haer zoud' ick dit te maken toe vertrouwen?</l>
						<l>En dat het quaet vermoen noch stijft het aldermeest</l>
						<l>Is, dat van haer niet een t'Athenen is gheweest.</l>
						<l>Wie van haer zoud' dan dus des stadts ghelijckheyt maken?</l>
						<l>Ziet hier de starcke Wal, ziet hier de leye daken,</l>
						<l>En ziet de schepen meed' van Tereus aen de strandt,</l>
						<l>En Panidon die gheeft in 't wech-gaen oock zijn handt</l>
						<l>Aen Tereus, en hy kust zijn Philomelaes wanghen,</l>
						<l>Als hy naer weer-komst, eerze wech-trock, had verlanghen.</l>
						<l>Dan (laes!) al te vergheefs, want 't gaet na d'achste maent</l>
						<l>Dat Philomela zit ellendichlijck betraent</l>
						<l>In harde dwang, van een die'r garen wilde derven.</l>
						<l>Zal Philomela dan dus ongheluckich sterven?</l>
						<l>Neen. Niet? hoe krijgh ick haer dan looslijck hier in 't Hof?</l>
						<l>Haer wachster, weet ick wel, en slater 't ooch niet of,</l>
						<l>Maer zitter stadich by, ghelijck haer is bevolen.</l>
						<l>Hoe dat? zal ick alleen gaen daerze zit verholen,</l>
						<l>En breken 't huys daer zy met wroeging in betreurt</l>
						<l>'t Godlooze quaet, dat noyt Princes en is ghebeurt?</l>
						<l>En heeft dies groote reen om dapper te misnoeghen.</l>
						<l>Heel veylich zal ick my aen Bacchus reye voeghen,</l>
						<l>Die dezen dach, om hem te vyeren, zijn ghereedt.</l>
						<l>Zo moest ick dan meed' op haer wyze zijn ghekleedt,</l>
						<l>Op datze m'ombekent voor een van d'haren achten.</l>
						<l>Dus wil ick deze tijt met pyne dan verwachten,</l>
						<l>En veynzen. Progne veynst. Ziet daer de schelm die 'k haet.</l>
						<l>d' Wraeck en niet de min toont hem mijn bly ghelaet.</l>
						<l>Nu razerny vermomt u gruwelijcke ooghen</l>
						<l>Met minlijck loncken, en met schijnliefds valsche tooghen,</l>
						<l>Om hongherighe wraeck na lust eens te verzaen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Seste toneel.</head>
					<stage>Terevs. Progne.</stage>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>The.</speaker>
						<l>Sie 'k Progne niet alleen te moet my komen gaen?</l>
						<l>Voorzeecker isset. Goon! zy zoeckt my te vernoeghen</l>
						<l>In alles. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>O schelm hoe moet u ziel van binnen wroegen!</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Mijn dienaer. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>P.</speaker>
						<l>Nu ic zwijg. </l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>T.</speaker>
						<l>Gaet legt mijn paert op stal.</l>
						<l>'k Ontmoet mijn Lief, die my ontmoet hier in dit dal.</l>
						<l>Gheluckichste Princes, zijt ghy zo zeer gheneghen</l>
						<l>Tot my, dat u de liefd' my dwingt te komen teghen</l>
						<l>Dus ver alleen? of gunt ghy noch u zelf gheen rust,</l>
						<l>En zoeckt suff' eenzaemheyt die vol is van onlust?</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Lief Tereus, d'eenzaemheyt die valt my onverdraechlijck,</l>
						<l>Daerom zoeck ick dus verr' u zelschap my behaechlijck,</l>
						<l>Dat ick al t'eelijck t'huys zo moeylijck heb verwacht,</l>
						<l>Vreezende dat ghy u vergheten mocht ter jacht.</l>
						<l>'t Is doch des jaghers wijs lust hebben om te vanghen,</l>
						<l>En meer na 't Wilt als na de Vrouwen te verlanghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Mijn Lief, 't is waer, de jacht valt wel den jagher zoet,</l>
						<l>Maer liefde maeckt dat hy (spijt hem) in 'thittichst' moet</l>
						<l>t' Huys keeren na zijn Lief, en 't vluchtend' Wilt verlaten;</l>
						<l>Ja schoon oft was bezet van honden die 't bits haten:</l>
						<l>Hy roeptzer af, en bindt zijn Winden aen de leyts.</l>
						<l>Die 't Wilt meer mint als Liefd', die jagher is te weyts.</l>
						<l>Ick heb mijn Liefd' beproeft met over Zee te varen,</l>
						<l>Ick weet wat lasten mijn uytlandich zwaerste waren.</l>
						<l>Als ick t'Athenen was, wat was mijn grootste pijn?</l>
						<l>'t Weer-keeren over Zee? neen, lief van u te zijn,</l>
						<l>Ghelijck d'Atheensche Prins, u Vader zoud' ghetuyghen.</l>
						<l>Ghedwonghen wil ick niet, maer wilch door liefde buyghen,</l>
						<l>En zelfs my vanghen in liefds mackelijcke strick.</l>
						<l>In alles wensch ick Lief dat ghy meer zijt als ick,</l>
						<l>Dan neen Princes, in liefd' wil ick u gaen te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Dat 's immers elk een hier ghedwonghen te gheloven.</l>
						<l>Heel Tracien waecht van dijn overgroote min,</l>
						<l>Dies was ick zalich, kond' ick stellen uyt mijn zin,</l>
						<l>De doot mijns Susters, die 'k naest u de meeste minden.</l>
						<l>Waerom dwong Aelos doe niet zijn woeste Winden,</l>
						<l>En sloot haer in de rots, die d'Hemel over lang</l>
						<l>Voor haer ghemaeckt heeft, en gaf hem haer starck bedwang?</l>
						<l>Waerom liet ghy Neptuun van haer u water roeren,</l>
						<l>En Tereus schepen zo naer quade wil vervoeren?</l>
						<l>Verheffende die nu tot boven in de lucht,</l>
						<l>En wierpenze dan dael, dat nau de Visch 't gherucht</l>
						<l>Verdraghen mocht, om dat zy zo de plas ontstelden.</l>
						<l>Neptunus zal ick u, of zal ick Jovis schelden?</l>
						<l>Neptune 't is u schult, want ghy de dolle Zee</l>
						<l>Tot leet der zwacken roert, en doodt daer menich mee.</l>
						<l>Op d'aerd' zijn d'Heuvels zoet, en dalende valeyen,</l>
						<l>Maer in u Rijck zijn aenghenaem de vlacke weyen,</l>
						<l>En niet de dalen, die door harde Wint ghetercht</l>
						<l>Haer stracks verheffen tot een scheurend' hooch ghebercht,</l>
						<l>Wiens tuymlen naulijcks ken de Zee-man zelfs verdraghen,</l>
						<l>Die nochtans in de Zee door wenst heeft een behaghen.</l>
						<l>Hoe veel te min een Maeght, in als ghewent zo teer,</l>
						<l>Die ghy ghedoodt hebt met u stuurs onstuymich weer,</l>
						<l>En my bereyt een pijn die langzaem my zal dooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>'t Is waerde Coningin gheweest de wil der Goden,</l>
						<l>Die ghy wel nemen moet, en lyden met ghedult:</l>
						<l>Noch gheeft den Hemel niet van uwe smart de schult:</l>
						<l>Ghy zijtter oorzaeck van met 't ong'luck staech te dencken.</l>
						<l>Lief, beyd' ist in u macht, of zelver u te krencken</l>
						<l>Met die ghedachten, of ghy kunt een leven stil</l>
						<l>Met vreuchde leyden, zoo 't u niet ontbreeckt aen wil.</l>
						<l>Mijn Lief, de rouw haers doots heeft mijn hart inghenomen</l>
						<l>Zo zeer, ja meer als 't u, toch schick ick 't voor te komen,</l>
						<l>Met kloeckheyt van ghemoet, en groote liefd' tot u.</l>
						<l>Lief hoe 'k er meer van spreeck, hoe 'k meer de rou vernu,</l>
						<l>En pynich te ghelijck ons beyder droeve zielen:</l>
						<l>Dus Lief vergeet het, of de rou zoud' u vernielen.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>De rou, mijn hert, haers doodts wild' ick wel wezen quijt,</l>
						<l>Dan 't schijnt ze slyten moet verlangzaem metter tijt.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Ick wensche dat ick my met u smart mocht beladen,</l>
						<l>Wt hope datze my min zoud' als u beschaden.</l>
						<l>Mewarighe Princes stelt al dit aen d'een zy,</l>
						<l>Verheucht u, zo ghy pleecht, met d'Hovelinghen bly,</l>
						<l>Om zo 't nadencken droef door vreuchde te verjaghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Der Hovelinghen weeld' is my mijn welbehaghen.</l>
						<l>Ick merck' in eenzaemheyt dat deze groote smart</l>
						<l>Door vrolijck zelschap moet verhuyzen mijn hart,</l>
						<l>Dat anders wort in stilt ghepynicht van ghedachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Princes dat is my lief, zo laet ons hier niet wachten,</l>
						<l>Maer loopen uyt 't verdriet na t' Hof, daer vreuchde woont,</l>
						<l>Alwaermen u, mijn Lief! zo vriend'lijck eer betoont.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Tvveede bedrijf. Sevende. Toneel.</head>
					<stage>Rey.</stage>
					<sp who="#reyen">
						<speaker>Rey.</speaker>
						<l>Beveynsde Prins, het loon van deucht,</l>
						<l>Dat ghy in d'onbehoude jeucht</l>
						<l>Kreeght door der wyzer Raetslien raet,</l>
						<l>Dient tot volbrenging van het quaet</l>
						<l>dat zond' verborghen in u hout</l>
						<l>De teder eer maeckt hem zo stout</l>
						<l>En zo ontzinnich, dat hy niet</l>
						<l>Zijn ondergang noch vloeck aenziet</l>
						<l>Maer maeckt een moorder van zijn eer,</l>
						<l>die schand'lijck leyt zijn roem ter neer</l>
						<l>door hulp van onbetemde lust,</l>
						<l>die toch niet eerder hout zijn rust</l>
						<l>Voor 't beestelijck te vreden is</l>
						<l>Door lust hy buyten reden is,</l>
						<l>Zo verre, dat hy vast bedeckt</l>
						<l>Met Godsdienst (daer hy toch meed' geckt)</l>
						<l>zijn daden die ontuchtich zijn;</l>
						<l>Om onder een Godvruchtich schijn</l>
						<l>'s Mins lust te hebben vol van smart,</l>
						<l>daer in de wellust hem verwart</l>
						<l>In 't quaet hy zulck behaghen heeft,</l>
						<l>dat hy niet meer na 't klaghen gheeft</l>
						<l>des droeve deuchts, die in hem zucht:</l>
						<l>Noch vraecht niet na 't verciert gherucht</l>
						<l>(Ghelijck 't zijn lust hem noemen doet)</l>
						<l>der Goden, diemen eeren moet</l>
						<l>Om 't volck te houden in bedwang</l>
						<l>Daerom vertoeft hy oock niet lang</l>
						<l>Om 't locken van zijn lust verdoemt</l>
						<l>Te volghen, die 'y nu dartel noemt</l>
						<l>de reen te zijn van 's VVerelts luck</l>
						<l>Dit zal hem baren pijn en druk</l>
						<l>Zo ver hy 't quaedt-doen niet en staeckt</l>
						<l>daer na hy met onkuysheyt haeckt:</l>
						<l>En 't zal hem maken ongheacht</l>
						<l>By elck, om dat hy niet en tracht</l>
						<l>zijn voocht te zijn van quaed' begeert</l>
						<l>Die 'm zelf vervoocht is waert ghe-eert</l>
						<l>Dies hoort de mensch met alle vlijt</l>
						<l>zich toe te reen tot deze strijdt</l>
						<l>Die 'm zelf verwint bevecht eerst prijs,</l>
						<l>En doet dien waerlijck achten wijs</l>
						<l>VVant niemant meer verwonnen heeft</l>
						<l>Als die zijn vleysch verslonnen heeft</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Eerste tooneel.</head>
					<stage>Grvzella. Bavcis.</stage>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Grus.</speaker>
						<l>Zo deed' ick, en zy zacht met een verwond'ring aen.</l>
						<l>Na datze dat met angst, zoo 't scheen, had lang ghedaen,</l>
						<l>Zachze mijn aen, en vriech, zecht Maeght, waer is u woning?</l>
						<l>Op dat ick zelver koom en doe daer voor beloning.</l>
						<l>Ick moet de maeckster van dit werk eens komen zien.</l>
						<l>En ick en twijffel niet of 't zal al haest gheschien,</l>
						<l>Terwijlze was op wech met and're hoofsche Vrouwen:</l>
						<l>Toch 'k weet niet ofze hier, dan ofze verder wouwen.</l>
						<l>En hier is niet in huys voor zulcken volck ghereet.</l>
						<l>Progne de Coningin was kenlijk aen haer kleedt,</l>
						<l>Zeer kostelijck ghewrocht met gout, als dat behoorden,</l>
						<l>En sprack zeer minnelijck met aenghename woorden,</l>
						<l>En zeyd' my, na dat zy veel dinghen had ghevraecht,</l>
						<l>Gaet t'huys, en zecht haer dat my het werck wel behaecht:</l>
						<l>Dan my behaechden meer dat woort dan al het neysel.</l>
						<l>'k En had gheen half uur daer ghebleven om het breysel,</l>
						<l>Zo lief is my de Rey, daer 'k na dus vrolijck haeck.</l>
						<l>By meerder is ontzich, by zijns ghelijck vermaeck.</l>
						<l>Ghelijck bemint ghelijck, de Prinsen zoecken Prinsen,</l>
						<l>En ick zoud' anders niet dan Harders by my winsen.</l>
						<l>Haer leven my ghevalt, en min het uyt ghewoont,</l>
						<l>Al is 't landt maer met groent', en 't Hof met gout ghekroont.</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>De Lantlien leven blyd' en slapen maer op bladen,</l>
						<l>Danckhertigh loven zy de Goon noch voor weldaden.</l>
						<l>Ondanck, onmin is staech ten Hoof, met twist en pracht,</l>
						<l>De rijckst' wil zijn ghedient, en d'edelste gheacht,</l>
						<l>Niemant zoeckt zijns ghelijck, maer elck zijn onghelijcker,</l>
						<l>Rijcker zijn zy van haef, wy van ghenoegen rijcker.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzel.</speaker>
						<l>Is wangunst oock ten Hoof, mijn moeder zo ghemeen,</l>
						<l>En is elck in zijn staet zo qualijcke te vreen,</l>
						<l>Ghelijck men daer van zingt? of zijn 't maer beuzelinghen?</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>Geen beuzelingen neen, men mach daer wel van zinghen:</l>
						<l>Het Hof heeft maer een schijn van groote weeld' en rust,</l>
						<l>Dan wy voor schijn de daedt van onvervalste lust:</l>
						<l>Het onderscheyt hier van moest ick wel pijnlijck proeven,</l>
						<l>Doe 'k eens uytlandich was door dwang van oorlogs boeven:</l>
						<l>'k Heb neghen jaer ghewoont in zwaer benauden dwang</l>
						<l>Van 't Hof, dan elcken dach viel my zes dagen lang.</l>
						<l>Hoe wel ick 't zelfd' ghenoot dat groote lien ghenoten;</l>
						<l>Nochtans heeft my gheen tijdt als die tijdt is verdroten,</l>
						<l>Door gruwel van de zond' die daeghlijcks daer ghebeurt,</l>
						<l>Als haet, bedroch, daer zich een Hoofling niet aen steurt.</l>
						<l>Dat deed' my wederom het Hof van weelde vinden,</l>
						<l>Daer die pylaren zijn de stammen van de Linden,</l>
						<l>Die 't welfzel schoren dat zelfs ons natuure maeckt.</l>
						<l>'t Gheruste volck op 't landt door voghel zang opwaeckt</l>
						<l>Vro morghens, eer de Son komt stralen door de boomen,</l>
						<l>Als d'Hoveling door vrees schiet uyt zijn sluym'rich droomen.</l>
						<l>Hier woont gheen hoverdy, dat opgheblazen beest,</l>
						<l>Dat elck daer rockent op te willen zijn de meest.</l>
						<l>Oock ken de gierigheyt by ons niet blyven leven,</l>
						<l>Die 'r herten in heeft, en staet in haer breyn gheschreven,</l>
						<l>En maeckt haer wijs dat 't wel ghenoegen leyt in 't goet,</l>
						<l>Daer 't nerghens anders woont dan in een reyn ghemoet.</l>
						<l>Dan elck wil daer verkeert de rust uyt rijckdom rapen,</l>
						<l>En leyt de tijdt daer aen om veel by een te schrapen:</l>
						<l>Waer toe de mensch wel komt, dan 't is (eylaes!) verkeert,</l>
						<l>Want hoe de mensch meer heeft, hoe dat hy meer begeert.</l>
						<l>Dus moet de giergaert in zijn rijckdom 't meeste derven,</l>
						<l>En 's Werelts goet was zijn, kond' hij begeerte sterven.</l>
						<l>Wy leven recht na wensch. Gheen Hoofling ons ghelijck.</l>
						<l>Wy hebben 't al in 't niet, 't ghenoeghen maeckt ons rijck.</l>
						<l>De giergaerts kennen haer met onze weeld' niet lyden:</l>
						<l>Gheluckich zijn wy dies, want z'ons te min benyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzel.</speaker>
						<l>Zo waer 't mijn moeder best, indien 't u dochte raet,</l>
						<l>Daphnis te trouwen uyt liefd' en ghelijcke staet.</l>
						<l>Ey my! hoe wel hy heeft zijn min eerst korts begonnen,</l>
						<l>Zo heeft hy, 'k weet niet hoe, mijn jongher hert ghewonnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>Nu is de liefd' op 't hooghst', nu ghyz' eens openbaert.</l>
						<l>Gruzella was het dat, dat u zo heeft bezwaert?</l>
						<l>Waerom hebdy dus lang voor my u min verborghen?</l>
						<l>Waerom bezwaert ghy u met veel onnutte zorghen?</l>
						<l>Oft vreesden ghy Gruzel, dat in my nu is doot</l>
						<l>Liefds heuchenis, die doe 'k meed jong was, was zoo groot?</l>
						<l>En dat ick nu niet voel hoe dat de teder herten</l>
						<l>Door teghenstaen van liefd' den jonghen lieden smerten?</l>
						<l>Neen, d'ouderdom heeft my dat niet gheheel berooft:</l>
						<l>Al heeftze my ghebracht een grijs en rimplich hooft,</l>
						<l>Mijn zinnen zijn daerom niet anders alsse waren</l>
						<l>In mijn ghebloosde jeucht, doe blondt mijn vlechten waren.</l>
						<l>Kint, d'ouderdom en is gheen oorzaeck dat de mensch</l>
						<l>Out zijnde, 't niet mach wel hebben nae zijn wensch,</l>
						<l>De lusten sterven ons, wy sterven niet den lusten;</l>
						<l>Maer 't zwacke lichaem zoeckt nu mackelijck te rusten,</l>
						<l>En rust behaeght ons bet, als u doet u gheneucht.</l>
						<l>'t Is misverstandt dat ons ghemeenelijck de jeucht</l>
						<l>Beschuldicht, dat wy zijn al 's Werelts lust ghesturven,</l>
						<l>Aelwarich, en dat zwaer yet wort van ons verwurven.</l>
						<l>Oft altemet ghebeurt, 't en gaet daerom niet vast,</l>
						<l>Dat grimmicheyt altijt in d'oude daghen wast.</l>
						<l>'t Is in des menschen aert, en quaed' ghewoont gheleghen,</l>
						<l>Out ende jong ghemeen, maer wel om te staen teghen.</l>
						<l>Ghelijck ick nu noch doe, en hebt altijt ghedaen.</l>
						<l>Zo Daphnis niet en veynst ick zouder toe verstaen.</l>
						<l>'t Gheschiet Gruzella veel datz' in 't begin zijn vuurich,</l>
						<l>En dickwils is haer liefd' in 't houlijck niet langduurich,</l>
						<l>Oft vryen maer zo lang tot dat ze zien dat zy</l>
						<l>Winnaers zijn van u hert, en gaen u dan verby.</l>
						<l>Veel zijnder zo door schijn van ware liefd' bedroghen:</l>
						<l>Maer zulcke min komt door begeerlijckheyt der ooghen,</l>
						<l>Daerom verdwijntze weer in d'aldereerste nacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Die Daphnis in 't ghetal van zulcke drocchen acht,</l>
						<l>Doet qualijck, want hy is noch jong en zeer goetaerdich.</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>De liefd' is blint en dom', en oordeelt te lichtvaerdich:</l>
						<l>s'En oordeelt niet alst is, dan als s' het garen wou.</l>
						<l>Toch Daphnis houd' ick meed' voor oprecht en ghetrou,</l>
						<l>Dan zijt hem lijckewel zo matelijck afkeerich,</l>
						<l>En is hy dan tot u, ghelijck hy zeyt, begeerich,</l>
						<l>Zal hy niet dan te meer zich voeghen aen u handt:</l>
						<l>Want heusche weygering ontsteeckt der minnen brandt.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Zo doe 'k oock moeder, en ick veyns my hem te myen,</l>
						<l>En niet te min komt hy zich by my nochtans vlyen:</l>
						<l>Dan nu weet ick dat hy ten dans my niet verwacht,</l>
						<l>En heeft een ander al verkoren zo ick acht,</l>
						<l>Want in 't gemeen pleech ick d'eerst by den dans te wezen,</l>
						<l>En moeder nu de lest. Dus heb ick wel te vrezen</l>
						<l>Voor boet hier toe ghestelt. Wat raet? </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauc.</speaker>
						<l>Gaet heen ghy scheuck,</l>
						<l>De schult is lief en zoet, een kusken is de breuck.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Ja elcken Harder een, ick hou niet van die boeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>Kust Daphnis eens te meer, die zal 't weer heel verzoeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Zo gheefdy moeder may dan oorlof om te gaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>Ja, gaet, mijn wil is nu Gruzella gansch voldaen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Bavcis.</stage>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauc.</speaker>
						<l>'t Zichtbaer gaet in 't ghemeen 't onzichtbaer al te boven.</l>
						<l>'t Een zien wy oock, het ander moeten wy gheloven.</l>
						<l>De daghen die men heeft d'onzienelijcke Goon</l>
						<l>Tot lof en eer gheschickt, die zijn wy nu ghewoon,</l>
						<l>Niet tot haer dienst, maer tot wulpsheden te ghebruycken.</l>
						<l>Hier springt men, men vult daer d'onzadelijcke buycken.</l>
						<l>De gulsghe dronckaert acht het dansen grooter quaet</l>
						<l>Als zijn misbruyck, dat hem oock aen ghezontheyt schaet.</l>
						<l>De lichte dansser zal met reden dronck versmaden.</l>
						<l>De luye beedlaer smaelt op rijckaerts overdaden.</l>
						<l>Dus ziet elck 's anders lack, en niemant ziet de zijn.</l>
						<l>Ceres gheeft ons het Broot, en Bacchus gheeft de Wijn,</l>
						<l>Om 't lichaem na den eysch des goed' natuurs te voeden:</l>
						<l>En Pan stelt Harders trou die 't Vee ten graze hoeden:</l>
						<l>Om dat het groeyen zou, en gheeft ons 't vette vleysch,</l>
						<l>De huyden om te kleen, na 't naeckte lichaems eysch,</l>
						<l>Dan elck misbruyckt nu schier al deze goede gaven:</l>
						<l>'t Misbruyck komt eerst door weeld van Princen en van Graven,</l>
						<l>En tijt maeckt zond' gemeen, dat zond' geen zond' en schijnt.</l>
						<l>Als dan door Princen liefd' Ghemeente zich verpijnt</l>
						<l>Om haer vereelde quaet, oft deucht was, na te spelen,</l>
						<l>Men meent 't quaet zal den Goon niet eer als ons vervelen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Progne.</stage>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>De middach is verby, de gulde Zonne daelt,</l>
						<l>Zijn zuyver aenschijn op de vuyle Tereus smaelt,</l>
						<l>Hy roept de val van 't Rijck voor dat hy heel ga t'onder.</l>
						<l>'sLandts Staten waggelen, en Tereus ziel inzonder.</l>
						<l>Tereus de dach is hier, het uur daer ghy voor vreest</l>
						<l>Ghenaeckt. De doodt verschrickt de quaden aldermeest.</l>
						<l>Hoewel men in 't ghemeen de goddelooze menschen</l>
						<l>Meer na de doodt hoort als na langher leven wenschen,</l>
						<l>Nochtans was 't leven haer veel liever dan de doodt,</l>
						<l>Leefdenze zorgheloos en buyten alle noot.</l>
						<l>Tot sterven door wanhoop en pijn ghereedt te wezen</l>
						<l>Is quaet; noch quaeder ist staech voor de doodt te vrezen.</l>
						<l>De booze vrezen wensch, zy vrezen waer zy zijn,</l>
						<l>Verdoemde doodt schrickt haer, en 't leven is haer pijn.</l>
						<l>En 't quaetst is Tereus waert. Wat wil ick liever willen,</l>
						<l>Dat doot hem vry van angst, of Prognes toren stillen,</l>
						<l>Die gruwelijcke moort tot straf eyscht van zijn quaet!</l>
						<l>Of gunnen 't leven hem dat hy om vreez' wil haet?</l>
						<l>'k En ken niet wel beraen welck ick van tween zal kiezen:</l>
						<l>Wt vreez' dat Tereus 't quaetst' deur mijn keur mocht verliezen.</l>
						<l>d'Atheenders waren blindt als hy haer vyandt joech,</l>
						<l>En dreef haer vande Stadt, en inde vlucht versloech.</l>
						<l>Reden; Want d'oude Prins en matte Burghers waren</l>
						<l>Vry van het Legher, dat gheduert had zo veel jaren:</l>
						<l>Maer van haer al niet een letten door groote vreucht</l>
						<l>Op d'erref-zonden van de Traciische jeucht,</l>
						<l>Die moordich is en geyl, trouloos, en ('t blijckt) meyneedich,</l>
						<l>Oproerich: zoeckend' staech twist met nabuuren vredich.</l>
						<l>'t Onzalich houlijck wiert van al de Stadt gheraen.</l>
						<l>Dus neemt God Wijsheyt wegh als hy een Landt wil slaen.</l>
						<l>Bedriegher schuylt zijn roe, en toont maer zoete gaven,</l>
						<l>Daer van men 't zuur niet proeft voor dat wy zijn zijn slaven.</l>
						<l>Alzo proef ick het mee, alzo krijght oock de proef</l>
						<l>Mijn Philomela laes! ey over gheven boef!</l>
						<l>Doorweyckt in guytery en in moelooze zonden.</l>
						<l>Tyrannen schoolt, en maeckt dat my wraeck werd' ghevonden,</l>
						<l>En zegt my d'alderquaetst' die ghy noch oyt bedocht;</l>
						<l>Vint ghy, ick zweer ze zal door my haest zijn volbrocht.</l>
						<l>Nu Philomela nu, daer zijn de Harderinnen,</l>
						<l>Daer me zal d'ondergang van Thracien beginnen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Grvzella. Caralena. Silvia. Progne.</stage>
					<sp who="#grusella">
						<l>Lenten doet het Landt ontluycken</l>
						<l>Dat de koude Winter sluyt;</l>
						<l>Lentens bloemen lieflijck ruycken</l>
						<l>Lenten deckt het Landt met kruyt</l>
						<l>'t Ghevoghelt dat zingt overluyt</l>
						<l>'t Maeckt zijn nesjen in een wey</l>
						<l>Oft aen telghen van het VVout</l>
						<l>Daer 't hem vrolijcken onthout</l>
						<l>Om te broen zijn vruchtbaer ey</l>
						<l>Somer koockt des Lentes vruchten</l>
						<l>Door der Zonnen heete brandt</l>
						<l>Als wy om verkoeling vluchten</l>
						<l>VVt het onbeschaduwt Landt</l>
						<l>Na 't koele Bosch en versche strant</l>
						<l>Daer 't ghewenste wintjen weyt;</l>
						<l>Ruyssend' door de drillende blaen</l>
						<l>Rollend' 't water af en aen</l>
						<l>Na de licht beweechlijckheyt</l>
						<l>Herrefst doet de schuuren open</l>
						<l>Als des Somers hetten endt</l>
						<l>En haelt 't huys daer wy na hopen</l>
						<l>'t Koren, eer 't te velde schent;</l>
						<l>De Druyf wort inde pars ghement</l>
						<l>Ceres backt, en Bacchus brout</l>
						<l>Hy gheeft dranck en zy de spijs</l>
						<l>dies den Hemel lof en prijs</l>
						<l>die de menschen onderhout</l>
						<l>VVinter wort het dan ten lesten</l>
						<l>Vinnigh op het lest van't Iaer</l>
						<l>Anders heeft die niet ten besten</l>
						<l>dan kou, haghel, winden zwaer;</l>
						<l>Als armoe pijnlijck wort ontwaer</l>
						<l>die niet wel zit in de VVol</l>
						<l>Noch voorzien van spijs en dranck</l>
						<l>Zo vol op, als wy, God danck</l>
						<l>VVant hy geeft de schuuren vol</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Ghy Maeghden die tot dienst der Goden zijt gheneghen,</l>
						<l>En om den Wijn-god meest te dancken van zijn zeghen,</l>
						<l>Die nu de leghe kuyp vol Wynen heeft ghevult:</l>
						<l>Dat ghy my gunnen wout u zelschap met ghedult</l>
						<l>Woud' ick, op dat ick mocht ter plaetse veylich komen,</l>
						<l>Daer ick t'aenbidden heb dien Gode voorghenomen.</l>
						<l>Noyt woonden Bacchus op een dorr onvruchtbaer hey,</l>
						<l>Daer ghy hem alle jaer met yzelijck gheschrey</l>
						<l>Tuytrende diensten doet na misbruycks quade wyzen.</l>
						<l>Ghelooft my dat de Goon alzulcken dienst mispryzen.</l>
						<l>Ons ouders hebben noyt dien Gode zo ghe-eert,</l>
						<l>Maer dus heeft metter tijt ons quaed ghewoont gheleert.</l>
						<l>Zijt ghy genegen, 'k wil u leeren veel bequamer,</l>
						<l>En plaetze wyzen daer 't dien God is aenghenamer.</l>
						<l>Een eeuw van jaren ist dat Bacchus heeft ghebout</l>
						<l>Een vuurboet nu veracht, daer hy noch veel van hout:</l>
						<l>Dan door misbruyck is schier de goe Goodsdienst versturven,</l>
						<l>Ja zo, dat wy niet zien dat deze is verdurven.</l>
						<l>Ziet ginder 't bosch daer in eertijts die God onthiel</l>
						<l>Aen een zeer klare beeck, die'm hertelijck gheviel:</l>
						<l>En bouden op de kandt een heylich Outer prachtich,</l>
						<l>Daer hy noch alle jaers doet wonderheden machtich:</l>
						<l>Daer wil hy zijn gheviert met yv'righe ghebeen,</l>
						<l>En niet met dol ghekrijt, en schrickelijck gheween,</l>
						<l>Ghelijck de menschen slecht nieusgierich meest gheloven,</l>
						<l>En meenen dat de Goon liefst' zijn by Princen hoven.</l>
						<l>De Godheyt walcht veel eer van 's Hofs wellust en pracht,</l>
						<l>Want by de Goon wort 's Werelts wijsheyt doch veracht:</l>
						<l>Van Bacchus meest die minst onthout ontrent de steden,</l>
						<l>Maer eer in 't vruchtbaer Velt, en stille Wout vol vreden:</l>
						<l>Daer leeft hy als hy plach met Ceres aen zijn zy,</l>
						<l>En brengt de Zomer deur zeer vruchtbaerlijck en bly.</l>
					</sp>
					<sp who="#silvia">
						<speaker>Silvia.</speaker>
						<l>'t Ghevalt ons Nimphe wel, wy willen garen leeren,</l>
						<l>Op wat manieren wy de Goden zalichst' eeren,</l>
						<l>Al 't zelschap is met u tot Bacchus dienst ghereet.</l>
						<l>Wy bidden u wijst ons zijn woon-plaets die ghy weet.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Derde bedrijf. Vijfde toneel.</head>
					<stage>Rey.</stage>
					<sp who="#reyen">
						<speaker>Rey.</speaker>
						<l>Ghedachten zijn de boon van goed' en quade VVenschen</l>
						<l>VVaerna ghedwongen raet raet 't aenghenaem den menschen</l>
						<l>die lichtlijck kiezen 't quaet, op hoop oft wel geviel</l>
						<l>En stellen 't heyl te waech van haer bedroefde ziel</l>
						<l>Die 't goedt zet aen d' een zy, en lieft het quaet voor 't beste</l>
						<l>Vindt zich na 't zoet begin in 't zuur verdriet op 't leste</l>
						<l>VVien baten 't Tereus meest, d' Atheender of u eer</l>
						<l>doen ghy hem te gheval zijn vyandt leyden neer?</l>
						<l>VVerwaerts u roem verspreyt, daer wort u daedt gheprezen,</l>
						<l>Elck zingt u wreker groot des onghelijcks te wezen</l>
						<l>Dies is u luck u lief, zo ziet in voorspoet toe,</l>
						<l>En acht de deucht, of eer wort u ghezelschap moe</l>
						<l>VVant eer eert niemant dan die'm vlytichlijcke zoecken,</l>
						<l>Oock langher niet dan tot zy naerstich haer verkloecken</l>
						<l>Tot deucht: waer zonder hij ter werelt nerghens blijft</l>
						<l>VVie dan de deucht verlaet, den eer een scheybrief schrijft</l>
						<l>De mensch en wort niet opghepronckt met roem van deuchden</l>
						<l>Om dat hy onopsprekelijck in vuyle vreuchden</l>
						<l>Zoud' leven, oft om eer te komen tot het quaet,</l>
						<l>dat hy dick meerder mint als 't zalich van zijn staet</l>
						<l>De goede God en is gheen oorzaeck van de zonden</l>
						<l>Maer de bedorven mensch van leven onghebonden</l>
						<l>doet na zijn wil het quaet, hem wettelijck verboon</l>
						<l>VVaer meed' hy teghen God zijn eeuvvicheyt kan doon</l>
						<l>Maer dat God yv'rich wil, dat wy door wel te leven</l>
						<l>Het eeuvvich erven, zeydt zijn VVet in ons gheschreven:</l>
						<l>Dat is dat God ons al, hoe slecht en eel van bloedt</l>
						<l>VVat Volck'ren dat het zijn, leert scheyen quaet en goedt</l>
						<l>'t Scheelt veel moetvvillich of onachtzaem zich vergrypen</l>
						<l>Onachtzaemheyt is schand', dan moetwil zond, dies nypen</l>
						<l>'t Ghemoet inwendich met een eeuwich wroeghen quelt</l>
						<l>En sluyp-zond' meent dat hy van yder wort ghemelt</l>
						<l>Begheert is zulcke zond'; wat machmen dan begheeren</l>
						<l>Met 's anders schade, daer 't zo dapper ons kan deeren?</l>
						<l>Dit doet ons bruycken het deucht-schynende bedroch</l>
						<l>dat looslijck brengt te weegh begeertens snood' verzoch</l>
						<l>Dan 't quaet bedroch en blijft niet eeuwelijck verborghen;</l>
						<l>En alst ontdeckt wordt, heeft bedriegher wel te zorghen</l>
						<l>Voor weder-wraeck, die kleyn noch grooten en verschoont</l>
						<l>VVant 't quaet is zo van aert 't en gaet niet ongheloont</l>
						<l>Plaech ziet gheen Coning aen, al is hy noch zo machtich</l>
						<l>Hy is der zonden straf, als d'alderminst, deelachtich</l>
						<l>Meerder, want slechtaert doet slecht quaet met hert en mondt,</l>
						<l>En deed' het zelfde quaet een groot, 't was groote zondt</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Daphnis. Grvzella.</stage>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>Een weynichjen gherust Gruzella by de eycken</l>
						<l>En boomen bladerijck, die d'anderen toe reycken</l>
						<l>Haer telghen wijt ontspreyt, bekleedt met frisse groent.</l>
						<l>Een kusjen eer je zit. </l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gru.</speaker>
						<l>'k Zal nu niet onghezoent</l>
						<l>Gaen slapen deze nacht. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>De kus die 'k heb ontfanghen</l>
						<l>Getuycht van u weer-liefd', door 't blozen van u wangen;</l>
						<l>Het kusken is volmaeckt, want het van liefde beeft,</l>
						<l>Het koppelt ziel aen ziel, het klapt, het daut, het kleeft.</l>
						<l>Het kleeft niet aen mijn mondt, die 't uyt u montjen schepten,</l>
						<l>Maer aen mijn ziel, midts dat u lieve lipjens repten.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Ghy mint uytzinnich. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Neen, ick lief u met verstandt.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Wat zoudt ghy Daphnis toch! ghy staet in lichten brandt.</l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>Brand' ick, ick brande dan door 't minnelijcke loncken</l>
						<l>Van u ghezicht, dat onuytblusselijcke voncken</l>
						<l>Wt oogh' in ooghe dreef, en stremde ziel aen ziel,</l>
						<l>Midts dat u vyer in mijn brandt-ziecke zieltjen viel:</l>
						<l>Dat niemant wederom dan ghy alleen kent blussen.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Ick blussen Daphnis, hoe? </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Ja gy mijn Lief met kussen.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Indien door mijn ghezicht ontsteken is u vlam,</l>
						<l>Wat zoudet doen zoo 'k met mijn azem by u quam,</l>
						<l>En die door 't kussen met u azem ging vermenghen?</l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>'t Zou my verkoelen. </l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gru.</speaker>
						<l>Moy. V koelen, en my zenghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>Voor zengen is gheen vrees, Gruzella is te koel.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>My dunckt dat ick alree wat van u hitten voel.</l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>Och of dat moochlijck was. </l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gru.</speaker>
						<l>Komt me altijt niet nader,</l>
						<l>Of ick ontfonck. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Mijn lief. </l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gru.</speaker>
						<l>Mijn lief. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Mijn herten ader.</l>
						<l>Sus, sus, mijn Daphnis! sus.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Coridon. Grvzella. Tityrvs. Daphnis.</stage>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Co.</speaker>
						<l>Wie staet daer in het Wout?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Laet zien wie zie 'k daer gins? </l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Co.</speaker>
						<l>Ziet daer Gruzel. </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>T.</speaker>
						<l>Wat zout?</l>
						<l>Gruzella Maechdelijn, zal 't nu noch langher duuren</l>
						<l>Dat ghy niet zinghen zult, en ick niet turuluuren</l>
						<l>Op 't pijpken dat ick nieu ghemaeckt heb van een riet?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Luchtighe Tityrus, ick zoud', dan mijn verdriet</l>
						<l>Dat ick hier niet en vind' mijn andere ghespeelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>Gruzella zingt, oft ick begin met luyder keelen</l>
						<l>Te balcken, dat het klinckt door 't schaterende Wout.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>'k Laet my verpochen. Nu, ist deuntjen nieu of out?</l>
						<l>Opent u keel, wel aen, wat zeljer toch van maken?</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus.</speaker>
						<l>Ghy zinghen oock. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Ja ick, ghy moet my toch niet laken.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus.</speaker>
						<l>Neen, Coridon pijp op. Ick zing, en ghy ten dans.</l>
						<l>Gruzella vat dan aen zijn frisse Rooze-krans.</l>
						<l>Laten u schrandere ledetjes zweven</l>
						<l>VVackere Nimphelijn over het gras</l>
						<l>datter u teedere voeten maer even</l>
						<l>Over heen drabbelen, offer in was</l>
						<l>'t Ruysschende windetjen, datter hem aen</l>
						<l>de drillende blaen</l>
						<l>En buyghende telleghen nou hout</l>
						<l>Van 't vrolijcke donckere VVout</l>
						<l>In de beschadude bossen verschuylen</l>
						<l>dertele Satyrs, dat menich beklaecht,</l>
						<l>VVant de ghezellen in donckere kuylen</l>
						<l>Legghen en loeren, hoe dat ze de Maecht</l>
						<l>Moghen beknellen, die daer in alleen</l>
						<l>Om bloemen gaet treen;</l>
						<l>dus zoje daer looveren haelt</l>
						<l>In 't bosselijn niet en verdwaelt</l>
						<l>'t Is te beduchten onnozele Maechden</l>
						<l>datje de weghen niet kundich en zijt</l>
						<l>'t Hardertjen hoefjet maer half te vraghen</l>
						<l>dat u bemint, en het zal hem altijt</l>
						<l>Laten ghebruycken om met u te gaen;</l>
						<l>Dus spreeckt hem maer aen</l>
						<l>VVant hy u de paden wel zel</l>
						<l>Doen wanderen zonder ghequel</l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Coridon.</speaker>
						<l>Sus, sus, ey luystert toch, wat zijn dat voor gheruchten?</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus.</speaker>
						<l>'t Zijn Harders reyen. </l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Corid.</speaker>
						<l>Neen 't. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Hoort, hoort, 't is te beduchten</l>
						<l>Dat dat geen vreucht en is. </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityr.</speaker>
						<l>Ist oock mijn Caraleen?</l>
						<l>Ick koom u Lief te baet. </l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daph.</speaker>
						<l>Hout Tityrus waer heen?</l>
						<l>'t Is van 't ghezelschap niet. Ick zie twee Vrouwen wringen</l>
						<l>Haer handen in malkaer. </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityr.</speaker>
						<l>'k Zie Caralena springhen</l>
						<l>Met Silvia daer gins, heel vrolijck aen de ray,</l>
						<l>Mijn hert verschrickte zeer. </l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Corid.</speaker>
						<l>En 't mijn om myne Lay.</l>
						<l>'t Is ons een luck dat wy door dit verschricken vinden</l>
						<l>Ons lieve liefjes in de schaduw van de Linden.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus.</speaker>
						<l>Mijn liefjen hippelt, ziet hoe lustich datze springt.</l>
					</sp>
					<sp who="#daphne">
						<speaker>Daphne.</speaker>
						<l>Hoort eens haer zoet ghequeel. </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityr.</speaker>
						<l>Verstaje watse zingt?</l>
						<l>Het Lietjen is van u. Gruzel begint te blozen,</l>
						<l>Komt wackere Gruzel, ick wil mijn Lief verpozen.</l>
						<l>Gisteren morghen eer de Zon</l>
						<l>Noch begon</l>
						<l>'t Hooft te steken uyt de kimmen,</l>
						<l>Quam de Nimph die voor hem gaet</l>
						<l>Dagheraet</l>
						<l>Daphnis op een hoocht beklimmen</l>
						<l>Daer hij in 't bedoude gras</l>
						<l>Neder was</l>
						<l>In Gruzellaes schoot gheleghen</l>
						<l>Doe zy uyt een gulle borst</l>
						<l>Zegghen dorst</l>
						<l>Kust my, zijtjer toe gheneghen</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Bavcis. Grvzella. Tityrvs. Coridon.</stage>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>O zorghelooze jeucht, ist nu niet wel ghezonghen?</l>
						<l>Reuck'looze wulpen rust, 't is lang genoch gespronghen,</l>
						<l>Ghehippelt en ghedanst, wat zal ick maken las!</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Wat let mijn Moeder? Nu. </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauce.</speaker>
						<l>Wat noot waerdt dat ick was</l>
						<l>Mijn daghen t' eynde, ach! </l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityr.</speaker>
						<l>Wat isser dan bedreven?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Wat zucht ghy moeder? Nu. </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauc.</speaker>
						<l>Wat zal ick noch beleven?</l>
						<l>O dochter! o mijn kindt! Wy zijn in alle noot.</l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Corid.</speaker>
						<l>Ten ken niet quaer als doodt. </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>En kent niet quaer als doodt?</l>
						<l>Hoe rypelijck is dat van Coridon ghesproken.</l>
						<l>O wulpen onbedacht! Ziet ginder 'thuys ghebroken,</l>
						<l>De deuren op de vloer gheloopen van een Vrou,</l>
						<l>Een Harderin ghelijck, maer die 'ker niet voor hou,</l>
						<l>Zy drong ter hutten in hoe zeer dat ick oock baerden,</l>
						<l>En heeft de Maecht gheschaeckt die'ck zo ghetrou bewaerden,</l>
						<l>Wt last des grooten Heers, die my daer voor ten loon</l>
						<l>Besproken heeft zijn gunst, of dat hy my zal doon</l>
						<l>Op d'alderstrafste wijs, indien ick haer liet lopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#tityrus">
						<speaker>Tityrus.</speaker>
						<l>Wat weghen sloechze in? zecht moeder? en wy hopen</l>
						<l>Haer t'onderhalen. </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Baucis.</speaker>
						<l>Och! och kind'ren gave Godt</l>
						<l>Dat dat gheschieden mocht, en ick het overschot</l>
						<l>Van myne daghen out, het rechte eyndt van 't leven,</l>
						<l>En niet de bloege moort ten offer mochte gheven.</l>
						<l>Ach my, Gruzella! ach! ach my! my is zoo wee.</l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Corid.</speaker>
						<l>Wat kozenze voor wech? </l>
					</sp>
					<sp who="#baucis">
						<speaker>Bauc.</speaker>
						<l>Dat op, recht uyt na stee,</l>
						<l>Sy sloeghen die wech op, daer kort om by de Linden.</l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Corid.</speaker>
						<l>Wel aen dan, zijt gherust, wy zullen haer wel vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Eer dat wy gaen wil ick mijn moeder in haer rust</l>
						<l>Gaen leyden, en dan doen wat haer ghelieft en lust.</l>
						<l/>
						<l>Gunt ghy den Lande 't licht, o Zon! dat Tereus draeght?</l>
						<l>Ziet ghy dit Goden aen, die schelmery mishaeght?</l>
						<l>Hemel zijt ghy versteent, dat deez' betraende oghen,</l>
						<l>Noch dit ghezicht u niet tot wraeck beweghen moghen?</l>
						<l>Mijn Philomela wil o Goden van u straf,</l>
						<l>En harde wraeck op dien, die t' onrecht hout de staf</l>
						<l>Van Tracien, en heerst over verdoemde Landen.</l>
						<l>Nu Philomela laet het wringhen in u handen,</l>
						<l>Ick zweer u Zuster, dat eer ons bevalt de nacht,</l>
						<l>Zal zijn verwezen ziel ter hellen zijn ghebracht.</l>
						<l>Verrader isse doodt, wiens doodt ghy zo beweenden,</l>
						<l>Doen ghy t'huys quaemt, waer met ghy my te stillen meenden?</l>
						<l>Zulcks dat ick my nu schier te vreden had ghestelt,</l>
						<l>Niet denckende dat zy in 't onbewoonde veldt,</l>
						<l>Door Tereus dwang met pijn in armoe zat verborghen,</l>
						<l>Om 't quaet te morsen, dat te min hem niet doet zorghen:</l>
						<l>Maer pijnt zijn eyghen ziel, en doet ons twee verdriet.</l>
						<l>Mijn zinnen zijn vergaen, haer schoonheyt is te niet,</l>
						<l>Schromplighe kakens zijn de poezelighe wanghen,</l>
						<l>Daer na ghy schelm hadt door onkuysche lust verlanghen.</l>
						<l>Gh'en hebt geen slechte maecht, maer een Vorstin van macht,</l>
						<l>Een Griecxsche Coningin, geweldelijck verkracht.</l>
						<l>Mineedighe tyran, wat hebt ghy toch bedreven,</l>
						<l>Doe ghy de maegdom naemt, waerom naemt ghy niet 't leven?</l>
						<l>Ist dit verrader dat ghy haer met eeden zwoert</l>
						<l>Dat zy t'Athenen zou weer worden zo ghevoert</l>
						<l>Ghelijckze kuys en gaef uyt Griecken is ghetoghen?</l>
						<l>Beveynstheyt blinden ons, en schijn heeft ons bedroghen,</l>
						<l>En merck te laet 't bedroch nu ick 't met schade voel,</l>
						<l>Tereus mint het bedroch, en hout het voor zijn boel.</l>
						<l>Ey reuckeloos ghemoet! ey hert tot quaet gheneghen!</l>
						<l>En kond' haer weenen niet u stale ziel beweghen?</l>
						<l>Noch docht ghy niet om 't woort mijns Vaders die met rou</l>
						<l>Haer deze reys liet toe door liefde van u Vrou?</l>
						<l>Van my verrader, wien ghy hebt u echt ghebroken.</l>
						<l>Ghelooft tyran, 't en zal niet blyven onghewroken,</l>
						<l>Dat ghy dees schelmery hebt aen een maecht betoont.</l>
						<l>Pluto bedenckt een straf daer ghy dit quaet me loont.</l>
						<l>Bereyt hem zulcken hel (verhoort doch eens mijn klachten!)</l>
						<l>Ghelijck u Godheyt weet hoe 'k 't meene met ghedachten.</l>
						<l>Laet ghy dit onghestraft? Jupijn ziet ghy dit aen?</l>
						<l>Waer is u blixem nu en donder om te slaen?</l>
						<l>Raeckt nu, kneust hem den kop en doet hem duyzent doden,</l>
						<l>Eer dat ick lasterlijck verzaeck de macht der Goden,</l>
						<l>Als Tereus doet, die met des Hemels Goden spot,</l>
						<l>Dan acht zich zelfs alleen een mogent aerdtsche Godt,</l>
						<l>Om dat hem niemant derf ter Werelt wederspreken.</l>
						<l>Hy denckt wie zoud' hem aen den zoon van Mars toch wreken?</l>
						<l>De wraeck ist zekerst dat hem nu nochtans genaeckt.</l>
						<l>'k En hou niet op voor dat hy 't loon van ondeucht smaeckt.</l>
						<l>Is d' Hemel wrack, de Hel is altijt milt en vaerdich</l>
						<l>Om mildelijck het quaet te straffen nae 't is waerdich.</l>
						<l>Het onder-aertsch ghedroch staet om hem met ghekriel,</l>
						<l>En wacht vast na zijn doot, en haeckt vast nae zijn ziel.</l>
						<l>Hoe raeckt de schelm noch doot? wat eyndt zal hy verwerven?</l>
						<l>Hy mach niet als een mensch in rust en vrede sterven,</l>
						<l>Belevende zijn dach en rechte levens endt,</l>
						<l>Maer ondergaen ghelijck tyrannen zijn ghewent,</l>
						<l>En lyden straf die God noch Duyvel oyt zach beuren.</l>
						<l>De berghen moesten eerst wijt van den anderen scheuren,</l>
						<l>En zwelghen Tereus in, en smoren daer zijn lof,</l>
						<l>Dat nu in kroons plaets is en schantvlack voor zijn hof.</l>
						<l>Zijn eer is nu zijn schand', en wat hy had ghewonnen</l>
						<l>In lange jaren heeft een ooghenblick verslonnen,</l>
						<l>En al zijn grootheyt is betoghen met een mist</l>
						<l>Van ondanck, en 't is of niemant oyt van hem wist.</l>
						<l>Daer mee straft hem Jupijn. Maer Progne moet bedencken</l>
						<l>Een harder plaech, om hem aen lijf en ziel te krencken.</l>
						<l>Hem doon en noecht mij niet, 't is voor hem veel te slecht,</l>
						<l>Hoewel de ziel, na doot zijns lichaems, zal met recht</l>
						<l>Versmoren in den gront des afgronts, daer de zielen</l>
						<l>Knarstanden, en met schrick oyt in verdoeming vielen.</l>
						<l>Voorzeker weet ick dat het zo zal met hem gaen,</l>
						<l>Maar 't noecht my niet, om dat ick 't niet mach kijcken aen.</l>
						<l>Zijn endeloze pijn was endeloos vermaken</l>
						<l>Voor Philomela, die niet uyt de pijn ken raken,</l>
						<l>Voor dat de Vorst van 't Landt, de God van schelmery,</l>
						<l>Der boeven Vader, raeck' door mijn hant aen d'een zy,</l>
						<l>En werd' door wreede doot ter hellewaerts ghedreven.</l>
						<l>Het Rijcks bederf dat naeckt, het end' van Tereus leven,</l>
						<l>En oock het leste uur van Prognes groote smart,</l>
						<l>Die weedoms wortel oock zal roeyen uyt u hart.</l>
						<l>Nu Philomela nu, hout op van meer te klaghen.</l>
						<l>Ziet daer, 'k wil niet alleen, om uwen't wille waghen</l>
						<l>Dit welich Rijck, dit lijf, maer neffens 't lijf de gheest,</l>
						<l>En moorden 't gansche huys van 't onghebonden beest.</l>
						<l>Behoor ick niet veel eer door drancks gebreck te dorsten,</l>
						<l>Als my te laven uyt 't bederrifs volle borsten,</l>
						<l>Dat mild'lijck elck een zoocht om 't grooten van haer naem?</l>
						<l>Jae'k wel. Maer ick moet oock zien wat van twee bequaem</l>
						<l>En nut is om te doen. Voor al de wraeck het waerste</l>
						<l>Weecht in mijn hert meer als de lijdzaemheyt het zwaerste.</l>
						<l>Hoe dat? waer is de schuldt dat 't zwaerste valt te licht?</l>
						<l>Ist by de wegher? of ist by 't ghebreck van 't wicht?</l>
						<l>'t Wicht heeft zijn volle zwaert; dan hier ist in ghelegen,</l>
						<l>Dat ick die wegher ben my willens laet beweghen</l>
						<l>Van de begeert na wraeck, die 'k met een zware voet</l>
						<l>Doe treden op de schael van 't waertst', dat ick voor goet</l>
						<l>En teghenwoordich nut om reden nu wil achten.</l>
						<l>De doot is nut, noch nutter twist in deez' gheslachten,</l>
						<l>Het aldernutste noch 't verdempen van dit Rijck,</l>
						<l>Dat noch in weeld' noch macht ken erghens zijns ghelijck.</l>
						<l>Maer deze dach zal 't al door moordery versmoren,</l>
						<l>Is uyt dit lijf, is uyt die buyck gheen zoon gheboren?</l>
						<l>Ja: Maer veracht, noch deel noch erfnis vande Croon.</l>
						<l>Nu zal hy d'eerste zijn die 'k met mijn handt zal doon.</l>
						<l>En in zijn heete bloedt zult ghy dijn handen warmen,</l>
						<l>En scheuren uyt de buyck des jonghe booswichts darmen.</l>
						<l>Toeft. 't Lichaem zal ick braen, en rechten 't Tereus aen,</l>
						<l>Die 'k met zijn eyghen vleysch zijn buyck zal doen verzaen.</l>
						<l>De last valt my alree zo lastich niet te dranghen,</l>
						<l>Nu ick door wreede wraeck daer af ken zijn ontslaghen,</l>
						<l>Een wraeck die daer op past, een wraeck op deze tijt:</l>
						<l>Splijt hy van schelmery, Progne die barst van nijt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Vierde toneel.</head>
					<stage>Progne. Philomela. Itys.</stage>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>De toren hout mijn tong, en hindert my te spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Moeder. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>Ghebeten Vrou hier aen moet ghy u wreken.</l>
						<l>Ziet 't ongheluckich kindt 't Ziel roert my met ghestreel.</l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Mijn moeder spreect niet, ziet. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>'t denct dat icker me speel.</l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Moeder, mijn Moeder. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>Kan ick u niet van my weren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Moeder. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>Dat ben ick niet. </l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Al. Progne Neen, met hert noch kleeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Moeder, mijn Vader die. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>Ras vat de jonghen aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ithys">
						<speaker>Itys.</speaker>
						<l>Lief Moeder, ey my! ey! 'k heb niet met al ghedaen.</l>
						<l>Ey Moeder! Moeder, ach! </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>Qualijck ken ick my dwinghen,</l>
						<l>Dat door beweecht ghemoedt mijn ooghen niet ontspringhen.</l>
						<l>Al zacht dat niemant hoor van binnen ons gheluyt,</l>
						<l>Daer is gheen azem meer, het leven isser uyt.</l>
						<l>Heftighe Suster zacht, wy moesten zoo niet roeren,</l>
						<l>En haest u niet, ick zal mijn opzet nu volvoeren.</l>
						<l>Neemt Philomela 't hooft, en schuylt hier achter 't kleet,</l>
						<l>Daer de Tyran aenzit ghemeynlijck als hy eet.</l>
						<l>Hout u daer stil, tot dat ick met mijn voet zal stoten,</l>
						<l>Daer op wilt den Tyran u vryelijck ontbloten,</l>
						<l>En grijnst hem aen als een van zinnen heel berooft,</l>
						<l>En smackt hem in 't ghezicht des kints bebloede hooft,</l>
						<l>Daer hy de gare romp van hebben zal ghegeten,</l>
						<l>En deur zijn keel gheknaut met hongherighe beten,</l>
						<l>Want hem de zware jacht bereyt heeft etes lust:</l>
						<l>Dan met die maeltijt zal zijn hongher zijn gheblust.</l>
						<l>Mineedighe Tyran, 'k kenme tyrannich wezen,</l>
						<l>Met moorden zal een Vrou u vinnich hert doen vrezen,</l>
						<l>Dat moedicheyt ontbreeckt, maer barst uyt van bedroch,</l>
						<l>My rout de moort niet, maer kond' ick, ick deedze noch.</l>
						<l>De dooden ryzen op die noyt en zijn ghesturven;</l>
						<l>d'Atheensche maecht, geen maecht, de maecht hebt ghy bedurven.</l>
						<l>Ze komt hier om haer wraeck bestreecken met het bloet</l>
						<l>Van u onzalich zaet en Goddeloos ghebroet.</l>
						<l>Pluto beveelt u Goon dees herten te verstyven,</l>
						<l>En heel te nemen in, om tot het eyndt te blyven</l>
						<l>Moordadich, moedich, stout om Tereus me te doon,</l>
						<l>Op dat ick u meer acht als 's Hemels zachte Goon,</l>
						<l>Die niet beweghen van des droeve Prognes klachten,</l>
						<l>En 't quaet van Tereus noch niet eens straf-waerdich achten,</l>
						<l>Straf wil ick, anders niet, u meyn ick swarte Godt,</l>
						<l>Om dat de blicxem lijdt dat Tereus met hem spot,</l>
						<l>Die toch al 't schepzel noemt een razerny belachelijck,</l>
						<l>Dat toont hy metter daedt en leven onverdrachelijck,</l>
						<l>Dan deckt zijn schelmery schijnheylich inde kerck.</l>
						<l>Komt Godt des Afgrondts aen, en stelt u Goon te werck</l>
						<l>En haelt toch Tereus wegh die 't leven is onwaerdich.</l>
						<l>Of maeckt Vulcaen, Jupijn, een nieuwe blicxem vaerdich?</l>
						<l>Of spaert ghy Tereus tot een duyvel op der aerdt,</l>
						<l>Die van Alecto schijnt en van gheen Nymph ghebaert?</l>
						<l>Met Godt te smeken dunckt my zal ick niet bedyen.</l>
						<l>Vervloeckte Zusters dry, ghy helsche razernyen,</l>
						<l>Die d'afgront teelden by de swarte nare nacht,</l>
						<l>Megera trouweloos, Tisiphone jou vacht,</l>
						<l>Omwroetster van de rust, Alecto zult ghy toeven</l>
						<l>Om 't menschelijck gheslacht en 't Godlijck te bedroeven?</l>
						<l>'t Was teghen u natuur. komt hier nu, 't is u beurt.</l>
						<l>Wel zo dan, dat's mijn wil, de vloer die schudt en scheurt.</l>
						<l>De pryen borlen op. toont nu eens u vermoghen.</l>
						<l>Hoe staen de meren dus en pincken met haer ooghen?</l>
						<l>Ze kennen 't schemeren niet verdraghen van den dach.</l>
						<l>Duwt daer de vleysch-banck neer, staet ruym eens uyt mijn slach.</l>
						<l>Harde Megera voort, doet op de vuyster branden</l>
						<l>'t Smoelende vuyr. hoe loom! wel aen dan rept u handen.</l>
						<l>Tisiphone langh aen dat hackmes dat ick sie,</l>
						<l>Ick wreeck my, en in wraeck trots ick u alle drie.</l>
						<l>Moelooze Goon, zie dael. 'k denckse kleynhertich huylen,</l>
						<l>En dat z'r vrouwlijck oogh achter de wolcken schuylen,</l>
						<l>Zelfs oock de God des krijchs, hoe trots hy is en bars,</l>
						<l>Ghy Vader vanden Thrax, u meen ick bloode Mars,</l>
						<l>Die 't wroeghend' zien moet dat ick 't voort al zal besterven.</l>
						<l>Ziet daer, 'k zal u ter spijt die romp aen stucken kerven,</l>
						<l>En morslen Tereus kop. ick en mijn zuster bey</l>
						<l>Zullen, trots u, dat doen door hulp van dese rey.</l>
						<l>Alectos vreeslijck hooft, vol ett'righe slanghen,</l>
						<l>Die schrick'lijck sling'ren op haer schrompelighe wangen,</l>
						<l>Noch 't vlammighe ghezicht en schrickt my niet zo zeer</l>
						<l>Als Tereus leven, dat my walcht hoe langh zo meer.</l>
						<l>'t Wordt tijdt dat Progne gae om 't lauwe vlees te speten,</l>
						<l>Dat Tereus zal voor 't Wilt, dat hy ghewacht heeft eten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Viifde toneel.</head>
					<stage>Progne. Grvsella. Tityrvs.</stage>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Waer na komt dit ghedroch ons achter na ghevlogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>Hier isse, valsche Vrouw, waerom hebt ghy bedroghen</l>
						<l>Door schijn van Gods-dienst ons en deze blyde rey.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>'k Bedrooch noch Godt noch u, maer wy zijn alle bey,</l>
						<l>Te weten, ghy en ick, bedroghen van dien gene</l>
						<l>Die wy en ghy, en al de Traciers met eene</l>
						<l>Vertrouden alles goets. laet deze onghemoeyt,</l>
						<l>En wilt ghy meer bescheyts, zo doet zo wel en spoeyt</l>
						<l>Na 't Konincklijcke slot, met my, daer ick op heden</l>
						<l>Des Konincks zy en dis ontzichlijck zal bekleeden.</l>
						<l>Maeckt gissing van mijn staet. Ghy Maechdelijn ick ken</l>
						<l>V wel en ghy my oock, ziet daer aen wie ick ben.</l>
					</sp>
					<sp who="#grusella">
						<speaker>Gruzella.</speaker>
						<l>'t Is de Vorstin van 't Lant. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>Wel aen, 'k beveel u lieden</l>
						<l>Volcht my van veers ghy zult wat wonders zien gheschieden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf. Seste toneel.</head>
					<stage>Rey.</stage>
					<sp who="#reyen">
						<speaker>Rey.</speaker>
						<l>'t Is een vervloeckte sotterny</l>
						<l>VVillens te stellen aen d' een zy</l>
						<l>De achterdocht, daer door men ziet</l>
						<l>'t Verschil in vreucht en in verdriet</l>
						<l>En 't oogh te hebben op 't begin</l>
						<l>Niet op het eyndt van sotte min,</l>
						<l>Die maer op ontrouw is gheplant</l>
						<l>En barst van oneer en van schandt</l>
						<l>Dan 't Godloos hart ghestadich jaeght</l>
						<l>Na 't gheen hem onghenadich plaeght</l>
						<l>En beyd' aen ziel en lichaem deert</l>
						<l>Men tracht te kroppen 'smins begheert</l>
						<l>Waer van men haest de wallich heeft</l>
						<l>Dit doet dat onghevallich leeft</l>
						<l>De Vorst, die zijn gevlochte staet</l>
						<l>Dus doot door dees ghesochte haet</l>
						<l>Zy staet die vast ghebonden was</l>
						<l>Sal worden nu verslonden ras,</l>
						<l>En lijck ghemaeckt de slechte boon</l>
						<l>door rechte wraeck der rechte Goon.</l>
						<l>Nocht snaerghespel, noch sachte zang</l>
						<l>Baert slaep, al zijn de nachten lang</l>
						<l>Dien mensche wien de wraeck ghenaeckt</l>
						<l>VVant hem de wroeging angstigh maeckt</l>
						<l>En acht hem schuldich en vervloeckt</l>
						<l>Zo dat hy eeuwich uytkomst zoeckt</l>
						<l>En schuyling daer hy zy bevrijt</l>
						<l>Daar is gheen plaets ter VVerelt wijt</l>
						<l>daer de bevreesde dueren mach</l>
						<l>door dien hij staech de zueren dach</l>
						<l>Van zijn verdiende straf bedenckt</l>
						<l>De lucht schijnt hem daer me vermengt</l>
						<l>Zo dat hij noch met 't zelfde paert</l>
						<l>Nocht schip, als 't aldersnelste vaert</l>
						<l>Ontvluchten ken zijns zielens smert</l>
						<l>Daer hy door zond, in is verwert</l>
						<l>Niet eer en rust de zwarte God</l>
						<l>Voor dat zijn booze lusten tot</l>
						<l>de vloeck der menschen zijn volbrocht</l>
						<l>Zijn bitter is met zoet omwrocht,</l>
						<l>Zijn vreuchden zijn niet dan een schijn</l>
						<l>Van 't ghene dat ze niet en zijn</l>
						<l>Zijn eeden zijn altijdt bedroch</l>
						<l>Daerom mach niemant zijn versoch</l>
						<l>Meer achten als bedrieghery</l>
						<l>daer me zijn Goon ons komen by</l>
						<l>Die wetent na 't bederref tracht</l>
						<l>VVort 's duyvels eyghen erref pacht</l>
						<l>VVant wetenschap is yeder een</l>
						<l>Ghegheven, dat hy zoud' met reen</l>
						<l>'t Onzalich quaet vermyden wel</l>
						<l>Dan Progne die nu lyden zel</l>
						<l>Acht meer des grammen torens raet,</l>
						<l>Als 't zalich luck van eer en staet</l>
						<l>Begeert van de bedroefde Goon</l>
						<l>Volcomen wraeck van Tereus loon</l>
						<l>VVanneer heeft haet yet goets ghebaert</l>
						<l>die by ons al onzichtbaer waert</l>
						<l>En wort bemint meest t'aller stondt</l>
						<l>Van 't hert veel meer als van de mondt</l>
						<l>De mensch moest met voorsichticheyt</l>
						<l>Elck anderen in stichticheyt</l>
						<l>Ztaech voor te gaen, dat's dubbel goet</l>
						<l>VVant alsser niemant quaet en doet</l>
						<l>Daer yemandt by verhindert is</l>
						<l>Aen eer of goet vermindert is</l>
						<l>Dan heeft gheen mensche sterffelijck</l>
						<l>De wreede wraeck bederffelijk</l>
						<l>Te wachten; toch wien quaedt gheschiet</l>
						<l>En moet het stracx oock wreken niet</l>
						<l>Met gramschap die onwetend' raest</l>
						<l>Maer lyden, en verghetent haest</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Viifde bedrijf. Eerste toneel.</head>
					<stage>Progne. Terevs.</stage>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Pro.</speaker>
						<l>Het gaet na 't vijfde jaer, dat 't wijs Athenen wert</l>
						<l>Verlost van 't zwaer belegh door u grootmoedich hert,</l>
						<l>Dat vergheselschapt is met wijsheyt hooch te loven,</l>
						<l>En raedt, daer in ghy veer mijn Vader gaet te boven.</l>
						<l>Want niet lichtveerdich noch door onbedochte moet</l>
						<l>Ontzetten ghy de stadt, neen, 't schiede sonder bloet</l>
						<l>Te storten, daer nochtans de vyandt in de wapen</l>
						<l>Veel hoogher was als ghy: dan is wel haest ontslapen</l>
						<l>Door u ghevreesde komst, die stracx u maeckten meer,</l>
						<l>En al zijn hooghe moet viel door een schrick ter neer.</l>
						<l>Hy brack zijn Legher op om te behouden 't leven,</l>
						<l>Zo dat wy doe door u noch onghewonnen bleven:</l>
						<l>Was Tereus 't loon ghenoech, dat u mijn Vader oudt</l>
						<l>Gaf voor u trouwe daet? ey neen 't, mijn lief! hoe zoudt?</l>
						<l>Wat is Athenen toch by al u groote Rijcken?</l>
						<l>Wat Coningh hier ontrent zoud' derren verghelijcken</l>
						<l>Zijn steden by de uw? niemant is van 't gheslacht</l>
						<l>Dijns Vadera Mars, daer door ghy ons de vrede bracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>De last van wapens most ick in mijn jonckheyt draghen,</l>
						<l>Door dwangh niet, maer door ingheboren aerts behaghen,</l>
						<l>Wast my doe lust te zien de vyandt in het oogh,</l>
						<l>Die voor my schrickten, noch veel meerder als ick boogh.</l>
						<l>Alleen de klanck mijns naems doet muytighe gebueren</l>
						<l>Onder mijn pijnlijck juck, in langhe vrede dueren.</l>
						<l>'t Oproerich volck siet nood het glinsteren van mijn swaert,</l>
						<l>Door wiens ontsich mijn rijck van Thracien is bewaert.</l>
						<l>Waer in ick, trots dien 't spijt, wil tot het eynde rusten,</l>
						<l>En Progne, wilt Jupijn, my langh met u verlusten.</l>
						<l>Mijn Progne, lief, Vorstin, al Tracien was niet</l>
						<l>Misten ick u, want dan was al mijn vreucht verdriet.</l>
						<l>Om uwent wil alleen was ick zoo zeer gheneghen,</l>
						<l>Te slaen mijn vyandt, daer Atheen van was beleghen.</l>
						<l>Moeloos en was ick niet, maer zielloos altemael,</l>
						<l>Die voor die borst maer in Athenen was te hael.</l>
						<l>En dat waert ghy mijn lief, ghy zijt mijn lust en leven,</l>
						<l>Dat my d'Atheensche Vorst heeft tot een loon ghegheven.</l>
						<l>Hoogher loon als verdient, belooning als ick wou,</l>
						<l>Ick wenschten anders niet als Progne tot een Vrou,</l>
						<l>En Lief, dat gan my Mars, 'k en was zo haest geen winnaer,</l>
						<l>Of stracks was ick een helt en een gheluckich minnaer,</l>
						<l>Want ick eerst door die winst bevesticht heb mijn staet,</l>
						<l>Om dat mijn Rijck ontbrack Atheensche wyze raet.</l>
						<l>Athenen ist alleen datmen recht wijs mach noemen,</l>
						<l>En neffens vele macht van oorlochsmannen roemen,</l>
						<l>Het heeft het al door leer, maer van natuur misdeelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Ick weet hoe veel natuur, Tereus, van leer verscheelt.</l>
						<l>d'Atheensche Wyzen als die maer zijn uytghesturven,</l>
						<l>Dan is de stadt en 't landt gansch inde gront bedurven.</l>
						<l>V Tracien is meer, ick prijs het vette landt</l>
						<l>Veer voor het magre stof het dorr' Atheensche zandt.</l>
						<l>Wanneer de klare Zon rijst met zijn heete stralen</l>
						<l>Op 't hoochste van zijn loop, en weer begint te dalen,</l>
						<l>En met der tijt doorschiet het binnenst' van der aerdt</l>
						<l>Zo schrickt ons 't mulle zandt niet eens betredens waerdt.</l>
						<l>Voor. my, Athenen is my Tereus ganschlijck teghen,</l>
						<l>En Tracien dat haecht my met zijn vaste weghen,</l>
						<l>Die aen weer-zijde zijn met Linden dicht bezet,</l>
						<l>En bruyn beschaut, dat ons de Zon gheen gang belet.</l>
						<l>De groene Meyen tijt ciert u gras-rijcke weyen</l>
						<l>Met alderley ghebloemt, en zengt haer hooghe heyen.</l>
						<l>Dat ick te laken pleech, dat is nu al mijn zin:</l>
						<l>Of zoud 't wel zijn om dat ick hier heb die 'k bemin?</l>
						<l>Want eertijts scheent my zwaer mijn Vaderlandt te derven,</l>
						<l>En meend' ick zoud' van rou en hertseer moeten sterven.</l>
						<l>Dan Liefd' verwint het al, waer van ick doe niet wist,</l>
						<l>Die maeckt de tyden dus gansch anders als men gist,</l>
						<l>De Liefd' verandert zie 'k de herten en de zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Ick heb de grootste reen u Progne te beminnen.</l>
						<l>'t Gheluckichst dat een God van twee oyt heeft ghevoecht</l>
						<l>Is 't Houwelijck, daer d'een den andere vernoecht.</l>
						<l>'t Ghenoegen leyt in ons, als wy maer willen trachten</l>
						<l>De zadelooze lust der ooghen te verachten,</l>
						<l>Die menich licht weer-staet, en menigh met ghewelt.</l>
						<l>Van die winst roem ick niet, want my gheen geylheyt quelt,</l>
						<l>Maer roeme van gheluck, dat God my heeft ghegheven</l>
						<l>Hoogher ghedachten, die my trecken van quaet leven,</l>
						<l>En heb te min niet lief, u Progne! dat met reen.</l>
						<l>V min ick Progne, Lief! ter Werelt anders gheen.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Tereus. </l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Mijn Lief! </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>O Goon! </l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Progne wat is u tegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Tereus ter Werelt niet. 'k Denck om der Goden zegen:</l>
						<l>Zalighe Landen zijn 't die men in vre bezit,</l>
						<l>Van al die Landen is het alderzalichst' dit,</l>
						<l>Waer over d'Hemel heeft ghestelt een zalich Coning,</l>
						<l>En Progne gheniet me zijn zalighe beloning.</l>
						<l>Wat Landt ter werelt is dit welich Lant ghelijck?</l>
						<l>Wat Coning lijckt na u, 't zy in gheslacht of Rijck?</l>
						<l>Rijck vol van alle lust, wiens Prins niet quaed kan erven</l>
						<l>Als suffe ouderdom, en lusteloos te sterven.</l>
						<l>Heeft Tracien ghebreck? Wat ist dan dat ons schort?</l>
						<l>Is 't vreuchde? Neen. Wat dan? de tijt valt al te kort.</l>
						<l>Lusts-duuren faelt ons als wy worden oude menschen,</l>
						<l>Waer na wy, al wast quaet, door de ghewoonte wenschen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Lang leven achten wy in goe ghezontheyt groot,</l>
						<l>Die tachtich jaer zo leeft is menich duysent doot.</l>
						<l>Wy leven in een droom, wy komen tot gheen leven</l>
						<l>Dan 't is hoe 't is, hier is noyt mensch op d'aerd gebleven.</l>
						<l>Het korte leven op 't lang doodt zijn weynich scheelt.</l>
						<l>De mensch is als een bel daer de natuur mee speelt,</l>
						<l>En blaest hem inde locht, 't geen wy wat wonders menen,</l>
						<l>En komt de minste ramp, dan is de bel verdwenen.</l>
						<l>Welleven is een zaeck die Gode zelfs behaecht,</l>
						<l>En zo leef ick, daer voor heb ick mijn rust gewaecht,</l>
						<l>En 's Vyandts moet door mijn veel harder moet ghebroken,</l>
						<l>Die lang niet afliet van my daechlijcks te bestoken.</l>
						<l>De goede milde Goon die gaven my gheluck</l>
						<l>En macht, dat ick haer al ghebrocht heb onder 't juck,</l>
						<l>Dat zy my met ghewelt meenden op 't lijf te dringhen,</l>
						<l>Dat ben ick boven, nu ken niemand Tereus dwinghen.</l>
						<l>Dus heb ick het gheluck dat al de Werelt wil,</l>
						<l>Dat is de min na wensch, en vredich leven stil.</l>
						<l>Dat Tereus wenschen zoud', wat zoud' hy anders willen?</l>
						<l>Lof zy de Goon die my tot aen den Hemel tillen.</l>
						<l>Ick slaep uyt zorgheloos in mijn liefs arm te nacht,</l>
						<l>En vrolijck gae'k des daeghs opt vrezich Wilt ter jacht,</l>
						<l>Of rust in 't welich hof, vermakelijck vol vreuchden,</l>
						<l>Al waer ick my verlust in oeffening van deuchden,</l>
						<l>Zo dat ick my zeer wel daer houden ken gherust,</l>
						<l>Progne, met u, ghy zijt het lecker van mijn lust,</l>
						<l>Waer zonder zoete spijs my nimmer wel ken smaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Tereus ick heb het Wilt ter maeltijt toe doen maken,</l>
						<l>Dat doe ghy waert ter jacht de dienaers brochten in:</l>
						<l>Want ick het smaecklijck hart Tereus met u bemin,</l>
						<l>En hoop my met dat vleysch nu lustich te verzaden.</l>
						<l>De dienaers draghen op het leckere ghebraden,</l>
						<l>Dat u de etens lust doen eten zal met smaeck,</l>
						<l>Hoop ick, ghelijck als ick daer lustelijck na haeck,</l>
						<l>Om dat ick 't heb doen op d'Atheensche wijs bereyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Progne dat is my lief, laet ons niet langher beyden,</l>
						<l>Maer vrolijck sitten aen, eer dat de spijs verkou,</l>
						<l>Komt zitten aen mijn zijd schoone Atheense Vrouw</l>
						<l>Die my vreucht dencken doet, en onghemack vergeten.</l>
						<l>Wiens tongh en lusten noyt van sulcke spijs te eten?</l>
						<l>Bacchus gheeft soete wijn, en Pan gheeft 't vette vleysch,</l>
						<l>Ceres het voedtzaem Broodt, dus heb ick al mijn eysch,</l>
						<l>Als spijs en dranck, een Vrouw die 't my al doet behaghen,</l>
						<l>Lof zy de groote Goon, die zorch voor alles draghen.</l>
						<l>d'Inwoonders van dit Lant loven op desen dach</l>
						<l>Den Gode Bacchus, voor de wijn vol van ghelach.</l>
						<l>Reden heeft elck-een om dien Gode lof te zinghen,</l>
						<l>En nu op dezen dach Bacchus insonderlinghen,</l>
						<l>Die deze dranck verleent, zoet, lieflijck ende klaer,</l>
						<l>En blijft door hulp van hem gheduerich 't heele jaer</l>
						<l>In kuypen, die hy ons in banden dicht leert binden.</l>
						<l>Wel ter bequamer tijdt, de lodderlijcke linden</l>
						<l>En groene dalen zijn wellustich om te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Die vreucht hoort immers inde Winter te gheschien,</l>
						<l>Die maeckt de daghen door zijn ledicheyt bequamer.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Princes het is dien Grodt in dees tijdt aenghenamer.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Nochtans is 's Zomers elck zeer neerstich in het veldt,</l>
						<l>En schickt te winnen dan des koude Winters gheldt,</l>
						<l>Dat zy in ledicheyt dan vrolijcke verteren.</l>
						<l>Die 's Zomers niet en wint moet 's Winters veel ontberen.</l>
						<l>Want het aen naersticheyt den luyaert maer ghebreeckt.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Alwijze Griecksche Vrouw, mijn Progne, die niet spreeckt</l>
						<l>Dan stichtelijcke spreuck op spreuck, zo dat ghy zijt</l>
						<l>Van alle Vrouwen hier het pronckzel van u tijdt.</l>
						<l>Het cieraet van mijn Hof, het waertst dat ick mach wenschen,</l>
						<l>De pronck mijns Rijcks, dat met verwondering vande menschen</l>
						<l>Beschout wordt en daerom van yeder een bemint,</l>
						<l>Inzonder heeft u dit mijn Volck zeer wel bezint,</l>
						<l>Dat waer ghy gaet of staet, niet eens zal van u wijcken</l>
						<l>Maer eet ghy, drinckt ghy, staech komt om u te bekijcken.</l>
						<l>Gheneuchelijck gheslacht dat alle weelden heeft,</l>
						<l>En door mijn dapperheydt in vreed' en vreuchde leeft:</l>
						<l>Doet heden op u Feest u Prince goedertieren</l>
						<l>Zo veel gheneuchten aen als ghy hem kent versieren,</l>
						<l>Met lieffelijcke zangh op dat my 't eten smaeck:</l>
						<l>Want ick in u ghequeel neem zonderling vermaeck.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Viifde bedriif. tvveede toneel.</head>
					<stage>Rey.</stage>
					<sp who="#reyen">
						<speaker>Rey.</speaker>
						<l>Onwetenheyt waent dick het meest</l>
						<l>Van 's menschen opgheblazen gheest,</l>
						<l>Bout Hemels nae zijn lusten</l>
						<l>Daer die hier nae zal rusten</l>
						<l>De mensch zo kleyn en van gheen macht</l>
						<l>Zich 't alderwaertste schepzel acht</l>
						<l>Om dat hem is ghegheven</l>
						<l>beloft van ander leven</l>
						<l>Een rustich leven op de aerdt</l>
						<l>de ziele nae van pijn bewaert</l>
						<l>Ghelooftmen, maer veel wouwen</l>
						<l>dit leven liever houwen</l>
						<l>By namen die een leven leyt</l>
						<l>In wellust en onsalicheyt</l>
						<l>die derf met and're menschen</l>
						<l>Niet om zijn sterven wenschen</l>
						<l>De snelle doodt komt schielijck aen</l>
						<l>dien mensch op 't onbedachtste slaen</l>
						<l>die 't staech uytzet tot morghen</l>
						<l>Om voor de ziel te zorghen</l>
						<l>Nu zijn wy Princen zeer ontzien</l>
						<l>die over al het volck ghebien</l>
						<l>En 't schijnt wat groots te wezen</l>
						<l>zo hooch te zijn gherezen</l>
						<l>Strack komt de doodt, en smoort de naem</l>
						<l>Om 't vorich leven onbequaem</l>
						<l>Dat haer met angste plaechden</l>
						<l>En redeloos behaechden</l>
						<l>VVel zalich is alleen die Prins</l>
						<l>die 't Prinschap heeft niet om zijn wins</l>
						<l>Maer om der volck'ren willen</l>
						<l>Die hy met last moet stillen</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Wat dunckt u van 't ghebraen, Tereus, en ist niet goet?</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Progne, noyt dierghelijck, 't is uyt der maten zoet.</l>
						<l>'t En waer ick 't wist, ken zou 't voor 't harte vleysch niet kennen.</l>
						<l>d'Atheensche kock zoud' dus mijn tong wel t'zijnwaerts wennen.</l>
						<l>Laet tegen avont braen voor ons een ander bout.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>De bouten zijn al op. </l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Daer zijnder meer in 't Wout.</l>
						<l>Eristheus moet ter jacht, om meer grof wilts te schieten.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Zo recht en schiet hy niet. </l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Ter.</speaker>
						<l>Dat zoud' hem wel verdrieten.</l>
						<l>Als hy het schuwe Wilt ken kryghen in 't ghezicht,</l>
						<l>Is 't hem zo zeker, of 't ghehecht was aen een schicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Dan dierghelijck en zijn in 't Wout niet meer te vinden</l>
						<l>Door bracken nauwe reuck, noch snelle loop van Winden.</l>
						<l>De gauwe vallick oock, hoe snel hy is ter vlucht,</l>
						<l>Ving zulcken voghel noyt bedriechlijck in de lucht.</l>
						<l>Het is een Wilt dat ick heb metter handt ghevanghen,</l>
						<l>'t Kreet yselijck, nochtans dorst ick het wel aenranghen.</l>
						<l>Wat het is voor een Wilt zult ghy niet kennen raen.</l>
						<l>Dan Itys die zeer wel, die zach dit weyspel aen,</l>
						<l>Met noch een Juffrou die my daer toe maeckten moedich.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Dat lusten my te zien. </l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Prog.</speaker>
						<l>'t Gheluckte my voorspoedich,</l>
						<l>Zy keerden 't, en ick greep 't met een beschroomde hant.</l>
						<l>Zonder die Juffrou, 't hadt noch vry ghekomen: want</l>
						<l>Itys die was vervaert, en woud' het laten snappen.</l>
						<l>Dat is wat nieus, heeft hy het u niet komen klappen?</l>
						<l>Hy pleech nochtans te zijn heel anders van manier.</l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>Wat isset voor een Wilt, wat isset voor een dier,</l>
						<l>Progne, dat ghy voor my dus lecker hebt doen braden?</l>
						<l>'t Smaeckt wel, ick heb mijn maech daer mee schier overladen.</l>
						<l>Wat ist? een Hart of Hind, by na ter dood ghewondt,</l>
						<l>Den jagher noch ontsnapt door loomheyt van zijn hondt?</l>
						<l>Of een verstramden Haes? die lijck wel pleech te schromen,</l>
						<l>Is die dan, om ghebraen te zijn, zelfs t'huys ghekomen?</l>
						<l>Wat zout oock anders zijn? ist niet ghelijck ick gis.</l>
						<l>Itys! die zal my wel haest zegghen wat het is.</l>
					</sp>
					<sp who="#procne">
						<speaker>Progne.</speaker>
						<l>Tereus verlangt ghy dan om 't Wilt zijn naem te weten?</l>
						<l>Roept Itys niet, daer hebt ghy Itys opghegheten.</l>
						<l>Daer is de doode Maecht, ghelijck ick heb ghelooft,</l>
						<l>En brengt met haer tot wraeck des doode jongens hooft.</l>
						<l>Tot wreken keb ick reen. </l>
					</sp>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>Tereus.</speaker>
						<l>En ick reen u te doden,</l>
						<l>Pluto zendt hier tot straf vry al de helsche Groden,</l>
						<l>Laet al de zielen los, Tereus die zel verzien</l>
						<l>Weerom u leghe Hel. Ghy zult my niet ontvlien.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Viifde bedrijf. Tvveede toneel.</head>
					<stage>Terevs.</stage>
					<sp who="#thereus">
						<speaker>The.</speaker>
						<l>De poorten zijn te eng daer voor de Duyvels krielen,</l>
						<l>En barsten uyt met drang nae de verdoemde zielen,</l>
						<l>Die noch met helsche pijn te weynich zijn gestraft.</l>
						<l>Ey gruwelijcke moort! de Vader is het graft</l>
						<l>Daer in het gaere vleysch is van zijn zoon te zoeken.</l>
						<l>Hoe dus? ick mach den dach mijns boortenis wel vloecken.</l>
						<l>Onzalich is de buyck die my heeft voortghebracht.</l>
						<l>Wolcken bedeckt de Zon. Nu Phoebe maeckt de nacht,</l>
						<l>En laet dit landt niet meer u klare licht aenschouwen,</l>
						<l>Maer donckerheyt en mist, en zware nevels houwen.</l>
						<l>De vloeren van het Hof zijn met het slibbrich bloedt</l>
						<l>Gheverwet en besprengt van 't Goddeloos ghebroedt,</l>
						<l>Dat uyt Athenen is het Griecxsche nest ghesproten,</l>
						<l>En nu rechtveerdich door den grooten Thrax vergoten.</l>
						<l>Rechtveerdich? Moordich. Moort hier voor noyt meer gheschiet,</l>
						<l>Moort van de Hel belacht, maer die de Goon verdriet.</l>
						<l>Bloedighe wraeck vaert voort, en neemt het zweert in handen,</l>
						<l>En maeckt voort 't gansche huys van Tracien tot schanden</l>
						<l>Door Tereus groote val, door Tereus droeve doot.</l>
						<l>Doot schrickt my niet, ziet daer mijn weecke borst ontbloot,</l>
						<l>Laet daer 't verstaelde punt van 't moordich stael door kraken,</l>
						<l>Om deze ziele dan een ruyme deur te maken.</l>
						<l>My walcht de ziel in 't lijf, oock walcht het lijf van haer,</l>
						<l>Het sterven valt my licht, en 't leven valt my zwaer.</l>
						<l>En beyd' ist in mijn macht te sterven en te leven,</l>
						<l>Tot sterven als ick wil heeft God my macht ghegheven.</l>
						<l>Wat twyfel ick dan noch? Waer voor ben ick betreurt?</l>
						<l>Waerom wort 't inghewant niet uyt mijn buyck gescheurt,</l>
						<l>Daer in mijns vleyschs vleysch rot, en hebt met smaeck gegeten?</l>
						<l>Nu Tereus, 't scherpe zweert en is noch niet versleten,</l>
						<l>Neemt 't op, door-rijcht daer med' u onbeschroomde hert,</l>
						<l>En doot door doot u pijn, u weedom en u smert.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Viifde bedrijf. Derde toneel.</head>
					<stage>Terevs. Progne. Philomelia. Bavcis. Caralena. Silia. Grvzella. Tityrvs.
						Coridon. Daphnis. Reyen.</stage>
					<sp who="#reyen">
						<speaker>Rey.</speaker>
						<l>Het godloos Princen Hof, vermomt met vaste staet</l>
						<l>Voorsien met macht, daer sich een Coning op verlaet</l>
						<l>Door dien 't onwinbaer schiint door hooghte van de wallen</l>
						<l>VVert dick deur eyghen wraeck dus schieliick overvallen</l>
						<l>De grooten door misbruyck meenen dat haer staet vry</l>
						<l>'t Bedroch, de geyle lust, en and're schelmery</l>
						<l>Als haet, mineedigheyt, die zy zeer weynigh achten</l>
						<l>En 't is de Moeder die de doodt baert van gheslachten</l>
						<l>Elendighe Ghemeent met zulck een Vorst gheplaeght</l>
						<l>Dien eyghen lust meer alst ghemeene best behaeght</l>
						<l>VVaer door 't Landt haet behaelt, die niet sterft voor ziin sterven:</l>
						<l>Maer die van handt tot handt ziin Burghers over erven</l>
						<l>Die machtich is poocht dick nae 't grooten van zijn Landt</l>
						<l>En dat met schaed van dien, die d'een of d'ander kant</l>
						<l>Aenroeren van zijn Rijck, en door zijn groote machten</l>
						<l>Doet hy by elck een dan zijn quaet voor goedt-doen achten</l>
						<l>Dan meent hy gaet het wel, en acht het groot gheluck</l>
						<l>Veel Volck'ren door 't ghewelt te brenghen onder 't iuck</l>
						<l>Van zware slaverny, en straf bedochte wetten</l>
						<l>Die hy door vrees en noot den vollicke moet zetten</l>
						<l>Dus streckt des giergaerts wensch meest tot het grootste quaet</l>
						<l>dat hem op d' eerd' aen lang en rustigh leven schaet</l>
						<l>VVant de verheerden die t'onrecht dus zijn ghedwonghen</l>
						<l>poghen oft door zijn doodt of schaed' te zijn ontbonden</l>
						<l>De Vorst die door zijn dwang en hartheyt werdt ghevreest</l>
						<l>Is voor de wraeck weerom zijns onderdaens bedeest</l>
						<l>Niet teghenstaende zoudmen weynich Princen vinden</l>
						<l>die zulcken dwang niet voor een goet ghenoech beminden</l>
						<l>Van al dit doen en weet niet eens een goeden mensch</l>
						<l>die boschwaerts in gherust leeft vrolijck nae zijn wensch,</l>
						<l>Noch heeft gheen achterdocht om veel by een te schrapen:</l>
						<l>Maer slijt de dach met vreucht, de nacht met rustich slapen</l>
						<l>Daer 't wroegent grootze hert nauw ooghenblick en rust</l>
						<l>Maer voelt de grootste smart in 't midden van zijn lust,</l>
						<l>door dien hy staech misbruyckt met zijn manier van leven</l>
						<l>de goede gaven die 'in van Gode zijn ghegheven</l>
						<l>Dies zijn wy slechten dan veel grooter van gheluck</l>
						<l>Als d'aldergrootste Prins, door dien hy grooter druck</l>
						<l>En minder vreuchts als wy heeft eeuwich te verwachten,</l>
						<l>Zoo veer hy 't Godlijck ampt rechtveerdich wil betrachten</l>
						<l>VVant zondicht hy in yet, op hem streckt al 't ghezich</l>
						<l>'t Volcks snaterende tong brengt al zijn doen in 't licht:</l>
						<l>Men zwaert de zaeck met een besmettelijcke loghen</l>
						<l>Dus is elcks haet oock groot nae'y groot is van vermoghen</l>
					</sp>
					<p>EYNDE.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
