<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000221" xml:lang="dut">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Polyxena</title>
                <title type="sub"/>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Samuel</forename>
                        <surname>Coster</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q2371985</idno>
                    <idno type="pnd"/>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
                            >Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>DBNL</name>
                    <idno type="URL"
                        >https://www.dbnl.org/tekst/cost001rako01_01/cost001rako01_01_0047.php</idno>
                    <title>Samuel Coster, Samuel Coster's werken, R.A. Kollewijn (ed). De Erven F.
                        Bohn, Haarlem 1883</title>
                    <availability status="free">
                        <p>In the public domain.</p>
                    </availability>
                </bibl>
                <bibl type="originalSource">
                    <title>Samuel Coster: Polyxena. Amsterdam: Willem Iansz. Cloppenburch,
                        1619.</title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person sex="MALE" xml:id="agamemnon">
                        <persName>Agamemnon</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="andromache">
                        <persName>Andromache</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="astianax">
                        <persName>Astianax</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="hecuba">
                        <persName>Hecuba</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="ibis">
                        <persName>Ibis</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="mantis">
                        <persName>Mantis</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="polydorus">
                        <persName>Polydorus</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="polymnestor">
                        <persName>Polymnestor</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="polyxena">
                        <persName>Polyxena</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="pyrrhus">
                        <persName>Pyrrhus</persName>
                    </person>
                    <personGrp sex="FEMALE" xml:id="rey-van-trojaanse-vrouwen">
                        <persName>Rey van Trojaanse Vrouwen</persName>
                    </personGrp>
                    <personGrp sex="UNKNOWN" xml:id="rey-van-traciers">
                        <persName>Rey van Traciers</persName>
                    </personGrp>
                    <personGrp sex="UNKNOWN" xml:id="rey-van-trojanen">
                        <persName>Rey van Trojanen</persName>
                    </personGrp>
                    <personGrp sex="UNKNOWN" xml:id="rey-van-griecken">
                        <persName>Rey van Griecken</persName>
                    </personGrp>
                    <person sex="MALE" xml:id="ulysses">
                        <persName>Ulysses</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="genreTitle">Tragedy</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-04-09">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1619">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
        <listRelation>
            <relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
                passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
        </listRelation>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <docTitle>


                <titlePart> S. Costers Polyxena . Treur-spel. Vertoont in de Nederduytsche Academie. </titlePart>
                <titlePart>Over.al.Thvys.</titlePart>
                <titlePart> t' Amsterdam, </titlePart>
                <titlePart>Voor VVillem Iansz. Cloppenburch, Boeckverkooper aande Beurs, inde
                    vergulde Chroniick. 1619.</titlePart>
            </docTitle>
            <div type="preface">
                <head>Inhoudt.</head>
                <p>De droevige geruchten, die nu van Troyae val inde omlegghende plaatsen,
                    voornameliick in Phrygia, drie dagen geloopen hadden, bevvegen Polymnestor,
                    Coning van Tracien, om eender, die ziin vverck van voorseggen maackten, by hem
                    te ontbieden, om ziin meeninghe van 't volcks mompelingh te vveten: en verstaat
                    vvt den vervvaanden tekenbeduyder dat Ilion van de trotse Griecken over-rompelt
                    vvas: vvaar over de Thrax beraat Polydorum, (door zyne onversadeliicke begeerte
                    daar toe ghedrongen ziinde,) te vermoorden, om 't ghelt, dat hem de Troyaensche
                    Vorst met ziin soon in bevvaring ghesonden hadde, dieffeliick te eyghenen,
                    gheliick hy doet, en laat het lichaam des jonghsten soons van Priamo, om de
                    schandeliicke moort te heelen, door ziin dienaars, in Zee smacken.</p>
                <p> De Griecken op het landt getreden ziinde, die, als den voorsegger vvel geseyt
                    hadde, de seylen streken, om het matte volck te vervarschen, bestemmen Marti, de
                    God des oorlooghs, een aangenamen offer. Dan Vlysses (een onversoenliicken haat
                    den Troyanen dragende, geliick als bleeck aan de onmenscheliicke moort, die hy
                    in 't overvallen van Troyen, aan Astianax, sone van Hector, vvt Andromache
                    geboren, hadde bedreven) misnoegden an 't leven van Polyxena, die met haar
                    moeder, Coninginne van Troyen, door Agamemnon gevanckeliick na Griecken gevveest
                    soude ziin, ten vvaar 't de schalcke Grieck, die de overgeblevenen vvt Troyen
                    (hoevvel 't haar niet dan een al te svvaren plaach vvas) sulcks noch als een
                    gheluck vvan-gunnet hadde. VVaar over hy (geen vverelts middel siende, om 't
                    Griecksche leger te bevvegen tot het vermoorden van de bedroefde Princes,
                    eensdeels om dat het een gevangen vvas, die men na kriigs gevvoonte (die na den
                    eersten aanval vvat bedaart, en spaart die, die hy in ziin onghebonden raserny
                    niet en verscheurt) ghemeenliicken behoedt: anderdeels om dat het een vrouvve
                    vvas, die altiidt in sulcken geval verschoont bekoorde te vvorden) ghebruyckt
                    een versierde Godsdienst tot een deckmantel van ziin bitterheyt, en bootst een
                    molick van een Achilles die hy 't volck bedriechelick doet verschynen, als
                    komende door kracht der verstoorde Goden, om 't bloet van Polyxena tot vvraack
                    te eyschen van ziin doot. Het Griecksche leger, dat desen helt, meer als yemant,
                    besint hadde, heeft gevvillich door liefd', die 't den sone Thetis droech, door
                    schiin van godsdienst bedrogen ziinde, Polyxenam genomen, en haar op 't graf van
                    Achilles geslachtet. Na dat de heylige Eenvoudicheyt, (laat ick veel liever
                    seggen het botte volck, dat toch niet anders en doet, dan dat het op de
                    schaduvve van ziin God, oft afgod leyt en staar-ooght) den goden, (als die vvel
                    ghesvvoren soude hebben) desen aanghenamen dienst met den bloede van Polyxena
                    ghedaan hadde, vergunden Agamemnon de moeder dat zijt doode lichaam van haar
                    onnosel dochterken naar haar mochte nemen. Hecuba, de leden van haar aan stucken
                    gesneden kint in 't bloet gevventelt vindende, karmt, en stuurt haar maachden
                    aan strant om vvater te halen, daarmese 'tgheronnen slibberich bloedt van haar
                    kindts sneeu vvitte leden af-spoelen mochte. Dan laas! de Troyaansche vrouvven
                    haar kruycken vullende, sien den verschen vermoorden Polydoor (dies schaduvve
                    sich ziin moeder nu al verscheyden malen geopenbaart hadde) van de stortende
                    Zeebaren te lande gedreven vvorde, dien sy de droeve Coningin (nu alreede met
                    drucks ghenoech beladen, en op haar doode Polyxena als ademloos verslaghen lach)
                    in plaats van vvater, met jammerliick ghevveen, noch op den hoop komen brenghen. </p>
                <p> De mistroostighe Princes, door alle dese onvervvachte svvaricheden als
                    vvtsinnich vvordende, begheeft haar, (toch haar vvraackgiericheyt veynsende) na
                    den Coning Polymnestor, (die, alsose lichteliick vvt het voorspoken konde ramen,
                    godlooseliick desen moort (door gulsighe giericheyt daar toe gedreven ziinde)
                    aan haar onnosel soontjen ghedaan hadde,) en scheurt hem tot vvedervvraack, door
                    hulp van haar verstoorde sleep van vrouvven, de oogen vvt de kop. Op vvelck
                    gerucht, de vervloeckte dienaars des ongeluckigen Conings aankomende, vinden de
                    dode romp haars recht ghestraften Vorstes, vvaar over sy vveder met hout,
                    steenen, en sulcx alsse by de vvech vonden, de Coninginne van Troyen doot
                    sloeghen. </p>
                <p>Over al t'huys.</p>
                <p>S. COSTER.</p>
            </div>

            <castList>
                <head>Personagien van 't spel.</head>
                <castItem corresp="#andromache">
                    <role>Andromache.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#astianax">
                    <role>Astianax.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#hecuba">
                    <role>Hecvba.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#polyxena">
                    <role>Polyxena.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#polydorus">
                    <role>Polydorvs.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#polymnestor">
                    <role>Polymnestor.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#agamemnon">
                    <role>Agamemnon.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#Ulysses">
                    <role>Vlysses.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#Pyrrhus">
                    <role>Pyrrhvs.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#Mantis">
                    <role>Mantis.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#Ibis">
                    <role>Ibis.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#rey-van-traciers">
                    <role>Rey van { Traciers.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#rey-van-griecken">
                    <role>Rey van { Griecken.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#rey-van-trojanen">
                    <role>Rey van { Troyanen.</role>
                </castItem>
            </castList>
        </front>
        <body>
            <div n="1" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>Eerste bedriif. Eerste toneel.</head>
                    <stage>Andromache. Astianax.</stage>
                    <sp who="#andromache">
                        <l>Mijn Hector! die toch zo gheluckich waar gheweest</l>
                        <l>Als ghy, als ghy, die daar u lichaam en u gheest</l>
                        <l>Voor Troyens vrydom hebt gheoffert, och! zo souden</l>
                        <l>De Griecken smadich ons voor gheen slavinnen houden.</l>
                        <l>Mijn Hector! Hector! 'k heb verborghen in u graf</l>
                        <l>V soontjen en het mijns, op dat de wreede straf</l>
                        <l>Hy niet ghevoele van de woedende Achyven.</l>
                        <l>Astianax! mijn kint! </l>
                    </sp>
                    <sp who="#astianax">
                        <speaker>Ast.</speaker>
                        <l> Mijn Moeder! zal ick blyven</l>
                        <l>Hier by mijn Vader? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Och! hoe roert my mijn gemoet.</l>
                        <l>Mijn kint, mijn soontjen, stil! stil toch, wat dat ghy doet</l>
                        <l>En rept noch roert u niet, op dat u niet en doden</l>
                        <l>De boose Griecken. De medogentheyt der Goden</l>
                        <l>Waar isse? las! al doot, al wech, al voort.</l>
                        <l>Daar zijn de Griecken, kint, stil! spreeckt nu niet een woort.</l>
                        <l>O Goon! wat sullen wy ellendighe beginnen?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>Eerste bedriif. Tvveede toneel.</head>
                    <stage>Rey der Griecken. Hecvba. Polyxena. Andro.</stage>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <l>Voort, voort, en siet niet om ghewesen Coninginnen.</l>
                        <l>Daar staat Andromache, gaat haalt haar, bindt haar aan</l>
                        <l>De sleep der vrouwen, en gaat daar dan niet van daan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Onsalighe gheslacht, staatloose Conings kind'ren,</l>
                        <l>Die 'k waande dat de ramp des werelts niet mocht hind'ren,</l>
                        <l>Dan laas! hoe los heb ick op eyghen macht ghebout?</l>
                        <l>En al mijn luck in Coninglijcke staat vertrout?</l>
                        <l>Vertrout, Gaat heen vertrout de trotse onwinlijckheden</l>
                        <l>Der Hoven, als het schijnt, die ned'rich aangebeden</l>
                        <l>Van vleyers worden, die zo lang de voorspoet duurt,</l>
                        <l>Duurt oock haar liefd' en trouw'. Maar als de Vorst besuurt</l>
                        <l>De plaghen van 't gheluck, niet een van die hem minden</l>
                        <l>In voorspoet, isser dan in teghenspoet te vinden.</l>
                        <l>Vertrout dan 't wanck'le luck. Vertrout dan sulck een vrient,</l>
                        <l>Die niet wt liefd' u, maar om baat sich selven dient.</l>
                        <l>Verwaande grooten trots, die op uw' eyghen machten</l>
                        <l>Puft 't aarts en 't goddelijck, waar zijn toch uw' ghedachten?</l>
                        <l>Waar zijn uw' sinnen toch? waar is u reedlijckheyt?</l>
                        <l>Waar is toch u verstandt, dat ghy dus wort verleyt</l>
                        <l>Van homoet onbetoomt wt het besteck van reden,</l>
                        <l>Die 't u zo klaarlijck seyt, dat die, die ghy zijt heden,</l>
                        <l>De selfde niet en zijt op morghen? Wat zijn wy?</l>
                        <l>Niet grooten, niet met al: want spieghelt u aan my,</l>
                        <l>En aan mijn Troyen daar 't zo korts med' is verloopen:</l>
                        <l>Op gist'ren stondet hooch, nu leyt het daar aan hoopen</l>
                        <l>Van asch en puyn ter neer: en dat ick gist'ren was,</l>
                        <l>Dat ben ick nu niet meer. Nauw'lijck een handt vol as</l>
                        <l>Soud' ick van dese plaats, die my komt, moghen draghen,</l>
                        <l>Oft ick soudt eerst den Grieck, mijn vyant, moeten vraghen.</l>
                        <l>Hoe kent verloopen? laas! vertrout dan 't dart'le luck,</l>
                        <l>Dat dien dan helpt om hooch, dien helpt het weer ten druck</l>
                        <l>Op morghen onversiens. Rampsalighe Vorstinnen,</l>
                        <l>Mijn kind'ren, kind'ren! laas! wat sullen wy beginnen?</l>
                        <l>Wy dochters! die van eeuw' tot eeuwicheden vry</l>
                        <l>Gheboren zijn? en worden nu de slaverny</l>
                        <l>Ghemaackt heel eyghen, die ons wt dit Rijck met schanden</l>
                        <l>Vervoeren sal ten toon in vreemde verre Landen.</l>
                        <l>Polyxena mijn kindt, Cassandra ware maacht,</l>
                        <l>Dien selfs Apollo heeft om hare min ghevraacht,</l>
                        <l>Wat zijt ghy Troysche toch eylacy nu gheworden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Voetveghen moeder van den homoedt, die wy porden</l>
                        <l>En dreven selver aan tot 't wterste bederf.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Wy zijn slavinnen, en van 't Coninglijcke erf</l>
                        <l>Zijn al mijn kind'ren en kindts-kinderen versteken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poly.</speaker>
                        <l> Mijn moeder wat kan ons toch waarders nu ghebreken</l>
                        <l>Als vergenoeging, en gherustheyt in de staat</l>
                        <l>Van teghenwoordich? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> In schijn noch inder daat</l>
                        <l>Niet waarders, ick bekent: dan wie ken verghenoeghen</l>
                        <l>Zo wel aan teghenspoet, nu 't zo de Goden voeghen,</l>
                        <l>Als aan het weelge luck, als aan de trotse pracht,</l>
                        <l>Als aan der volck'ren dwang en Coninglijcke macht</l>
                        <l>Vol alle weelicheyts? die voor den dach van morghen,</l>
                        <l>Al stondt het ongheval voor deur, gheen mensch doet sorghen,</l>
                        <l>Die toch gansch achteloos, staar-oogend' op 't gheluck,</l>
                        <l>Denckt na geen swaricheyt voor hy is inden druck</l>
                        <l>Door eyghen reuck'loosheyt ellendelijck vervallen,</l>
                        <l>Ghelijck wy zijn van groot gheworden niet met allen.</l>
                        <l>Och of het Troysche huys gheworden was tot niet.</l>
                        <l>Veel arger isset, want wy 't eyndt van dit verdriet</l>
                        <l>Noch niet en sien. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>He.</speaker>
                        <l> O Goon wat sullen wy beginnen?</l>
                        <l>Daar zijn de Griecken.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>Eerste bedriif. Derde toneel.</head>
                    <stage>Vlisses. Andromache.</stage>
                    <sp who="#ulysses">
                        <l>Leyt 't ghevanghen volck na binnen.</l>
                        <l>De kind'ren Priami, zijn vrouw' met al haar sleep</l>
                        <l>Vaartse terstont aan boort, want daatlijck koom ick 'tscheep</l>
                        <l>Met al de Griecken. Hout, toef wat, dat ick beschouwe,</l>
                        <l>Of hier 't ghetal al is van de ghevanghen vrouwen,</l>
                        <l>En kinderen. Ick mis, dunckt my, Astianax.</l>
                        <l>Leyt dese voort. Dat ghy Andromache my stracx</l>
                        <l>Den over-bleven soon van Hector, 'k meen u jonghen,</l>
                        <l>Weer brengt te voorschijn. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Ick en weet hem niet. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Ghedwonghen</l>
                        <l>Zal ick 't doen weten u. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Doen weten? nummermeer</l>
                        <l>Vlysses sult ghy my tot 't geen ick niet begeer</l>
                        <l>Door driegen dwingen. Neen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> V niet door driegen dwingen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Neen, ghy Vlysses niet, door geenderleye dinghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Welck' overmoedicheyt. Wie meent ghy dat ghy zijt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Andromache. De vrouw van Hector in zijn tijt.</l>
                        <l>Een dapper oorlooghs man, de kloeckste der Troyanen,</l>
                        <l>Die my, zijn vrouwe, plach in 't leven te vermanen,</l>
                        <l>Dat ick tot geender tijt sou buyghen voor een Grieck.</l>
                        <l>Ick ben de vrouw' dies helts, die manlijck met den pieck</l>
                        <l>De Griecken rugghewaarts deed' deysen van de wallen.</l>
                        <l>Of Hector leefden noch, wat waart ghy? niet met allen.</l>
                        <l>En nu Astianax dien hadt ghy, wat wast dan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> 'k Soud' met hem leven als Achilles met u man.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> De strijt is wel verdeelt: Achilles om te hind'ren</l>
                        <l>Mijn Hector, mannen doen. Nu kind'ren tegen kind'ren.</l>
                        <l>Vlysses met verlof, uw' tytelen van eer</l>
                        <l>Gheset ter zy, wat zijt ghy als een jonghen meer?</l>
                        <l>Ghy doon mijn lieve soon? dat sult ghy niet beginnen.</l>
                        <l>Of ghy sult dese vrouw', my seg ick, eerst verwinnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Ghy zijt verwonnen nu, onnodich is die strijt.</l>
                        <l>Waar toe dus moedich noch? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Zo moedich u ter spijt.</l>
                        <l>Vlysses het is waar, dat, daar 't is te verrechten</l>
                        <l>Met kaack'len, daar zijt ghy een man, maar daar 't met vechten</l>
                        <l>En herticheyt te doen is, die u toch ontbreckt,</l>
                        <l>Men weet wel wat een man Vlysses daar verstreckt.</l>
                        <l>Achilles wapenen die Ajax toebehoorden,</l>
                        <l>Die wondt ghy, maar waar meed? met wercken of met woorden?</l>
                        <l>Met woorden. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Met der daat. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Met woorden. Als een wijf</l>
                        <l>Schickt u Vlysses oock den pansart om het lijf.</l>
                        <l>Bequaam zijt ghy om met den gulden helm te proncken,</l>
                        <l>Maar om te stryden niet. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Andromache is droncken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Neen, droncken ben ick niet. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Wtsinnich dan en dol.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Oock niet Vlysses. Maar mijn moedt tot boven vol,</l>
                        <l>Barst wt. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> 't Is al te veel. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Te veel? Ick spreeck de waarheyt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Gy schelt, en 'tpast u niet. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> 't Past, of't past niet, geen swaarheyt.</l>
                        <l>Ghy doon mijn lieve soon? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Eens vrouwen vuylen mont</l>
                        <l>En acht ick niet, veel min haar laster onghegront</l>
                        <l>Deert yemant aan zijn eer; noch my u schemper spreken.</l>
                        <l>Vat haar. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Vat haar? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Ja vat. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> Ghy bloet. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Waar is versteken,</l>
                        <l>Segt datelijck, u soon? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Indien stijfsinnicheyt,</l>
                        <l>En moederlijcke liefd' oyt sonder onderscheyt</l>
                        <l>Te samen zijn ghemengt gheweest in moeders harsen,</l>
                        <l>Zo zijnse daar. Dat ghy Vlysses soeckt te parsen,</l>
                        <l>Door drieghen en door dwang, wt my, dat ick u sou</l>
                        <l>Mijn soontjen wysen. Neen. Van leest ben ick een vrou.</l>
                        <l>Maar die my meent te zijn kleynhertich als de vrouwen,</l>
                        <l>Die ken my niet. Hoort hier, dit moet ghy my vertrouwen,</l>
                        <l>Dat ick in 't vrouwe lijf een mannelijck ghemoedt</l>
                        <l>Bebolwerckt hou wel vast, zo dat ick niet een voet</l>
                        <l>Voor al de Griecken, 'k laat Vlysses staan, wil wijcken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Ick sal 't besoecken. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Wel mijn moedicheyt sal blijcken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Krijghs-luyden breeckt het al van boven wt den top</l>
                        <l>Tot inden grondt, vernielt en delft de graven op,</l>
                        <l>Laat self de dooden niet in d'onder-aardsche huysen</l>
                        <l>Berusten, ruckt haar wt haar akelighe kluysen,</l>
                        <l>En werpt de rompen op tot aas van 't wilt ghediert.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>And.</speaker>
                        <l> Ghy die der groote Goden Kercken niet gheviert</l>
                        <l>En hebt, maar die verdelght, sult, denck ick, oock wel durven,</l>
                        <l>Na uw' manhafticheyt, de graven der versturven</l>
                        <l>Bestormen. Zo wel aan, aanschout ghy dit, o Goon!</l>
                        <l>Zo Griecken, zo, bevecht de weereloose doon.</l>
                        <l>Vlysses! och, laat af! laat af! en laat berusten</l>
                        <l>Mijn Hector in zijn graf. Wat mach u bloedt-dorst lusten?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>Eerste bdriif. Vierde toneel.</head>
                    <stage>Astianax. Andromache. Vlysses.</stage>
                    <sp who="#astianax">
                        <l>Moeder. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Angstval'ge kint, O Goon verhoort mijn klacht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Hier is de jonghen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> Och wat sult ghy doen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> 't Geslacht</l>
                        <l>Van Hector door zijn doodt nu t'eenemaal wtroeyen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#astianax">
                        <speaker>Ast.</speaker>
                        <l> Mijn moeder! </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> Och! sal u zijn kintscheyt dan niet moeyen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> In 't minste niet. En dat om dat hy is de soon</l>
                        <l>Van Hector en van u. Siet daar ick sal hem doon,</l>
                        <l>Op dat door dit gheslacht, wt hem en u ghesproten,</l>
                        <l>Der Griecken bloedt tot wraack niet weder word' vergoten.</l>
                        <l>Daar is u jonghen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Goon. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Wat Goon? Gaat leyt haar voort</l>
                        <l>Gheketent binnen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#andromache">
                        <speaker>An.</speaker>
                        <l> Wraack! </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Ja wraack! Vaart nu aan boort,</l>
                        <l>De Griecken moghen nu van Troyen haar met eeren</l>
                        <l>Verwinnaars roemen, en wel sorg'loos t'huys-waarts keeren.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>Eerste bedriif. Viifde toneel.</head>
                    <stage>Polymnestor.</stage>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <l>Ghemeenlijck ist gherucht veel wackerder te voet,</l>
                        <l>Wat ong'lucks brieven draacht, alst immers anders doet</l>
                        <l>Wanneer 't van 't bly gheluck wort vrolijck afghevaardicht.</l>
                        <l>Want 't heeft in Troyae krijgh hem neghen jaar ontwaardicht,</l>
                        <l>Om ons de tijng zo rasch te brenghen van 't gheluck,</l>
                        <l>En voordeel vande stadt, als nadeels droeve druck,</l>
                        <l>Daar van 't volck mompelt, eer 't noch niet en is gheboren.</l>
                        <l>Noyt schieden Troya leet, men wist 't hier van te voren.</l>
                        <l>Of immers wistmen 't juyst op 't uur wanneer 't gheschach.</l>
                        <l>Daarom verschrickt my seer dit droevighe ghewach,</l>
                        <l>Dat ick onseker hoor van Troyae sware wallen:</l>
                        <l>En is het seker, dan is Ilion ghevallen:</l>
                        <l>De bitse Griecken zijn dan meesters van het landt,</l>
                        <l>En Pargama dat staat in hooghen lichten brandt.</l>
                        <l>Al Priami gheslacht dat leyt, en is ghestrompelt</l>
                        <l>Noch over Paris roof, ist waar dat 't volck hier mompelt.</l>
                        <l>'k Loof niet dan al te waar: want den Troyaanschen helt</l>
                        <l>Heeft, sorgh'loos voor den val, zijn soon hier niet bestelt:</l>
                        <l>Maar als hy hem benaut in Troyen heeft ghevonden,</l>
                        <l>Heeft hy zijn jongsten soon my met zijn ghelt ghesonden</l>
                        <l>In goe bewaring; om, oft moochlijck noch gheviel</l>
                        <l>Dat Griecken Troyen wan, hy dan noch yet behiel,</l>
                        <l>Om 't Conings huys te voen en d'oorlooch te vervatten.</l>
                        <l>Neen, zo niet Troya, neen, dat ick der Griecken pratten,</l>
                        <l>En pruylen, om de deucht u soon in noot ghedaan,</l>
                        <l>Nu soud' om uwent wil met nadeel op my laan.</l>
                        <l>In 't minste niet, ey neen, 'k en moey my met geen saken</l>
                        <l>Die my niet roeren, noch 'k en wil mijn landt niet maken</l>
                        <l>Tot wapen kamer van een wtghedreven Heer,</l>
                        <l>Wiens hulp en vrientschap ick nu lichtelijck ontbeer.</l>
                        <l>Ontbeer met voordeel, want soo 'k Troysche volck sou willen</l>
                        <l>Hanthaven, soud' ick licht onnut het myne spillen.</l>
                        <l>Ghewisselijck onnut, wat schaat of baat het my,</l>
                        <l>Of Agamemnon is mijn naghebuur of sy?</l>
                        <l>'t Is wyselijck in rust te leven met zijn buuren,</l>
                        <l>Dan sot ist buuren plaach wt buur-lieft te besuuren.</l>
                        <l>De Hemel mint de kloeckst', met recht dat ickse min</l>
                        <l>Die d'Hemel lieft, soo 'k maar mijn saken wel versin.</l>
                        <l>Ick min de Griecken dan, die 'k noyt te voren haten,</l>
                        <l>Noch mindens' als ghebuur om datse veerder saten.</l>
                        <l>'k Verander van geen sin, maar 'tselfde wil ick, dat</l>
                        <l>Ick wilden, eer de Grieck was meester vande stadt;</l>
                        <l>Dat's vrede met haar die my 't naaste zijn gheleghen</l>
                        <l>Door Hemel hulp, en zo gheniet ick oock haar seghen;</l>
                        <l>Dat's ick besit mijn lant gheluckich in mijn tijt,</l>
                        <l>Noch waacht om vrients wil niet aan d'wtkomst van de strijt.</l>
                        <l>Luckighe Phrigen die dus langh' in vrede saten,</l>
                        <l>Meer door vernuft, als door veel ysere soldaten,</l>
                        <l>Wiens winnen, voor de winst, wort deerelijck beweent,</l>
                        <l>Om dat haar solding is een treurighe ghemeent</l>
                        <l>Met de verwoesting van de groote rijcke landen,</l>
                        <l>Die droevich vallen in een vreemde Conings handen:</l>
                        <l>En dick bestaat haar val in 's Princen kreg'lich hart,</l>
                        <l>Door geert tot twist gheport; daar in 't hem zo verwart,</l>
                        <l>Zo dat de tissen zijn niet dan door 't swaart t'ontwarren,</l>
                        <l>'t Welck haat en nijt ontscheet, die 'r blind'lings laten sarren</l>
                        <l>Van graghe Princen, die voetst'ren zijn van twist,</l>
                        <l>Om 't worst'lend' Rijck, haar gayng, te sluycken eermen 't gist,</l>
                        <l>En boeyen dan zijn proy beyd' handen en de voeten.</l>
                        <l>Al wat de Prins misdoet moet 't volck onschuldich boeten,</l>
                        <l>Dat oorlooghs last en pijn in armoed' dan besuurt,</l>
                        <l>Na dat de bloeghe moort den Prins te lange duurt:</l>
                        <l>Want liefd' slist in 't ghemeen door armoed' 't godloos kryghen,</l>
                        <l>En als de kryghers beyd' vermoeyt naa 'r asem hyghen,</l>
                        <l>Dan dwingt de noot tot deucht met d'aldergrootste schant,</l>
                        <l>En 't volck leeft neering-loos in een veroorlooght landt:</l>
                        <l>Dan luckt het noch ten best, sy blyven onverwonnen:</l>
                        <l>Maar zo de minste van zijn meerder wort verslonnen,</l>
                        <l>Dan moet hy buygen, en verdraghen winnaars juck,</l>
                        <l>Dat 's smaat, verachting, en voort alderleye druck.</l>
                        <l>'t Is niet ghenoech dat 't goet en tijttelijcke gaven</l>
                        <l>Den winnaar zijn tot buyt: maar 't worden voort zijn slaven,</l>
                        <l>Die 't al verderflijck swaart niet dooden op die plaats,</l>
                        <l>Waar me de winnaar pronckt tot grooting zijnes staats;</l>
                        <l>Verkooptse dan daar na aan ander barsche menschen,</l>
                        <l>In wiens ghebiedt se dick 't onsalich sterven wenschen.</l>
                        <l>Haar landen maackt hy woest, tot wildernis en duyn,</l>
                        <l>Haar kostelijck ghebouw niet dan tot asch en puyn.</l>
                        <l>Daar door hy d'homoet van d'onvruchtbaar ploech doet dryven</l>
                        <l>Op dat niet een steen op den and're soude blyven.</l>
                        <l>Hoe salich is dan 'tlandt dat sulcke plaghen schout,</l>
                        <l>En daar de wyse Prins de rijcke vrede bout?</l>
                        <l>Zo doe 'k mijn self tot rust, en nut mijns ondersaten,</l>
                        <l>Die 'k nu noch inder eeuw gheen moeyten na wil laten,</l>
                        <l>Met haar 'tghewette staal te gorden op het lijf,</l>
                        <l>Maar geven 'er in handt een tackjen van olijf,</l>
                        <l>Om 't wreev'lich volck door liefd' tot vrede te beweghen,</l>
                        <l>Dat haar noch moogh'lijck te bevechten is gheneghen:</l>
                        <l>Want ned'richeyt versacht het kursele ghemoet,</l>
                        <l>Daar d'opgheblasentheyt staach weer benyders broet:</l>
                        <l>Waar voor het eeuwich wil mijn heylsaam luck verhoeden.</l>
                        <l>Dan lijck-wel, Troyen, hoe! ten is maar wt vermoeden</l>
                        <l>Dat 't volck dijn ong'luck hier zo droeffelijcken waant.</l>
                        <l>Om dat haar sucht tot u 't medogent hert vermaant,</l>
                        <l>En vraacht hoe 't soude zijn, alst mogelijck eens misluckten,</l>
                        <l>En 't trotse Griecken heyr u t'een'maal onder-druckten?</l>
                        <l>Hoe soudet anders? laas! haar deert de val van haar,</l>
                        <l>Daar byse leefden vreech zo menich hondert jaar.</l>
                        <l>Dan toch de waan bedriecht, men waant wt godloos gissen,</l>
                        <l>En 't grondich meenich ken somwylen noch wel missen.</l>
                        <l>Daarom mijn dienaar gaat haalt die my sterck voorseyt,</l>
                        <l>Wt goddelijck ghester alle ghelegentheyt</l>
                        <l>Van Troyae swaar beleg, en oft oock is in handen</l>
                        <l>Der snood' Achiven, die 't verwoesten en verbranden.</l>
                        <l>Want is het warachtich, dan wast al over tijt</l>
                        <l>Voor my, te bet'ren 'tgheen ick Griecken deed' ter spijt.</l>
                        <l>'k En deed 't haar niet tot spijt, dan 'tsoud' zo moeten hieten,</l>
                        <l>Waarom ick vreese dat ick weerom soud' ghenieten</l>
                        <l>Haar wraack tot weder-loon: zo veerse niet haar hant</l>
                        <l>Wt-reyckten na mijn kroon, en 't licht verwinlijck lant,</l>
                        <l>(Vervolghende de winst) met gheen ghewelt bestreden,</l>
                        <l>En dat verwoestede ghelijckse Troya deden.</l>
                        <l>Bestelt de bootschap, ick verwacht hem inde saal.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>Eerste bedriif. Seste toneel.</head>
                    <stage>Polydoor.</stage>
                    <sp who="#polydorus">
                        <l>'k En weet niet wat my roert, noch waar op dat ick smaal.</l>
                        <l>Wat schrickt my, dat ick nu drie slapeloose nachten</l>
                        <l>Zo moeyelijcke sleet? en laat my gansch verkrachten.</l>
                        <l>'k Weet niet van wat het is, noch waar van daan het komt,</l>
                        <l>Dat zo mijns Princen moet benevelt en vermomt,</l>
                        <l>Dat die mijn fiere gheest zo boers begint te suffen,</l>
                        <l>Daarse noch angst noch vrees te voren kond' verbluffen:</l>
                        <l>Wat isser inde wech? wat suft ghy Polidoor?</l>
                        <l>Wat dut ghy, daar ghy toch ter werelt doet niet noor?</l>
                        <l>Nu moedich dan, en wilt u lodse gheest bedillen,</l>
                        <l>Die niet en wil als ghy, of kont ghy nu niet willen?</l>
                        <l>Moelose Polidoor! 'k en ken niet als ick plach;</l>
                        <l>De donck're nacht beswaart: dan isset nacht of dach,</l>
                        <l>'k Blijf even seer belaan, zo wel in d'held're morghen,</l>
                        <l>Als droeven avont, die ghemeenlijck toch doet sorghen.</l>
                        <l>Mijn sinnen zijn ter jacht, 'k heb 't backeneel vol roocks,</l>
                        <l>Dat beelt mijn stadich voor zo veelderley ghespoocks,</l>
                        <l>Van dit, van dat, van hem, van hier, van daar, van ginder,</l>
                        <l>'k Schijn redeloos, en 't ooch van mijn verstant wort blinder</l>
                        <l>Hoe 'k styver op mijn doen en op mijn dinghen staar.</l>
                        <l>Ist ydelheyt daar me 'k mijn selver dan beswaar?</l>
                        <l>Neen 't grooten Hemel, neent, van wien wy zijn verlaten,</l>
                        <l>Ghelijck ick 't volk bedroeft von 't eylandt hier hoor praten:</l>
                        <l>Sy momlen 't binnens monts d'een d'ander in het oor,</l>
                        <l>Op dat het blijf bedeckt voor my: dan laas! ick hoor</l>
                        <l>En luyster al te gauw: of word' door schijn bedroghen.</l>
                        <l>Haar hoofden gaan te gaar, op my zijn al haar oghen,</l>
                        <l>Daar wt vermoe'ck yet quaats, en 't quaat vermoen bevest</l>
                        <l>De vlam van ons gesien drie nachten in het west.</l>
                        <l>Ey vaderlijcke stadt, ey mijn benaude Troyen,</l>
                        <l>Mijn vrees die sweert my dat de Griecken u wtroyen.</l>
                        <l>Jupijn, bescherm-Heer groot! beschermt het volck en landt,</l>
                        <l>Dat alle daghen u godsdienstich offer brant.</l>
                        <l>Beweecht het straf ghemoet van Juno, die wij derven,</l>
                        <l>Vermitse Troyelus en Hector heeft doen sterven.</l>
                        <l>Mijn Vader Priamus en Paris diese nijt,</l>
                        <l>Zijn nu toch al vergaan in Troyae langhe strijt;</l>
                        <l>Dan 'k hope dat 't gherucht nu brengt een groote leughen.</l>
                        <l>Of sout ghy wree Godin noch Paris oordel heughen?</l>
                        <l>En soud' u dat in eeuw zo steken op de borst,</l>
                        <l>Dat ghy naa 't leste bloet van Troyae kind'ren dorst?</l>
                        <l>Of Paris t'zijn al schoon onschuldich heeft vergoten,</l>
                        <l>Om dat u d'wtspraack van zijn vonnis heeft verdroten,</l>
                        <l>En die niet valsch, Godin, tot uwen voordeel sprack?</l>
                        <l>Dat was om dat hy sach wat u noch schoons ghebrack:</l>
                        <l>Hy gaft oock Pallas niet, maar Venus, die Goddinne.</l>
                        <l>De Goden die de deucht, na Goden aart, beminnen,</l>
                        <l>Die liefden Paris dies, dan ghy blijft even straf,</l>
                        <l>Om dat mijn broeder 't lot de sachte Venus gaf;</l>
                        <l>Ghelijck hem van Jupijn op Ida wiert gheboden</l>
                        <l>Door Mayae soon misschien, de wack're bood' der Goden.</l>
                        <l>Heylighe Venus! vrou, voetsterse vande jeucht,</l>
                        <l>Betoont toch eenmaal wat ghy godelijcks vermeucht.</l>
                        <l>Omhelst den blixem met u blancke poesel armen,</l>
                        <l>En maackt toch dat de Goon haar onsers toch erbarmen.</l>
                        <l>Streelt haar ghemoet, met u zo lodderlijck ghesicht,</l>
                        <l>En bidt haar dat mijn ziel van sorghe wort verlicht,</l>
                        <l>Met d'oorsaack van de sorch te wissen wt mijn sinnen.</l>
                        <l>Dat's, stuurt de Griecken t'huys voor datse Troya winnen.</l>
                        <l>Recht is het dat ick n gunstighe Venus smeeck,</l>
                        <l>Die Troyen zo bemint, om Paris, en dat bleeck,</l>
                        <l>Want ghy Goddinne self 'tghevecht voor Troya scheyden,</l>
                        <l>Doen Menelaus, en u Paris met haar beyden</l>
                        <l>Zo moedich kampten, om de wech ghevoerde Bruyt,</l>
                        <l>Daar ons dit swaar beleg en moorden noch komt uyt,</l>
                        <l>Zo dat ick my, eylaas! van elck een vind' verlaten.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>Eerste bedriif. Sevende toneel.</head>
                    <stage>Ibis. Polydorvs. Rey van Traciers.</stage>
                    <sp who="#ibis">
                        <l>Wat mach toch Polidoor dus eensaam hier gaan praten?</l>
                        <l>Wat gaat hy dutten toch, en waarom of hy sucht?</l>
                        <l>Of weet hy, denck ick, al het droevighe gherucht,</l>
                        <l>Dat hier van Troya loopt, en hoe 't is overwonnen?</l>
                        <l>Dat al voorseyt wierd' eer sy d'oorlooch oyt begonnen.</l>
                        <l>Onsal'ghe Polidoor, had u de Griecksche strijt,</l>
                        <l>Me door de doodt van noch meer quellinghen bevrijt,</l>
                        <l>Zo waardy luckich, noch behoefden niet te swerven</l>
                        <l>Wt 't Vaderlandt, noch hier als balling niet te sterven.</l>
                        <l>Ick swyghe liever stil, en spreeck hem van een saack,</l>
                        <l>Daar mee 'k (zoo 't moochlijck is) zijn jonger hert vermaack.</l>
                        <l>Lustighe Polidoor, ghy komt my luckich moeten,</l>
                        <l>Alzo mijn is belast de wack're Vorst te groeten</l>
                        <l>Wt name van zijn vrouw', van zijn ghewenschte lief.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Hoe dat zo mondeling? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Zo mond'ling sonder brief,</l>
                        <l>Alzo 'k er by gheval vlus dicht voorby quam wand'ren,</l>
                        <l>Vant ick haar met noch meer Juffrouwen by den and'ren,</l>
                        <l>Seer lieflijck kouten, en 'k vermoeden wel van wat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> 'k Vermoedt oock Ibe wel, men praat nu niet dan dat.</l>
                        <l>Dan dat seg ick, dat my mijn harsens zo benevelt,</l>
                        <l>En in mijn banghe ziel zo pynelijcke krevelt.</l>
                        <l>En weet ghy der niet van? wat veynst ghy toch voor mijn?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Pleech ick dan immermeer beveynst voor u te zijn,</l>
                        <l>Dat ghy my Polidoor beschuldicht van mijn veynsen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Ghy weet dan Ibe niet mijn droevighe ghepeynsen,</l>
                        <l>Die my verwinnen, en doen kermen om de doodt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Wat ist dan Polidoor? ghebruyckt my in u noodt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Wat soud' ick Ibe, neen, 't waar sekerlijck misbruycken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Hoe mijn benauder Heer? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>P.</speaker>
                        <l> En kont ghy dan niet ruycken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Is vrienden hulp ghenoech, gebruyckt dan dese vrient,</l>
                        <l>Die geen ding liever doet dan dat hy vrienden dient.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Pol.</speaker>
                        <l> Heb ick zoo'n heuschen vrient daar ick niet op en gisten?</l>
                        <l>'k Wil sulcken vrient zijn gunst niet vruchteloos verquisten:</l>
                        <l>Ghelijck ick doen soud', waart se van my wiert besteet,</l>
                        <l>En icks' in heyloosheyt nu veel te laat versleet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Men ken gheen vrient zo lang 't gheluck is lachent siende,</l>
                        <l>Maar inde noot. Dat 's eerst de proef-steen van de vrienden,</l>
                        <l>Toetst my dan op uw' noot, en vint ghy my in als</l>
                        <l>Niet in de daat als schijn, zo wraacktme dan voor vals.</l>
                        <l>Wat voor ghevaar soudt zijn daar in ick niet soud' streven</l>
                        <l>Voor u benaude ziel, en schencken hem mijn leven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Pol.</speaker>
                        <l> De toetsteen van mijn woort is edel jonger Heer,</l>
                        <l>De sneed' van 't Griecsche swaart, en 't punt van haar geweer,</l>
                        <l>Daar 't machtich Troyen niet, met zo veel kloecker helden,</l>
                        <l>Op kond' bestaan, noch na zijn rechte waarde ghelden.</l>
                        <l>Maar Troya leyt ter neer met al 't Troyaansch ghebouw'.</l>
                        <l>Waar is mijn Moeder dan, de Pargamasche Vrouw'?</l>
                        <l>In handen vrees ick van de wreede Griecksche Prinsen.</l>
                        <l>En hebbense dan niet de wrake die sy winsen?</l>
                        <l>Mijns Vaders, Broeders doodt? De Troysche Coningin</l>
                        <l>Bespottelijck ghemaackt den Grieck tot een slavin?</l>
                        <l>Ey jase, vrees ick, en die vreese doet my suchten.Ibis Wat weet ghy 't
                            Polydoor? Wt ydele gheruchten</l>
                        <l>Van 't klappich volck gestroyt, ten is misschien geen noot,</l>
                        <l>Want 't minste waar wort in elcks leughe mont vergroot.</l>
                        <l>En Polydoor 't sy waer; zo sweer ick u, de Griecken</l>
                        <l>In eeuw te volghen na met dese stale wiecken.</l>
                        <l>Neen, neen, bedroefde Prins de saack en lijdt geen last.</l>
                        <l>Bedaart, en draacht u dan gelijck 't den Prince past.</l>
                        <l>Laat 't smokende gherucht op 't Conings hert niet heften,</l>
                        <l>Dat niet beweghen moet, of self de slach al treften.</l>
                        <l>'t Eel teughelt zijn ghemoet, 't set niet te grooten druck</l>
                        <l>In tegenspoet, noch 'tis niet dertel in 't gheluck:</l>
                        <l>Doet oock zo, jonghe Vorst, dan salmen aen u sporen</l>
                        <l>Hecubae soon te zijn, in Conings echt gheboren.</l>
                        <l>Vergheeft het my, mijn Prins, dat ick zo tot u spreeck.</l>
                        <l>De trotse deucht troost meer alst slappe vrouw-ghesmeeck.</l>
                        <l>Deez' moedicht het ghemoet, dat soeckt de moet te blussen,</l>
                        <l>En met een kintsch geween meent soet in 't slaap te sussen.</l>
                        <l>Verbeyt hier binnen dan een wtkomst van u saack,</l>
                        <l>Daar ick by d'eelien u wil leyden tot vermaack.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Pol.</speaker>
                        <l> Ick ken my niet bequaam om by de edellieden</l>
                        <l>My te vervoeghen. Maar ick voel het my ghebieden</l>
                        <l>Van de beleeftheyt, dat ick daar in de ghewoont</l>
                        <l>Moet volgen, toch, mijn Heer, ick bid ghy my verschoont,</l>
                        <l>Zoo 'k my niet wel en hadt, vermits my de ghedachten</l>
                        <l>Zijn op ghetogen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ib.</speaker>
                        <l> Nu mijn Heer, sy staan en wachten</l>
                        <l>Na niemant dan na u. Ick ley hier by u in</l>
                        <l>De Troysche Prins. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Rey T.</speaker>
                        <l> Dat 's wel na onse sin.</l>
                        <l>Mijn Heer wy staan ghereedt om ons wat te vermaken</l>
                        <l>Met dansen, om alzo wat door den dach te raken.</l>
                        <l>Ons schiede groote eer, zo veer mijn Heer behaacht</l>
                        <l>Onse gheselschap. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Po.</speaker>
                        <l> Hoe? wat is toch dat ghe vraacht?</l>
                        <l>Me-Vrouw en soud' my niet 't gheselschap welbehagen</l>
                        <l>Van edel-lieden trots? men hoort my dan te jaghen</l>
                        <l>Alleen niet wt deez' saal, maar wt het landt met een.</l>
                        <l>Mijn Heer en zijt ter toch niet qualijck in te vreen,</l>
                        <l>Dat ick deez' ed'le maacht, u Juffrouw, u onthouwe,</l>
                        <l>En val haar moeyelijck. Mijn Heer siet daar u Vrouwe.</l>
                        <l>Ick bid mijn Heer hy dans', ghelijck hy toch gedaan</l>
                        <l>Soud' hebben. Ick sal hier met Ibis sitten gaan,</l>
                        <l>En nemen veel gheneuchts in de ghevallicheden,</l>
                        <l>'t Aanschouwen van Me-vrou, zo wel ghemaackt van leden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Re. T.</speaker>
                        <l> Indien 't mijn Heer alzo behaacht, wy willen dan,</l>
                        <l>V ten ghevalle strack het dansen veerden an.</l>
                        <l>Mijn Heeren nu wel aan, begint om tijt te winnen.</l>
                        <l>Vat aan mijn Heeren, nu, de speel-lieden beginnen.</l>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Eerste toneel.</head>
                    <stage>Ibis. Rey van Traciers. Polydoor.</stage>
                    <sp who="#ibis">
                        <l>Warwaart de banghe mensch sich ongheluckich keert,</l>
                        <l>Vervolcht hem droefheyt, die zijn swaricheyt vermeert.</l>
                        <l>Rampsal'ghe Polidoor, ken self het vriend'lijck lachen</l>
                        <l>Van zo veel vrouwen u een lachjen niet af-prachen?</l>
                        <l>Heeft dan de sorgh en vrees zo 't vrolijck hert beklemt,</l>
                        <l>Dat snaar-ghespel noch sang u 't suchten niet benemt?</l>
                        <l>De Goden laten my veel liever daad'lijck sterven,</l>
                        <l>Als zo te leven: maar sulck leven kenmen derven</l>
                        <l>Wanneer-men wil; want als een mannelijck ghewelt</l>
                        <l>Sich teghen ydel waan en quaad' ghedachten stelt,</l>
                        <l>Kan sulcken kinder vrees (ghebaart wt wanckel gissen)</l>
                        <l>Niet hechten op den mensch, ten waar een quaad' ghewissen</l>
                        <l>Van binnen woelden, en gheweldich overviel</l>
                        <l>Met ware doodt-vrees, een te lang vervloeckten ziel.</l>
                        <l>Maar kindsche Conings soon, noch jong en onbedurven,</l>
                        <l>G'en hebt door wil noch daat der Goden haat verwurven.</l>
                        <l>Onnodich, onghegront is dan dit swaar ghesucht,</l>
                        <l>Terwijl 't lichtvaardich seyt het ydele gherucht.</l>
                        <l>'t Is waar, wanneer de Son ons s' avonts brengt de doncker,</l>
                        <l>Dat wy dan sien in 't West een yselijck ghefloncker,</l>
                        <l>En flickerende vlam omtrent daar Troyen leyt.</l>
                        <l>Dan immers weet ghy wel wat daar van is voorseyt,</l>
                        <l>En wat de sanghers hier te lande daar van singhen:</l>
                        <l>Of acht ghy 't segghen niet dan yd'le beuselinghen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Pol.</speaker>
                        <l> Haar segghen anders niet dan beuselinghen groot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Re. T.</speaker>
                        <l> Mijn Heer de saack en heeft misschien geen groote noot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Pol.</speaker>
                        <l> Waarschijnlijckheyt brengt my daar van wel beter tyding.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Re. T.</speaker>
                        <l> Ick hoop ghy sult eer lang hier hooren met verblijding,</l>
                        <l>Heel anders wat. Mijn Heer zijt maar zo lang te vreen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poly.</speaker>
                        <l> Hoe soud' ick konnen, ach! te vreden zijn? ey neen!</l>
                        <l>Ick laat u vrolijck hier, en ga mijn tijt besteden</l>
                        <l>Met treurich dencken in de droeve eensaamheden.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Tvveede toneel.</head>
                    <stage>Ibis. Rey van Traciers.</stage>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Hoe welse 't licht in 't West ten besten legghen uyt,</l>
                        <l>Gheloof ick nochtans vast dat 't anders wat beduyt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Re. T.</speaker>
                        <l> 't Gherucht gheloof ick oock veel beter als het segghen</l>
                        <l>Van haar, die Gods gheheng lang van te voor uyt-legghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> 'k Gheloof sy raant te met lichtvaardich by gheval,</l>
                        <l>Dan weten van de saack te voren niet met al.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Re. T.</speaker>
                        <l> Siet daar de Meester, en de kloeckste van haar allen,</l>
                        <l>Die weet het na de sin van 't volck seer wel te kallen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Die komt gheloof ick om de Coning van het landt</l>
                        <l>Te segghen of den Griek oock Ilion verbrandt,</l>
                        <l>Want's Conings dienaar draacht zijn kruysen, bogen, boecken,</l>
                        <l>Daar me'y de waarheyt noch sal inden hemel soecken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-traciers">
                        <speaker>Re T.</speaker>
                        <l> Siet daar de Coning oock bekommert inde saack,</l>
                        <l>En soeckt de waarheyt wt een leughenaars ghekaack,</l>
                        <l>Die waant te weten de verburghentheyt der Goden.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Derde toneel.</head>
                    <stage>Mantis. Polymnestor.</stage>
                    <sp who="#mantis">
                        <l>Vermits de Coning, my, zijn dienaar heeft ontboden,</l>
                        <l>Heb ick met groot ontsich te komen my verstout.</l>
                        <l>Siet hier u dienaar, Prins, die de gheboden hout</l>
                        <l>Des wyse Conings, daar wy vreedich onder leven,</l>
                        <l>En wien den Hemel heeft dit luckich landt ghegheven.</l>
                        <l>Wat is de wil? wat is 't begeeren van mijn Heer?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poly.</speaker>
                        <l> Staat op en doet het gheen ick van u dan begeer.</l>
                        <l>Terwijl 't bedroeft gherucht ons brengt de leyde maren</l>
                        <l>Van Troyen, wild' ick wel de waarheyt weten garen,</l>
                        <l>Of 't oock, ghelijckmen seyt, is in den Grieck zijn dwang,</l>
                        <l>Die 't nu beleghert heeft wel neghen jaren lang.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> Terwijl de groote Vorst wt my begeert te weten</l>
                        <l>Des oorlooghs wtkomst door den Hemel af te meten,</l>
                        <l>Daar in ick zo veel jaar met moeyten heb ghewrocht,</l>
                        <l>En heb mijn groot verstandt tot op die trap ghebrocht</l>
                        <l>Dat ick voor-segghen kan wt 't loopen vande starren,</l>
                        <l>Al wat ick wil, hoe seerse door den ander warren,</l>
                        <l>Zoo wil ick, en ick moet, ghehoorsaam doen 't ghebodt</l>
                        <l>Mijns Princens, ons gestelt tot over-hooft, van Godt.</l>
                        <l>Machtighe Coning, als God sich wat lijcks ging wenschen,</l>
                        <l>Greep hy vyer, water, lucht en aard', en bootsten menschen</l>
                        <l>Veel schoonder van ghestalt als hy noyt schepsel schiep,</l>
                        <l>Steyl op ten Hemel waarts, daar meest 't gedierte liep</l>
                        <l>Op poten, 't hooft om laach, na d'aarde toe gheboghen,</l>
                        <l>Daar maar den mensch alleen wendt met vernuft zijn oghen</l>
                        <l>Na 't Godlijck gulden huys, noch ken geen ander hooft</l>
                        <l>Als 't eeuw der eeuwen, dat hy steets met reden looft,</l>
                        <l>Daar 't slavich Vee niet doet dan redeloos na gapen:</l>
                        <l>En zijn den heerschen mensch tot alle dienst gheschapen.</l>
                        <l>En in den mensch alleen, dat godelijcke dier,</l>
                        <l>Smeulen de voncken van het goddelijcke vier;</l>
                        <l>Dies al te waardich om zijn leden wt te lienen</l>
                        <l>Tot beesten dienst, dan zijn slechs om den aar te dienen;</l>
                        <l>Waarom hy maar alleen heeft recht en slincker handt,</l>
                        <l>Sucht tot malkander, en een redelijck verstandt,</l>
                        <l>Dat wt zijn harsens stijcht tot boven by de Goden,</l>
                        <l>En brengt van daar 't geen tot wel-leven is van noden.</l>
                        <l>De mensch begrijpt alleen dat d'Hemel, zo goet gheefs,</l>
                        <l>De werelt niet en geeft ontydich, noch vergeefs,</l>
                        <l>Maar tydich, en tot dienst, en leert ons daar of kennen</l>
                        <l>'t Natuurelijck gebruyck, hoewel haar veel gewennen,</l>
                        <l>Door misbruycks qua gewoont (den goe natuur ter spijt)</l>
                        <l>Tot s' Hemels onkun', dat in 't lustichst' van haar tijt,</l>
                        <l>Wanneerse nochtans meest en wackerst' mosten wercken,</l>
                        <l>Om op het recht ghebruyck der dinghen wel te mercken.</l>
                        <l>En dat heb ick gedaan in 't rijpste van mijn jeucht,</l>
                        <l>En pluckten doen de vrucht die 'k and'ren deel met vreucht.</l>
                        <l>Ghelijck het bilck en recht is dat ick sulcke gaven,</l>
                        <l>Niet by mijn eyghen self houd' vruchteloos begraven,</l>
                        <l>Maar mildelijck daar van mijn even menschen schaf.</l>
                        <l>Zo ras den grooten Grieck voor Troyen sich begaf,</l>
                        <l>Voorseyd' ick, vreghe Prins, dat doe de Griecken waren</l>
                        <l>Voor Troyen winneloos in neghen eerste jaren.</l>
                        <l>'t Voorsegghen wierd' belacht, men hield' my doe voor sot:</l>
                        <l>Maar nu, nu 't thiende jaar haast wt is, voor een God.</l>
                        <l>En, alderwyste Prins, de droeve leyder maren,</l>
                        <l>Die voor twee daghen nu van Troyen hier al waren,</l>
                        <l>Heb ick ghestroyt: om dat ick Mars met Venus sach</l>
                        <l>Heel wt zijn spoor verdwaelt, dat meer na 't Oosten lach:</l>
                        <l>Want hy Diana doe (streeck houwent) moste volghen.</l>
                        <l>Maar door 't beleyt van den lichtvaardigh en obolghen</l>
                        <l>Zo wackeren Marcuur (die nu met Venus waar</l>
                        <l>Bestierder, voocht, en Heer van dit gheheele jaar)</l>
                        <l>Brack al der Goden rey, sy liepen sonder reghel:</l>
                        <l>Saturnus out en grijs, weerbastich en zo kreghel,</l>
                        <l>Die ginckten, en Jupijn die sach benaut en bars:</l>
                        <l>Venus omhelsden geyl den wrevelighen Mars,</l>
                        <l>En deed' de vuyle wil van desen ruwen grovert;</l>
                        <l>En in dien ooghenblick wierd' Ilion verovert.</l>
                        <l>Dat 's nu de derde dach dat in een uur de list</l>
                        <l>Verwan, daar op 't ghewelt had neghen jaar verquist.</l>
                        <l>Zo Godlijck is de mensch dat hy dit ken begrypen</l>
                        <l>Wt 's hemels loop, zo 'y maar zijn harsenen wil slypen</l>
                        <l>Op arbeyts slijp-steen, en 't vernuft met drachten wet,</l>
                        <l>In plaats van dat hy 't leyt op 's loome luyers bet.</l>
                        <l>En 't ghene dat ick nu gheseyt heb dat sal blijcken</l>
                        <l>Zelf aan der Griecken komst, die vast de seylen strijcken,</l>
                        <l>Alzo sy met haar vloot hier legghen onder landt,</l>
                        <l>Om 't matte volck wat te ververschen aande strandt.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Vierde toneel.</head>
                    <stage>Polimnestor.</stage>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <l>Vertreckt. 'k Geloof met angst, haar lant-gang doet my vresen,</l>
                        <l>Want 's achten my een vrient van Priamus te wesen,</l>
                        <l>Om dat ick hier zijn soon zo weelich heb ghevoet,</l>
                        <l>En hem zo veylich veur de Griecksche straf verhoet.</l>
                        <l>Was Polidorus mee gheweest in Troyae wallen,</l>
                        <l>Doen 't vande Griecken wierd' zo listich overvallen,</l>
                        <l>En had hem daar ghedoodt haar overwinnend' swaart,</l>
                        <l>Zoo'n had hy my nu niet met sorgh en angst beswaart</l>
                        <l>Voor al der Griecken haat, die 'k hier door ken behalen.</l>
                        <l>Want Agamemnon sal voorseker op mijn smalen,</l>
                        <l>Die velt-heer is van 't heyr, en Menelai broer,</l>
                        <l>Echte ghetroude man van Helena, en voer</l>
                        <l>Met Paris wt het landt, als hys' haar man ontschaackten,</l>
                        <l>Zo dats' hem oock het hooft van 't Griecksche Leger maackten,</l>
                        <l>Om de gheroofde vrouw' zijns broeders door het staal</l>
                        <l>Te gaan herhalen met de Griecken altemaal:</l>
                        <l>Die niet ghesint zijn om haar Legher op te breken</l>
                        <l>Voor dat zijt aan de lest van Troyae vrienden wreken.</l>
                        <l>Wat middel dan om my te vryen vande wraack,</l>
                        <l>Alzoo 'k door Polydoor een vrient schijn van haar saack?</l>
                        <l>En schijn daarom mijn Rijck seer sorchelijck te waghen,</l>
                        <l>Terwijl de korte tijdt gheen wtstel mach verdraghen.</l>
                        <l>Wech met het wtstel dan, en raatslaacht op de voet</l>
                        <l>Wat ghy u dan tot soen de Griecken daatlijck doet.</l>
                        <l>De swaricheyt is groot, of schijntse groot te wesen</l>
                        <l>In 't hert des suffen mensch? dat licht het schat doet vresen</l>
                        <l>Van 't lichaam dat het noch om wijt noch zijt en siet?</l>
                        <l>Voorseker ja. Want mijn kleynhertich hert verbiet</l>
                        <l>My trotse buuren gunst met voordeel te verwerven.</l>
                        <l>Hoe Polimnestor, wat? wildy dan willens derven</l>
                        <l>De rust, ghemack, en vre van al u goe ghemeent,</l>
                        <l>Die Troyae val beweent? dan weet niet watse weent:</l>
                        <l>'t Beweent de misval van de schadelijcke buuren,</l>
                        <l>Wiens lasten 't neghen jaar in d'oorloch most besuuren,</l>
                        <l>Door 't trecken gins en weer van 't tochtich garnesoen,</l>
                        <l>Dat na de krijchs ghewoont toch niet dan quaat ken doen:</l>
                        <l>En daar van zijn wy vry, is Troya maar ghewonnen,</l>
                        <l>En voor de rest heb ick een goeden raat versonnen,</l>
                        <l>Daar mee 'k seer lichtlijck vel de doodelijcke pieck,</l>
                        <l>En haat, die my nu draacht misschien de groote Grieck.</l>
                        <l>De selfde die my doet voor 't Griecksche legher vresen,</l>
                        <l>De selfde moet my weer als een versoender wesen.</l>
                        <l>Dat's Polydorus, dien de Hemel nu verlaat,</l>
                        <l>En om zijn Vaders huys van elck een nu ghehaat.</l>
                        <l>Wel aan verloren mensch die beters niet ken erven</l>
                        <l>Als 't endt van u verdriet, door 't onverwachte sterven.</l>
                        <l>Wel aan dan Polydoor, u doodt is in deez' schee,</l>
                        <l>Die 't endt uws lydens baart, en mijn gheluck en vree.</l>
                        <l>Gheluck, alzo de doodt mijn erf-Heer sal verklaren,</l>
                        <l>Van al de schatten die 'k heb voor u te bewaren.</l>
                        <l>En vrede baartse my, want ick het herte win</l>
                        <l>Des rijcken Griecks, die 'k nu als naaste buur bemin.</l>
                        <l>Wat hoor ick? 't is hy self, daar komt hy droevich dutten.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Viifde toneel.</head>
                    <stage>Polydoor. Polimnestor.</stage>
                    <sp who="#polydorus">
                        <l>Ey Polymnestor! wie sal 't sackend' Rijck nu stutten?</l>
                        <l>Van wiens hulpsamen handt wort 't vallend' huys geschoort?</l>
                        <l>Mijns Vaders huys? dat nu, ick vreese, wort vermoort?</l>
                        <l>Van wie wort 'tvluchtich volck herbergich inghenomen?</l>
                        <l>Alleen mijn Heer van u, se sullen u t'huys komen,</l>
                        <l>Die 't bloeghe Griecksche swaart wt Troyen zijn ontvlucht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Moelose kint siet daar dat 's 't endt van u ghesucht.</l>
                        <l>Wat mach't onsalich hert my nu noch meerder verghen?</l>
                        <l>De bleecke doot sal u, en d' uwen herreberghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Polid.</speaker>
                        <l> Hoe Polymnestor! ey! die 'ck voor mijn Vader hiel</l>
                        <l>Is die dus godloos dan, een moorder van mijn ziel?</l>
                        <l>Trouloose Phrigen! ach! wien salmen dan vertrouwen?</l>
                        <l>Hoe kent, o gulde Son! u klare glans aanschouwen,</l>
                        <l>Dat Polymnestor my dit zo minedich dee?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Polim.</speaker>
                        <l> Rasch dienaars sinckt het lijf in 't diepste van de Zee.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Verhindert het, o Goon! door hemels mededoghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Polim.</speaker>
                        <l> Verhinderen? 't is in gheen hemelsche vermoghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Een godloos mensch dat tercht door wangheloof zijn Godt,</l>
                        <l>En schijn mint slechs zijn vrient om eyghen selfs ghenot.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Seste toneel.</head>
                    <stage>Vlysses.</stage>
                    <sp who="#ulysses">
                        <l>Rasch Zuyde Winden baant nu d' heuvelighe duynen,</l>
                        <l>En slecht het mulle zandt, en blaast de dorre kruynen</l>
                        <l>Ter daalwaarts in, en kneet 't stof door het seckich gras,</l>
                        <l>Dat pas zijn rosse tip steeckt wt de gore plas.</l>
                        <l>Maackt teffens lijck en vast de strompel losse weghen,</l>
                        <l>Om dat haar d' hemel gunt 't Griecks heylsaam heyr te dreghen,</l>
                        <l>Dat Agamemnon nu volcht met een trotse sleep,</l>
                        <l>Op dese vlacke strant, en wil van daar weer 't scheep,</l>
                        <l>Om veylich over Zee na 't weelich Rijck te varen</l>
                        <l>Met d' overwinners, die thien moeyelijcke jaren</l>
                        <l>Vrucht'loos versleten voor de Pargamasche vest,</l>
                        <l>Dan brakense door list en hemel gunst ten lest.</l>
                        <l>Gunstighe Juno! lof, Princesse vande Goden,</l>
                        <l>Voortstuuster van 't gheluck, het volck dat u gheboden</l>
                        <l>Ghehoorsaam hout, en voor u Godlijck wesen knielt,</l>
                        <l>Bewaardy luckich, als ghy 't wreev'lich volck vernielt.</l>
                        <l>De schollepende Zee met zijn verbolghen baren</l>
                        <l>Heeft voort onstuymich weer de Griecken willen sparen:</l>
                        <l>Want eer de Noorde wint sich mengde met de Zee,</l>
                        <l>Dreef hy d' Achifse Vorst op dese luwe ree,</l>
                        <l>Daar hy 't bestant van weer mach sorgeloos verwachten,</l>
                        <l>En dese vloot met dit lants vette voer bevrachten.</l>
                        <l>Sorghdraghende Jupijn! hoe dat hy 't schickt 'tis goet.</l>
                        <l>Dat langsaam gaat, gaat wel, haast is altijt gheen spoet.</l>
                        <l>Toe dienaars wilt u stracks elck in zijn orde setten,</l>
                        <l>De rammelende trom, en greyende trompetten</l>
                        <l>Bootschappen daar de komst van u volmaackte heer.</l>
                        <l>Bloem-rijcke velt-goddin bewijst hem waardich eer,</l>
                        <l>En wilt u cierlijck hooft met ruyckend' lofje toyen,</l>
                        <l>En dan u bloemkens op de dorre weghen stroyen.</l>
                        <l>Krijt Agamemmons eer, dartele Satyrs grof,</l>
                        <l>Want 't mondighe gherucht snorckt self zijn eyghen lof.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Sevende toneel.</head>
                    <stage>Agamemnon met alle de Griecksche Princen.</stage>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <l>De Goden die de sond' noyt lieten onghestraft,</l>
                        <l>De Goden die de deucht noyt onbeloont en lieten,</l>
                        <l>Betoonen aan weer syd' haar goddelijcke kraft;</l>
                        <l>Sy straffen Troyen, en de Griecken die ghenieten</l>
                        <l>Het hemel-heylich loon voor onbesmette deucht,</l>
                        <l>Voor al 't onschuldich bloedt onnosel wtghegoten,</l>
                        <l>Voor al de moeyten die de win-hoop haar met vreucht</l>
                        <l>Deed' neghen jaren doen voor Troyen onverdroten:</l>
                        <l>Dies wert haar arbeyt nu met Goden min versacht,</l>
                        <l>Die 'r mild'lijck gheven de verwinning diese wenschen.</l>
                        <l>Den hemel segent staach 't vreedsamighe gheslacht.</l>
                        <l>Den hemel dempt altoos de wreevelighe menschen.</l>
                        <l>Den hemel weygert noyt het goede dat hem schort.</l>
                        <l>Den hemel wacht een wijl, dan sal 't niet eeuwich draghen</l>
                        <l>Dat moeylijck overlast den seghe deucht verkort:</l>
                        <l>Maar zeyndt op 't onghesienst' bederffelijcke plaghen,</l>
                        <l>Als hongherighe twist, en tweespalck in dat landt,</l>
                        <l>Arch achterdocht, om van zijn Princen te vermoeden</l>
                        <l>Al 't gheen dat niet en is; als heymelijck verstant,</l>
                        <l>Met 't volck dat 't sondich Rijck soeckt rechtlijck te verwoeden:</l>
                        <l>Waar wt dan spruyt de nijt met vrienschaps kleedt vermomt,</l>
                        <l>Die d'eyghen liefde queeckt, en maackt het zo ten lesten</l>
                        <l>Dat 't voordeel van 't ghemeen heel in vergeet'lheyt komt,</l>
                        <l>Als dan wat elck dan doet, doet elck zijn self ten besten:</l>
                        <l>Gunst druckt de waardicheyt, de deucht en eer is veyl.</l>
                        <l>Om ghelt dan is de val van 't twistich volck voorhanden.</l>
                        <l>Maar 's Princen eendracht baart der ondersaten heyl,</l>
                        <l>En maackt onwinnelijck licht winnelijcke landen.</l>
                        <l>En dat is 't salichst' dat wy vande groote Goon</l>
                        <l>Ontfanghen hebben, alst voor Troyen is ghebleken,</l>
                        <l>Want had de vyandt min en eendracht kunnen doon,</l>
                        <l>En onderlingen trouw der Griecken konnen breken,</l>
                        <l>Zo waart den Grieck voor Grieck onmogelijck geweest</l>
                        <l>In eeuw den stercken steyn van Pargama te winnen,</l>
                        <l>Die noyt het dreyghen van een kloecken heeft ghevreest,</l>
                        <l>Also die stadt gheen een alleen en kond' ontginnen.</l>
                        <l>Maar doe de wijsheyt ons riedt, al der Griecken macht</l>
                        <l>Te smelten in een klomp, en die niet weer te scheyden</l>
                        <l>Voor dat de stadt en 't landt heel t' onder waar ghebracht,</l>
                        <l>Doe mocht het Troysche volck wel droeffelijck verbeyden</l>
                        <l>Na sulcken swaar beleg, een al te wissen val:</l>
                        <l>Zo veer de Griecken maar in d'oorloch duuren wouden,</l>
                        <l>Ghelijckse willich de'en, en niet een van haar al</l>
                        <l>Wierder meynedich, maar eer deed' beloften houden,</l>
                        <l>En zijn ten lesten na veel moeytens met de spiets,</l>
                        <l>Verwinners, door de macht der goede Goon, geworden,</l>
                        <l>Van 't volck daar van haar is gheschiet zo veel verdriets,</l>
                        <l>Van 't volck dat haar tot een gherechtich oorlooch porden;</l>
                        <l>Dies looft de milde Goon der Griecken danckbaar hart.</l>
                        <l>Moedich' Achiven (die met my ghetrocken waren</l>
                        <l>Ten oorloogh, na dat ons dit Troyen had ghetart)</l>
                        <l>Na zo veel arbeyts lust, na volle neghen jaren</l>
                        <l>Viel Troyen, doen de Goon haar overlast verdroot:</l>
                        <l>Daar leyt het nu, en al haar homoet is ghevallen,</l>
                        <l>En Priami gheslacht is meestendeel al doot.</l>
                        <l>Der Griecken win-hant brack de stercke Troysche wallen,</l>
                        <l>Der Griecken wraack quam op 't ontsalighe gheslacht,</l>
                        <l>Dat Menelai Vrouw zo dieffelijcke schaackten.</l>
                        <l>De dart'le Paris heeft self Troy ten val ghebracht,</l>
                        <l>En niet de Griecken, dier ten ooreloogh toe maackten,</l>
                        <l>Om Helena (die 'r van den oord'laar was ontrooft)</l>
                        <l>Weer om te rocken wt de klem van Troyes handen.</l>
                        <l>Hiplende Salij: vlecht de populier om 't hooft,</l>
                        <l>En slachtet Mars zijn beest, en wilt hem offer branden,</l>
                        <l>Om dat hy noch ten lest ons toeviel, daar hy scheen,</l>
                        <l>Zo t'eenemaal de zyd' van Pargama te draghen.</l>
                        <l>Lof-sanghers looft dien God met singende ghebeen,</l>
                        <l>Om dat zijn sneghe swaart heeft 't godloos volck verslaghen,</l>
                        <l>Dat hy ontscheden op de Griecken int begin,</l>
                        <l>En jont haar nu dat sy ghevanckelijck vervoeren</l>
                        <l>'t Huys Priami, en self de Troysche Coningin.</l>
                        <l>Opsienders van het heyr (eer dat de trommels roeren,</l>
                        <l>En de trompetten gaan, en roepen 't volck aan boort)</l>
                        <l>Voorsiet de schepen met behoeften van wel leven,</l>
                        <l>En met al 't geen' dat tot de Zeevaart toebehoort</l>
                        <l>Eer dat wy ons van dit lijftochtich landt begheven</l>
                        <l>Weer op 't beweechlijck wach van een zo schralen Zee:</l>
                        <l>Daarom zo neemt meer als ghemeene noodruft mee.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="8" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Achtste toneel.</head>
                    <stage>Vlysses. Rey van Griecsche krijghs-luyden. Mantis.</stage>
                    <sp who="#ulysses">
                        <l>Spoeyt u en volcht de Vorst, en segt dien man daar voor,</l>
                        <l>In 't langhe kleedt, dat ick hem spreken moet, in 't oor</l>
                        <l>Ghy luystert het hem in, dat niemant het en mercke</l>
                        <l>Der ommestanderen, 'k heb met hem wat in 't wercke</l>
                        <l>Te stellen, daar toe gheen bequamer in dit landt</l>
                        <l>Ghevonden worden mach van aansien: om 't verstant</l>
                        <l>Ben ick zo seer niet als om 't schijnsel wel verleghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <speaker>R.v.G.</speaker>
                        <l> Ick ga mijn Heer. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Wel aan bestelt dit wel te deghen.</l>
                        <l>Ghy mannen die de last des Vorstes hebt verstaan,</l>
                        <l>Die door de Gods-dienst wordt yv'rich ghedreven aan,</l>
                        <l>Om danckbaarlijck den God des oorlooghs offerhanden</l>
                        <l>Op 't blakend' Outaar na de wijs' van 't landt te branden,</l>
                        <l>Bereyt u te ghelijck, om met een recht ghemoet</l>
                        <l>Dien Gode met zijn hulp ootmoedelijck te voet</l>
                        <l>Te vallen. En voorsiet de schepen, eer 't wort later,</l>
                        <l>Met al dat noodich is, besonder met varsch water.</l>
                        <l>Gaat heen voldoet u last, en hout u byder handt,</l>
                        <l>Verdwaalt niet landtswaarts in, maar blijft hier dicht aan strandt</l>
                        <l>En slaat wel neerstich acht op schepen en op sloepen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <speaker>R.v.G.</speaker>
                        <l> Ziet hier mijn Heer. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>M.</speaker>
                        <l> Mijn Heer. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Dat ic u heb doen roepen,</l>
                        <l>Eerwaarde man, by my, dat is op dat ick mocht</l>
                        <l>Wt u de staat des lants verstaan, alzo my docht,</l>
                        <l>Naa 't wterlijcke schijn en opslach van uw' oghen,</l>
                        <l>Dat my zo wel beviel, dat ick hier gheen soud' moghen</l>
                        <l>Bekomen die daar bet in is bedreven; want</l>
                        <l>Wt u aansienlijckheyt blinckt een seer licht verstant.</l>
                        <l>De soon van Priamus (de jonghste van zijn kind'ren)</l>
                        <l>'k Meen Polydorus, die (op dat hem niet soud' hind'ren</l>
                        <l>Het straf en streng beleg voor Troyen) wierd' bestelt</l>
                        <l>Hier in bewaring met een groote som van gelt,</l>
                        <l>Om buyten alle noot by desen Vorst te leven,</l>
                        <l>Ghelijck 't hem luckt: want hy maar over is ghebleven</l>
                        <l>Van mannelijcker oort in Priami gheslacht:</l>
                        <l>Wat maackt de jongeling? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>M.</speaker>
                        <l> Mijn Heer de derde nacht</l>
                        <l>Van nu af, sagen wy in 't Westen, mits de doncker</l>
                        <l>Begon te vallen, een seer yselijck ghefloncker,</l>
                        <l>Dat lange duurden, zo dat 't volck hier van dit landt</l>
                        <l>Begon te mompelen dat Troyen stondt aan brandt,</l>
                        <l>Ghelijck alst was, toch hier wist niemant sekerheyden</l>
                        <l>Van deze saack als ick, die 't vastelijck voorseyden</l>
                        <l>'t Is Troyen, en de Grieck is door de milde Goon</l>
                        <l>Nu meester vande stadt. Hier op wierd' ick ontboon</l>
                        <l>By Polymnestor, die de soon had in bewaring</l>
                        <l>Van Priamus, mijn Heer, deez' wilde mijn verklaring</l>
                        <l>Op deze brandt. Ick deed 't, en hy nam mijn vermaan,</l>
                        <l>Ghelijck 't een wijs man past, voor volle waarheyt aan.</l>
                        <l>En hy, seer wel bedacht, oordeelden 't tijt te wesen,</l>
                        <l>Te trachten na de gunst der Griecken, en te vresen</l>
                        <l>Haar vyantschap, die 'y nu al op hem hadde, door</l>
                        <l>'t Herberghen van den jong' en kintschen Polidoor,</l>
                        <l>Die ghy, mijn Heer, meent dat noch over is ghebleven.</l>
                        <l>Dan neen hy, Polydoor en is niet meer in 't leven,</l>
                        <l>De Vorst heeft selfs hem met zijn eyghen handt ghedoot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Gedoot? en is dat waar? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>M.</speaker>
                        <l> Jaa't Heer. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Zoo 'n isser dan geen noot</l>
                        <l>Voor Polymnestor. 'k Heb met u wat te besteken,</l>
                        <l>Om mijn door uw' persoon noch dapperder te wreken</l>
                        <l>Aan al 't Troyaansch' geslacht. Polyxena die moet</l>
                        <l>Haar leven off'ren op in plaats van rammen bloet,</l>
                        <l>En dat in deser voegh' ('k sweert u by eeden heylich</l>
                        <l>'k Salt u beloonen) hoort. Laat sien, ist hier oock veylich</l>
                        <l>Dit t'openbaren? Komt, vertreckt hier wat aan sy.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> Ben ick u noodich Heer, ghebruyckt u dienaar vry.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> 'k Wil onder trouw' en eedt mijn aanslach u ontdecken.</l>
                        <l>De gheest most ghy my van Achilles eens verstrecken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> Wanneer mijn Heer? en waar? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Nu datelijck, en hier.</l>
                        <l>Zijt mijn ghetrouw dat ick mijn sake wel bestier,</l>
                        <l>O gheestelijcke man! door u moet ick dit wercken,</l>
                        <l>En zo bedecktelijck dat niemant het sal mercken,</l>
                        <l>Of willen mercken, die schoon al wat looser zijn.</l>
                        <l>Dus heb ick het bedocht, dat ghy hier in den schijn</l>
                        <l>Wilt van Achilles u seer schrick'lijck openbaren.</l>
                        <l>Als of de geest hier selfs dies oorlooghs helts quam waren,</l>
                        <l>Niet wel ghenoeghende aan 't schielijcke vertreck</l>
                        <l>Der Griecken. Dat ick u de oorsaack wel ontdeck</l>
                        <l>Van deze saack. 't Is dit: ick ben heel in 't vermoeden,</l>
                        <l>Wt t'samen steken van de hoofden, dat hier broeden</l>
                        <l>Huw'lijcken', tusschen een der Troyscher Dochteren, met</l>
                        <l>Der Grieckscher Vorsten een: en dat most zijn belet,</l>
                        <l>Of 't Troysche oorloogh is noch nauwelijcks begonnen,</l>
                        <l>'k Laat staan dat Troyen nu soud' wesen overwonnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> 't Bestaan is sorghelijck, het schijnt my vol ghevaars.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Niet eens. Het yv'rich volck dat meent al God en waars,</l>
                        <l>Wanneer het onder schijn van Godsdienst wort bedroghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> Maar alst een wijs man merct? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Wacht u dat die de loghen</l>
                        <l>Ontdecken sal, o neen, daar is te veel aan vast:</l>
                        <l>Want hy soud' worden van de geest'lijckheyt belast,</l>
                        <l>Ghevloeckt, ghescholden voor een Ketter, 't sou niet missen,</l>
                        <l>Zoo ghy 't grover maackten, 't grauw' dat soumer wel op hissen.</l>
                        <l>Daar dwingtmen die luy me. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>M.</speaker>
                        <l> Dat weet ic wel. Ic maack,</l>
                        <l>Zo veel als dat belangt, gheen werck van deze saack;</l>
                        <l>Maar ben beducht hoe datmen 't looslijck sal belegghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Beleggen? laat my raan. Aldus, ick sal u segghen.</l>
                        <l>'k Salt u wel doen verstaan. Voor eerst neemt deze gift,</l>
                        <l>En volcht dan voort alleen den inhout van dit schrift,</l>
                        <l>Daar staat het in van woort tot woort wat ghy sult spreken,</l>
                        <l>Of immers segt den sin, en daar sal niet ontbreken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> Ick sal u dienen Heer, 'k heb nu de saack verstaan.</l>
                        <l>Dus. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vl.</speaker>
                        <l> Hecuba die komt, swijcht stil wy mosten gaan,</l>
                        <l>Om elders deze saack noch beter te besteken.</l>
                        <l>Op dat aan 't wtvoer niet het minste sal ghebreken.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="9" type="scene">
                    <head>Tvveede bedriif. Neghende toneel.</head>
                    <stage>Rey van Troyaansche Vrouvven. Hecvba.</stage>
                    <sp who="#rey-van-trojaanse-vrouwen">
                        <l>1. 'k Voel een Leydster in mijn hert, groote smart,</l>
                        <l>Straffe Juno dempt mijn kermen,</l>
                        <l>En mijn suchten door de doot, 't is van noot,</l>
                        <l>Laat ons niet na Griecken swermen.</l>
                        <l>2. Wert u godelijck opset niet belet</l>
                        <l>Door 't onnosel vrouwe quellen?</l>
                        <l>En ist noodich dat ick ly? zoo gheeft my</l>
                        <l>Dat ick liever vaar ter hellen,</l>
                        <l>3. Eer de Grieck my soude tot hoon en spot</l>
                        <l>Veerder wt mijn landt vervoeren,</l>
                        <l>En de Troysche Coningin, een slavin</l>
                        <l>Maken van verachte boeren.</l>
                        <l>4. Nu medoghende Goddin, vande min,</l>
                        <l>Soete Venus daalt van boven</l>
                        <l>By my neder, en betoont, na ghewoont,</l>
                        <l>Hulp den armen mensch verschoven.</l>
                        <l>5. Is sy niet de Moeder van, Paris dan?</l>
                        <l>Is hy niet wt haar gheboren</l>
                        <l>Dien ghy zo beminden? ja. Waarom ga</l>
                        <l>Sy dan toch zoo seer verloren?</l>
                        <l>6. Waarom derft dan dit gheslacht, uwe macht?</l>
                        <l>Daar 't om uwen 't wil behaalden</l>
                        <l>Junoos vreeselijcke nijt, doen ter tijt,</l>
                        <l>Als de drie Goddinnen daalden</l>
                        <l>7. Op den berch van Ida schoon, daar haar soon</l>
                        <l>Doen zijn hong'rich Vee ging wachten,</l>
                        <l>Daar ghy wilden dat hy trouw, deylen souw</l>
                        <l>Wien van drien hy schoonsten achten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> En hy, rechtvaardich mensch, wort door geen gunst verdurven,</l>
                        <l>Noch door beloften wort van hem niet quaats verwurven:</l>
                        <l>Maar al zijn doen berecht het goddelijck ghemoet,</l>
                        <l>Dat in hem woont, hoe 'r oock de geerte teghen wroet.</l>
                        <l>En daar op smaalt alleen 't ongoddelijck misnoeghen,</l>
                        <l>Dat meest den menschen pijnt door 't innerlijcke wroeghen;</l>
                        <l>Toch dat en is niet vreemts, dat werelts qua begeert</l>
                        <l>Zo moeyelijcke wrockt, als sy te recht ontbeert</l>
                        <l>Haar wil, met schade van haar even naasten menschen.</l>
                        <l>Dan vreemt ist dat ick sie de Hemel qualijck wenschen,</l>
                        <l>Dat die misnoecht, wanneer sy 's anders haven derft.</l>
                        <l>Wat wilmen dan toch, dat in 's menschen hert versterft</l>
                        <l>De wangunst, snoo begeert, de nijt en dierghelijcken?</l>
                        <l>Daar doch de groote Goon zo smaad'lijck laten blijcken</l>
                        <l>Dat deze raserny in Hemel by haar leeft,</l>
                        <l>Ghelijck alst om en in den mensch onsichbaar sweeft.</l>
                        <l>Nu grooten Hemel laat u toch mijn misval deeren:</l>
                        <l>En alst u deert dan sal 't in alle luck verkeeren.</l>
                        <l>Blijft by my Maachden en versacht my met ghestreel,</l>
                        <l>Verquickt mijn droeve gheest met aangenaam ghespeel:</l>
                        <l>Maackt zo de gangen van mijn banghe suchten ruymer.</l>
                        <l>Verweckt mijn ziele toch een weynichjen ghesluymer.</l>
                    </sp>
                    <stage>Rey van Troyaansche Vrouvven.</stage>
                    <sp who="#rey-van-trojaanse-vrouwen">
                        <l>Wijs zijnse die 'r begheven</l>
                        <l>Wt woelery der steden, en hier wenschen</l>
                        <l>'t Lucksalich boere leven,</l>
                        <l>In heyloosheyt begeert van alle menschen.</l>
                        <l>De boer gherust</l>
                        <l>Leeft na zijn lust</l>
                        <l>Wt hofs oneenicheden,</l>
                        <l>By zijn ghebuuren:</l>
                        <l>De vog'len tureluren hem te vreden.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Hy wil zijn hut niet ruylen,</l>
                        <l>Hoe slecht s'oock is, met gulden Princen hoven,</l>
                        <l>Om datser moey'lyck pruylen</l>
                        <l>Als d'een in staat den and're gaat te boven.</l>
                        <l>Want haar begheer</l>
                        <l>Wil altijt meer,</l>
                        <l>En hy heeft goet ghenoeghen.</l>
                        <l>Hy danckt de Goden,</l>
                        <l>En leeft in haar gheboden hoese 't voeghen.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Nocht Princelijcke woning,</l>
                        <l>Nocht Keysers hoet zo lastich om te draghen,</l>
                        <l>En maackt den mensch geen Coning</l>
                        <l>Gherust van hert, zo sond' 'tghemoet doet knaghen,</l>
                        <l>En qua begeert</l>
                        <l>De ziel verheert.</l>
                        <l>Ey neen. En 't kan nauw missen,</l>
                        <l>Of sonden woonen</l>
                        <l>In 't midden vande kroonen, na mijn gissen.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Het moeylijck heerschen valt den Godelijcken Princen</l>
                        <l>Noch buyten sonde swaar: wat slechtaart sou dan winsen</l>
                        <l>Zijn rust te ruylen aan de woelery en macht,</l>
                        <l>Aan eer, last, heerschen, en aan Coninglijcke pracht?</l>
                        <l>De sotten maar alleen, die souden 't mogen wesen,</l>
                        <l>Die weten van gheen ding, waarom sy geen ding vresen.</l>
                        <l>Hoe luckich leeft dan hier een slecht vergheten mensch,</l>
                        <l>Die vreed'saam binnens huys heeft der natuuren wensch,</l>
                        <l>Dat's nootdruft, weer-liefd', die zo groot is van vermoghen.</l>
                        <l>Maar Hecuba die slaapt, 'kvertreck terwijl haar oghen</l>
                        <l>Ghesloten zijn, en ga de speel-lieden ghebien,</l>
                        <l>Te speelen dat haar slaap te beter mach gheschien.</l>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>Derde bedriif. Eerste toneel.</head>
                    <stage>Polidorvs. Hecvba.</stage>
                    <stage>Hecuba slapende, de gheest van Polydoor komt ghevvont</stage>
                    <sp who="#polydorus">
                        <speaker>Polid.</speaker>
                        <l> Hier koom ick van beneen zo moey'lijck opghesteghen.</l>
                        <l>Hier koom ick stappen door de scharpe keysel weghen,</l>
                        <l>Die 'k barrevoets betree, die 'k pynelijck ghevoel,</l>
                        <l>En smoor van stanck en damp, die Stix de doode poel</l>
                        <l>Blaast stadich wt de gront vol van verrotte zielen.</l>
                        <l>Troyaansche Coningin, doe de Troyanen vielen,</l>
                        <l>Vielen haar vrienden oock, niet een en bleefer trouw'.</l>
                        <l>Scheurt op u ziels ooch, en aanschout bedroefde vrouw</l>
                        <l>De wonden van u soon, die noch zo versch staan gapen.</l>
                        <l>Die 'k u met wraacks wil toon, en steur u komrich slapen.</l>
                        <l>Mijn moeder sluymert, ey! ey moeder! siet u soon,</l>
                        <l>Dien de vervloeckten Phrix zo trouweloos dorst doon.</l>
                        <l>Wraack Polimnestor, wraack, 'k sal helsche wraack verwerven.</l>
                        <l>'k Verdwijn. Dan moeder wreeckt ghy mijn ontydich sterven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Bang eensaamheyt. Hoe komt dat haar mijn openbaren</l>
                        <l>De bleecke geesten, die ghestadich by my waren?</l>
                        <l>En sweven gins en weer, en schricken zo mijn ziel,</l>
                        <l>Dat dit mijn oude lijf voor doodt ter aarden viel?</l>
                        <l>'t Schricklijck inbeelden heeft mijn immers niet bedroghen,</l>
                        <l>In 't naarste vande nacht door schemering der ooghen.</l>
                        <l>Ey groote blixem! neen, alzo 'k met angste sach</l>
                        <l>Een swenck van Polydoor, doe 'k neer ter aarden lach,</l>
                        <l>Zijn snelle schaduw' vlooch voorby mijn, en sy snorden</l>
                        <l>Gheswint door 't weer, zo dat ick moey'lijck wacker worden.</l>
                        <l>'t Was Polydoor die my dus deerlijck heeft beswaart</l>
                        <l>Met sorghe voor zijn doodt, al wort hy schoon bewaart</l>
                        <l>Hier in dit veylich landt, in 't hof van deze Coning,</l>
                        <l>Daar Polimnestor hout zijn Princelijcke woning.</l>
                        <l>Noyt was mijn groot ghemoet zo grouwelijck verschrickt</l>
                        <l>Als nu, zo dat mijn hert daar pijnlijck aan verstickt.</l>
                        <l>Eylaas! wanneer sie 'k eens mijn kind'ren die noch leven?</l>
                        <l>Wanneer sie 'k eens 't ghesweef der zielen die daar bleven</l>
                        <l>Inde verwoesting van mijn Coninglijcke stadt?</l>
                        <l>Waar is Cassandra toch, die my voorsegghe wat</l>
                        <l>Wt droeve spokery (van my ghesien in 't dromen)</l>
                        <l>My noch meer droefheyts en meer tegenspoets sal komen?</l>
                        <l>Want neffens dat ick sach mijns Polydoors ghedaant,</l>
                        <l>Zijn doode lichaam dat bebloedt was en betraant,</l>
                        <l>Zo docht my sach ick noch meer spokery ghebeuren,</l>
                        <l>Dat my nadencken doet noch droeffelijcker treuren:</l>
                        <l>'k Sach een verwoede wolf mijn rucken wt mijn schoot</l>
                        <l>Een mijn zo lieven lam, en beet het hong'rich doot.</l>
                        <l>Bedruckte Coningin, hoe woelende ghedachten!</l>
                        <l>Hoe ned'rich smeeck ick, en wat doe 'k al droeve klachten,</l>
                        <l>Die de versteende Goon niet eens en nemen aan!</l>
                        <l>Hoe sal 't, o Goden! dan ten lesten met mijn gaan?</l>
                        <l>Heeft Menelaus sich noch niet ghenoech ghewroken?</l>
                        <l>Wat komt hy my noch meer voorsegghen wt dit spoken?</l>
                        <l>'t Schijnt dat den hemel dit mijn ongeval belacht,</l>
                        <l>Of 't schijnt dat het de wil der sachte Goon verkracht,</l>
                        <l>En baart noch meerder wraacks, en soeckt de Troysche zielen</l>
                        <l>Met onghemeene plaach bloetdorstich te vernielen.</l>
                        <l>Wat helsche raserny of wt den afgront barst,</l>
                        <l>Die mijn benaude ziel zo pynelijcke parst?</l>
                        <l>Haat-dragende Godin, Godinne vande Goden,</l>
                        <l>Wat soeckt ghy? soeckt ghy noch Polyxena te doden?</l>
                        <l>'k Hoop immers neen! ey neen! en evenwel ick schroom,</l>
                        <l>Dat mijn haar wisse doodt voorseyt mijn droeve droom.</l>
                        <l>Sus Hecuba. Wat nu? wat hoor ick ginder rasen?</l>
                        <l>Beklemde geest, hoort hoe de Griecken vrolijck blasen,</l>
                        <l>En steken de trompet tot smaat van 't volck bedroeft.</l>
                        <l>'k Vertreck, want over tijt heeft Hecuba vertoeft,</l>
                        <l>Alzo de Salij tot den dienst aan komen springhen,</l>
                        <l>En treen de sangers maat die Mars te eeren singhen.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>Derde bedriif. Tvveede toneel.</head>
                    <stage>Rey van Griecken. Agamemnon. Vlysses. Pyrrvs.</stage>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <l>1. Verdedighende Godt,</l>
                        <l>Ghy zijt gheneghen tot</l>
                        <l>Alle welighe lust,</l>
                        <l>Ghy slist de twist</l>
                        <l>Door wreken, en ghy baart den winner rust.</l>
                        <l> </l>
                        <l>2. Nu sydy dan ons mee,</l>
                        <l>De Vader van de vree,</l>
                        <l>Want de boose van aart</l>
                        <l>Die laat het quaat</l>
                        <l>Door dwang, en vreese van u bloeghe swaart.</l>
                        <l> </l>
                        <l>3. Ghy gheeft den vromen mensch</l>
                        <l>Gheluckich alle wensch,</l>
                        <l>En den quaden vernielt</l>
                        <l>Dijn handt met schant,</l>
                        <l>Die voor u blakeren niet neder knielt.</l>
                        <l> </l>
                        <l>4. Dies buyghen tot Gods eer</l>
                        <l>d'Achyven waardich neer,</l>
                        <l>En sy boeten een vyer</l>
                        <l>Hooch op den top</l>
                        <l>Van 't outaar, en sy slachten 't waarde dier.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>Derde bedriif. Derde toneel.</head>
                    <stage>Mantis vermomt. Agamemnon. Vlysses. Pyrrvs. Rey van Griecken.</stage>
                    <sp who="#mantis">
                        <speaker>Man.</speaker>
                        <l> Wat rockent toch de Grieck, en roept my weer in 't licht?</l>
                        <l>Ondanckbare gheslacht, mijn schemerent ghesicht</l>
                        <l>En kan de lichte glans der Sonnen niet verdragen.</l>
                        <l>Ick ben Achilles Grieck, 'k mach wel den tijt beklaghen</l>
                        <l>Die 'k u tot alle dienst zo moey'lijck heb besteet.</l>
                        <l>Achiven wat is dit, dat ghy my zo vergeet?</l>
                        <l>Achiven, suldy dan na Griecken zo vertrecken?</l>
                        <l>Met wat ghetuyter komt u Godsdienst my begecken?</l>
                        <l>Achilles noch de Goon en worden niet vernoecht</l>
                        <l>Met beesten bloedt, dat ghy by d'offerhande voecht.</l>
                        <l>Verblinde volck, ey neen! hoe sydy zo lichtvaardich?</l>
                        <l>Of is Achilles u gheen beter eere waardich?</l>
                        <l>Wat dut ghy suffe Grieck? wat siet ghy voor u neer?</l>
                        <l>Siet op. Wat kinder vrees verschickt 't beroerde heyr?</l>
                        <l>Ghy siet de schaduw maar, en niet de stercke leden</l>
                        <l>Van Thetis soon, die zo veel dapperheden deden.</l>
                        <l>Ghy siet nu niet, en schrickt, 'k ben maar een lichte gheest,</l>
                        <l>En doe ghy 't lichaam saacht en waart ghy niet bedeest.</l>
                        <l>Wat denckt ghy, schalcke Grieck, wat ick hier ben gekomen?</l>
                        <l>Zo rasch mijn bange ziel beneden had vernomen</l>
                        <l>Dat 't Griecksche leger na Mycena weer vertrock,</l>
                        <l>Na dat het Troyen had verovert door 't ghelock,</l>
                        <l>Doe terchden my de wraack, en heeft mijn opghesonden,</l>
                        <l>Om u te toonen (daar) mijn etterige wonden,</l>
                        <l>Op dat u kinder hert, en vrouwelijck ghemoet</l>
                        <l>Wraackgierich werd', en my 't vervloeckte Troysche bloet</l>
                        <l>Tot een voldoening soud' vergieten met u handen,</l>
                        <l>In plaatse van een beest' een populier te branden,</l>
                        <l>Waar in het Godlijck noch Achilles heeft vermaack,</l>
                        <l>Maar heeft vermaking in een gruwelijcker wraack,</l>
                        <l>In 't moorden. Daarom sult ghy my ten offer brenghen</l>
                        <l>Polyxinam, op dat ick met haar bloet mach plenghen.</l>
                        <l>Versleghen Griecken, hoe? verschrickt u sulcken eysch?</l>
                        <l>Wat? pruylt ghy? 'k wilse toch, my lust geen ander vleysch,</l>
                        <l>Noch ander bloedt, om mijn verstoorde ziel te koelen,</l>
                        <l>Alst bloedt van haar, die my de banghe doot deed' voelen:</l>
                        <l>Om datser bruycken liet bedriechlijck tot behulp,</l>
                        <l>Doe mijn haar minne swoer de vrouwelijcke wulp,</l>
                        <l>Eenich wtroeyer van zijn Vaderlijcke woning.</l>
                        <l>Vervloeckte Paris, soon van noch vervloeckter Coning,</l>
                        <l>Die 't quaat zijns sotte kints verdedichden met 'tswaart.</l>
                        <l>Dan heeft zijn eyghen val ten lesten hem ghebaart.</l>
                        <l>Toch, laas! Achilles kond' dit vallen niet beleven.</l>
                        <l>Achilles wiert door list ter helle waart ghedreven.</l>
                        <l>Achilles, meenden sy, als die maar was ghedoot,</l>
                        <l>Deed' 't Griecksche legher den Troyanen weynich noot:</l>
                        <l>Wie meenden sy soud' dan de stadt bestormen durven?</l>
                        <l>De Goden leefden, of Achilles was ghesturven:</l>
                        <l>En 't Griecksche Leger dat genoot haar groote macht,</l>
                        <l>En heeft dat volck eer lang in haar ghewelt ghebracht,</l>
                        <l>Verwoest, gedoodt, verstroyt, en wt haar Rijck verstoten,</l>
                        <l>Na datter is zo veel onschuldich bloedts vergoten:</l>
                        <l>Dan 't schuldich volck leeft dat bloetstorting heeft verbeurt,</l>
                        <l>Waarom Achilles oock wraackgierichlijcke treurt.</l>
                        <l>Verheucht my Griecken dan, en doet mijn ziele rusten,</l>
                        <l>En wiltse door de doot des Troyschen Maachts verlusten.</l>
                        <l>Gulsighe wraack, hoe nu? wat? sydy moed' en mat?</l>
                        <l>Verslindy nu niet meer? Of sydy vol en sat?</l>
                        <l>En walcht u 't lecker bloedt van dit verdoemde Troyen?</l>
                        <l>Neen 't immer. Wel aan, eer de Griecken dan verstroyen,</l>
                        <l>En trecken vrolijck t'huys, zo doet ghelijck 't behoort,</l>
                        <l>Voldoet mijn wil, en doet voor 't leste noch een moort,</l>
                        <l>En scheurt de jonghe maacht van haar bedruckte moeder,</l>
                        <l>En slachtse my tot wraack van haar godloose broeder,</l>
                        <l>Zo doedy beyd' den Goon en my rechtvaardich eer.</l>
                        <l>Of weygerdy my dit mijn goddelijck begeer,</l>
                        <l>Zo vloeck ick by de Goon, ick sweert den grooten donder,</l>
                        <l>Dat ick my wreken sal aan elcken Grieck bysonder.</l>
                        <l>Griecken Achilles is van goddelijcke macht,</l>
                        <l>Dus siet dat ghy zijn ghewillichlijck betracht.</l>
                        <l>'k Verdwijn, o Griecken! en ghy sult my niet meer spreken,</l>
                        <l>Maar moey'lijck voelen, tydy daatlijck niet aan 't wreken.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>Derde bedriif. Vierde toneel.</head>
                    <stage>Vlisses. Agamemnon. Pyrrvs. Rey van Griecken.</stage>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Wat schrict mijn groots gemoet? wat stopt mijn volle borst?</l>
                        <l>Wat hiel mijn radde tong dat die niet spreken dorst?</l>
                        <l>Benaude suchten barst wt mijn benaude longhen,</l>
                        <l>En houdt mijn levend' gheest niet langher zo bedwonghen.</l>
                        <l>Gloeyenden asem, 't is veel beter dat ghy mengt</l>
                        <l>V lichaam door de lucht, als dat ghy binnen sengt</l>
                        <l>Mijn hettich hert, en stopt de borren van mijn leven</l>
                        <l>Als 't volck dat druloort, en de Priesters staan on beven.</l>
                        <l>Moeloose Griecken, tsa! bedaart u, nu wel aan,</l>
                        <l>Vervat de moet, beraat wat orbaar is ghedaan.</l>
                        <l>Machtighe Coning, wat gebieden ons de doden,</l>
                        <l>Door 't heylige begeert der goedertieren Goden?</l>
                        <l>Of wast gheen doode die zo schrickelijck verscheen?</l>
                        <l>Ey jaa 't! 't was Thetis soon, Achilles, anders gheen,</l>
                        <l>Die van beneden wierd' om meerder wraacks ghesonden.</l>
                        <l>Achilles steech om hooch, en toonden ons zijn wonden.</l>
                        <l>Of was hy 't niet? 't was dan d'onsterffeliicke gheest,</l>
                        <l>Die van zijn kloecke lijf bestierder is geweest,</l>
                        <l>Die met zijn sware leen onsprekelijck heeft bedreven,</l>
                        <l>'t Lof dat de Griecken hem eenstemmich moeten gheven.</l>
                        <l>Dan, laas! wat isset dat hy na zijn doot bestemt?</l>
                        <l>Ey gruwelick begeer! die 't sterflijck hert beklemt,</l>
                        <l>En roert de sinnen so, dat die niet konnen ramen</l>
                        <l>Wat datse liever doen, te laten datser schamen,</l>
                        <l>Of doen wt dwang en vrees der strenger goden wil.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Beroerde Griecken rust, en swijcht so langhe stil</l>
                        <l>Tot dat de Princen zijn met d'anderen versproken.</l>
                        <l>Men pleech den barsen Mars een popel vyer te stoken,</l>
                        <l>Ghelijck ick hem nu door zijn Priesteren toe reyck.</l>
                        <l>De blixem noechden aan de diepe wortel eyck,</l>
                        <l>En alsmen met Cypres den swarten Goden deden</l>
                        <l>Brant-offer, waren sy wel met de dienst te vreden.</l>
                        <l>Minlijcke Venus ghy neemt immers danckbaar aan</l>
                        <l>Ruyckende Myrthe met zijn doncker groene blaan.</l>
                        <l>Sneghe Minerva zijt ghy nu niet te gheryren,</l>
                        <l>Noch te vernoegen met de rancken van Olyven?</l>
                        <l>En wil Apollo meed' noch goddelijcker vier,</l>
                        <l>Als datmen heylich boet van hemelsche Lauwrier?</l>
                        <l>Zijn nu d'oprechte Goon niet anders te vernoeghen</l>
                        <l>Als met eens menschen ziel? als met het eeuwich wroeghen</l>
                        <l>Van mijn medogent hert? dat smoren moet van rouw,'</l>
                        <l>Slachten ick haar te wil een zoo beleefden Vrouw'.</l>
                        <l>Zyn de verstoorde goon dan dus alleen te stillen?</l>
                        <l>En moet de mensch al doen wat dat de Goden willen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Ey machteloose mensch, wat is u groote roem,</l>
                        <l>Toch anders als een licht verganckelijcke bloem,</l>
                        <l>Dien men zo schielijck siet door ongheval verleppen?</l>
                        <l>Wat verhovaardicht sich de mensch, hoe durft hy reppen,</l>
                        <l>En snorcken van zijn macht? waar op is hy zo trots?</l>
                        <l>Hy, die toch niet en mach buyten de wille Godts,</l>
                        <l>Dat's, dat hy moet zijn wil in Godes wille gheven,</l>
                        <l>En wort tot wils volbreng door Godes kracht ghedreven,</l>
                        <l>Die niet kan werken inden mensch dan alle goet,</l>
                        <l>Al strijt het teghen zijn bedurreven ghemoet</l>
                        <l>Door quaad' ghewoonte, die toch anders is gheneghen,</l>
                        <l>En spreeckt wt eyghen lust den grooten Goden teghen.</l>
                        <l>Weerspannicheyt noch wil van menschen en verlet</l>
                        <l>In 't alderminst der goon onbrekelijck opset.</l>
                        <l>Onwinnelijcke Grieck hier staet de Godsdienst vaardich</l>
                        <l>In alles alst behoort, dan 'tis den goon onwaardich,</l>
                        <l>En eyschen ander vyer en slachting tot versoen,</l>
                        <l>Als daar men haar tot nu pleech offer meed' te doen.</l>
                        <l>'t Is waar dat sulcken dienst was aangenaam den goden,</l>
                        <l>Want s'hebben 't selver zo den goeden mensch gheboden.</l>
                        <l>Dan doen de mensch een wet ontfing van elcken Godt,</l>
                        <l>Bond' God sich selven niet aan sulcken zijn ghebodt:</l>
                        <l>Maar bond' den mensch daar aan, dat diese niet sou keeren,</l>
                        <l>En wiss'len na zijn wil, dan God na zijn begeeren.</l>
                        <l>De goden doen haar wil: Wil doen 't godlijck betoont.</l>
                        <l>De goon vervallen met de mensch in gheen ghewoont,</l>
                        <l>Die self zijn misbruyck en syn quaat doen niet beswaren</l>
                        <l>Verwisselt, als hy 't heeft ghepleecht een hoope jaren.</l>
                        <l>De wyse Grieck en is nu, denck ick niet zo slecht</l>
                        <l>Dat hy sich aan ghewoont en eygen wil verhecht.</l>
                        <l>Ey neen hy! en waarom schijnt hy dan dus te suffen?</l>
                        <l>Oft sal medogen hem ongoddelijck verbluffen?</l>
                        <l>Oft breydelt de ghewoont zijn Coninglijcke sin?</l>
                        <l>Oft draacht hy sucht tot zijn geboren vyandin,</l>
                        <l>En mint haar leven meer als binnelantsche vreden?</l>
                        <l>Die toch versterven sou zo veer wy niet en deden</l>
                        <l>'t Begeeren van de goon, dat om Achilles wil:</l>
                        <l>Dat om Achilles, die de kamp, hoe swaar sy vil,</l>
                        <l>Aanvaarden voor den Grieck, zo lang hy by ons leefden,</l>
                        <l>En brack zijn vyandt daar hy deur en weer deur streefden.</l>
                        <l>Dat heucht de krygers noch, dies willen sy hem goet.</l>
                        <l>En wilt Achilles, ick vergiet hem wilch mijn bloet</l>
                        <l>Op dese vaste rots daar in hy leyt begraven,</l>
                        <l>Zo mach hy hem met 't bloet dan van zijn vrient eens laven.</l>
                        <l>Ghy lieft in 't leven maar, zoo 'k merck, een kloeck soldaat,</l>
                        <l>Dat slechs om dienst die 'y doet, en om u eyghen baat.</l>
                        <l>Dan als hy van de doodt en outheyt is versleten,</l>
                        <l>Wort dus ondanckbaar zijn ghenooten dienst vergheten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Hoe wort de slechte mensch door heylich schijn verleyt.</l>
                        <l>En wat heeft Afgodsdienst den mensch al ramps bereyt,</l>
                        <l>Al sach een wijs man schoon in Kercks beleydt een loghen,</l>
                        <l>Zo wort hy liever met den yveraar bedroghen,</l>
                        <l>Dan hy die sorchlijck straft: want 't yv'rich volck is sot,</l>
                        <l>Oproerich, en kiest licht een molick voor een Godt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> 'k Versta de meening wel. 't Is Agamemnon teghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Tegen? De saack is nu nochtans alzo gheleghen</l>
                        <l>Datmen haar dooden sal. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> Vindt dan gheen maacht ghena?</l>
                        <l>Wat seyt daar 't Leger toe? salmen haar slachten? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <speaker>R.</speaker>
                        <l> Ja.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Alst volck verkoren heeft dan ist te veer gekomen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Ghy Griecken zijt met een voor-oordel inghenomen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Neen Agamemnon, siet wel voor u wat ghy praat.</l>
                        <l>Hoe? weygert ghy de goon zo waggelt deze staat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Sal 't gantsche Griecksche Rijck van een haar laten quellen?</l>
                        <l>G'en sult noch ons, veel min de goden, wetten stellen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Die smaat niet dragen kan, noch laster onbequaam,</l>
                        <l>Is inder daadt gheen Prins, maar schand'lijck met den naam.</l>
                        <l>Wat soeckt Vlysses toch mijn grootheyt te bedelven</l>
                        <l>Met laster? oft en is Vlysses niet sich selven?</l>
                        <l>Wat bulderen is dit? wat maackt ghy voor ghedruys?</l>
                        <l>Waar is Vlysses? is zijn reed'lijckheyt van huys?</l>
                        <l>Heeft onverstandicheyt zijn leeghe romp beseten?</l>
                        <l>Vlysses meenden ick dat beter hoort te weten.</l>
                        <l>Vlysses meenden ick soud' sulcks niet eens vermoen,</l>
                        <l>Veel minder snorcken, en door lasteringhe voen</l>
                        <l>De snoo ghedachten van mijn slechter ondersaten,</l>
                        <l>Die licht door valsch vermoen haar trouwe Princen haten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Zo 't volck yet quaats vermoedt van u, dat is u schult.</l>
                        <l>V schult, om dat ghy niet Godsdienstich en vervult</l>
                        <l>De goddelijcke wraack. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> Hoe salmen dit beginnen?</l>
                        <l>Door reen is staat-sucht niet, noch yver te verwinnen,</l>
                        <l>Noch 't volck ist inder ijl niet weer te slaan wt 't hooft,</l>
                        <l>(Ten sy maer met gevaar) daar 't een-maal aan gelooft,</l>
                        <l>En daar 't al blind'lings wort Godsdienstich toe ghedreven:</l>
                        <l>Dat dan insonder alst de rug noch wort ghesteven</l>
                        <l>Ulisses vraagt ghy noch waar u wraack-giericheden</l>
                        <l>Oyt bleken: 't hayr [III heyr] my ryst, 'k voel over al myn leden</l>
                        <l>Een 'tsiddering, wanneer my 't gruwel noyt gehoord</l>
                        <l>Schiet inden sin. Gedenct, bedenct de Vader moord,</l>
                        <l>Die ghy so listich aen d'Euboeer had besteecken,</l>
                        <l>Doen 't hert u docht van spyt en jalousy te breecken.</l>
                        <l>Ulisees vraaght ghy 't noch? Daar yder het gebeent</l>
                        <l>('k Laat staan het derven van zijn deuchden) nu beweent.</l>
                        <l>Ulisses weet ghy niet dat wt u wraack en tooren</l>
                        <l>Mijn Palamedes dood onschuldigh wiert ghebooren?</l>
                        <l>Ia, ja. Maar altewel. Die 't binnest van uw' ziel</l>
                        <l>Door soecken mocht, en zien wat knaagh-geest daar onthiel,</l>
                        <l>Ulisses, men sou daer uw' gruwelen bedreven,</l>
                        <l>Geloof ick, vinden met 't onnoosel bloed beschreven,</l>
                        <l>Daar u de druplen van gesprenckeld zijn op 't hert.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> 't Schijnt u den doodt noch van dien sno verrader smart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Verrader! hy die u te boven ging in deuchden?</l>
                        <l>Verrader! 'kwenschten wel my zyners niet meer heuchden!</l>
                        <l>Verrader, die de staat in wel-stand had gesteldt?</l>
                        <l>Noyt heeft hem vroom man voor verrader oyt geschelt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Waar voor wilt ghy my dan toch Agamemnon houwen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Ag.</speaker>
                        <l> Voor eenen diemen niet te veel en magh vertrouwen.</l>
                        <l>Doe 'k u in Tracien ghesonden hadde, daar</l>
                        <l>Ghy myne saken soud sorchvuldigh nemen waar,</l>
                        <l>En inden dienst van 't heyr uw' eer en eed be trachten,</l>
                        <l>Daar wast dat ghy veel meer uw' eygen voordeel achten.</l>
                        <l>Dan Palamedes, die de slimme gangen sach,</l>
                        <l>Bracht die tot 's Legers nut wel tydlyc aenden dagh.</l>
                        <l>Dat speet u, t' sedert hield ghy listich aen (met woelen)</l>
                        <l>Om krygen op u hand [III op in u hand] Panlickers, door 't gevoelen</l>
                        <l>Van goude Gooden, die 'r benevelde 't gesicht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Ic houd' my vry van all's daar ghy my mee beticht.</l>
                        <l>Van een aansienlijck man, deucht-schijnend' en vol moets.</l>
                        <l>Vlisses dat zijt ghy. Ghy maackt het volck zo broets.</l>
                        <l>'t Is wraack-lust, en wat meer, dat u godloos doet spreken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Wt Godsdienst ist. Waar heeft mijn wraack-lust oyt gebleken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Aan Palamedes. Dien ghy maar wt eyghen haat,</l>
                        <l>Noch onlangs, 't heucht u wel, beschulden van verraat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Hy sturf als een verraar. Maar dit u grond'loos schelden</l>
                        <l>Mach Agamemnon nu in deze saack niet gelden:</l>
                        <l>Hier wort ghevraacht of ghy Polyxena wilt doon?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Niet hem of my ten wraack, maar offert haar de goon,</l>
                        <l>Die 't mond'ling voor 't outaar, daar 't vyer op lagh en branden,</l>
                        <l>Begeerden. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>A.</speaker>
                        <l> Godsdienst is het nutst' in alle landen.</l>
                        <l>Ghestoorde Vorsten dat verstaat ghy zo als ick:</l>
                        <l>Maar laat toch deze saack een ongemeene schrick</l>
                        <l>In 't herte dryven van veel Griecken, die daar saghen</l>
                        <l>Achilles schaduw', die sy droevich hoorden klaghen,</l>
                        <l>En schricklijck eyschen een zo gruwelijcken wraack.</l>
                        <l>Wat sterffelijcke ziel, Vlysses, heeft vermaack</l>
                        <l>Of wel behaghen in sulck goddelijck begeeren?</l>
                        <l>In wiens ghedachteu quam 't Achilles te vereeren</l>
                        <l>Met 't onbesmette bloedt van een zo jonghe Maacht,</l>
                        <l>Voor dat hy 't seyde dat hem dit alzo behaacht?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Waarom wilt ghy daar u dan wrev'lich teghen stellen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Waarom? om dat het my sal innerlijcke quellen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Dit mededogen toch, daar ghy 't nu op verschoont,</l>
                        <l>Komt nu wel schielijck. Maar 't waar nutter doe betoont,</l>
                        <l>Doen ghy Diana gingt u eyghen dochter moorden,</l>
                        <l>Dat ghy vrywillich deedt, waar toe nu zo veel woorden?</l>
                        <l>En zo veel sporrelings? 't schijnt dat ghy nu bemint</l>
                        <l>Polyxena veel meer als doe u eygen kint.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Door 't selfde dat ick doe tot die moort wierd' gedwongen,</l>
                        <l>Word' ick nu wederom tot deze moort ghedrongen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pyr.</speaker>
                        <l> Laat Godsdienst nu alleen hier oorsaack u van zijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Gheen Godsdienst. Neen. Maar dwang, en een Godsdienstich schijn.</l>
                        <l>Dan dickwils moet om best een Vorst naa 't volck sich voeghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> 't Schijnt Agamemnon dut, hy heeft geen goet ghenoeghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Neen ick, en of ick dut? 'k weygher niet goets den soon</l>
                        <l>Van Thetis dat hy wil, veel minder noch de goon.</l>
                        <l>Achilles isset waard' voor al zijn trouwe daden,</l>
                        <l>Dat 's waar Vlysses: dan men dient sich te beraden,</l>
                        <l>Wat plaats, wanneer, en wien deez' offerhande past,</l>
                        <l>Terwijl hy geen van drien den Griecken heeft belast.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Achilles seyde niet wie dat haar soude doden,</l>
                        <l>Maar heeft de plaats en tijt ons alle beyd gheboden,</l>
                        <l>Versta 'k zijn woorden: en zoo 'k wel daar wt besluyt,</l>
                        <l>Ist datelijck, en hier, ghelijck als hy beduyt</l>
                        <l>Met deze woorden, die 't de Griecken wel ontdecken.</l>
                        <l>Achyven (seyd' hy) sult ghy zo na Griecken trecken?</l>
                        <l>Ghelijck als of hy seyd', vertreckt niet voor ghy 't doet.</l>
                        <l>Dat 's hier ter plaats, en nu, want hadden wy de vloet</l>
                        <l>Wy souden aan het landt gheen ooghenblick niet blyven,</l>
                        <l>Maar lichten 't ancker, en weer 't Zeewaart in gaan dryven.</l>
                        <l>Daarom en schorter niet (terwijl de tijt en stee</l>
                        <l>Ghevonden is) als een die deze slachting dee.</l>
                        <l>In 't gantsche Leger vande Griecken geen bequamer</l>
                        <l>Als Pyrrus, op dat zo deez' offer aangenamer</l>
                        <l>Bey sy den goden en Achilles droeve gheest.</l>
                        <l>Moedige jongeling, wat sydy doch bedeest?</l>
                        <l>De Griecken staan te gaar ten dienst u doode Vader,</l>
                        <l>Dan niemant is, als ghy, tot dese slachting nader.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pyr.</speaker>
                        <l> De bloode suffert die 'm met dencken manlijck wreeckt</l>
                        <l>Veer van zijn vyant af, dies kindtschen homoet breeckt</l>
                        <l>Zo ras hy d'alderminste man siet onder oghen.</l>
                        <l>My dunckt dat Pyrrus oock van sulcke moet mach boghen.</l>
                        <l>'k Weet niet wat kinder schrick dat in my toch zo raast,</l>
                        <l>Die voor de schicking van Vlysses my verbaast!</l>
                        <l>Hoe bitter heb ick tot aan dezen dach gaan wrocken</l>
                        <l>Op de Troyanen: die 'k, my docht, wou levent schocken?</l>
                        <l>Maar siet hoe sich de vrees met moedicheyt vermomt,</l>
                        <l>Zo lang 't noch niet en gelt! maar alster eens toe komt,</l>
                        <l>Dan munt zijn suffen aart wel wt het moedich schynen,</l>
                        <l>En vrees doet 't roemen van de bootsert haast verdwynen.</l>
                        <l>Of soudt medogen zijn dat Pyrrus nu oock streelt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> 't Medogen, Pyrrus, van uw' blootheyt weynich scheelt.</l>
                        <l>'t Zijn twee die meest altijt den swacken mensch bestryen.</l>
                        <l>'t Zijn twee die meesten tijdt hun by malkander vlyen.</l>
                        <l>'t Ghebeurt (dan selden) dat medogentheyt alleen</l>
                        <l>Het korsele gemoet versachten kan met reen.</l>
                        <l>Dan blootheyt nummermeer, die sleept het mededoghen</l>
                        <l>Altijt in 't Vroulijck hert, daar in hy komt ghevloghen,</l>
                        <l>En hy (om dat hy is van al te weynich schijns)</l>
                        <l>Bruyckt 't mededogen voor een eerelijcke grijns.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pyr.</speaker>
                        <l> 't Is waar Atreide, dan ten mach my niet beweghen,</l>
                        <l>Te laten 'tgeen dat my van herten dus is teghen,</l>
                        <l>'k Set mededogen wech door groote liefd' die 'k draach</l>
                        <l>Mijn doode Vader, die 'k zijn diepe wonden saach.</l>
                        <l>'k Wil hem ghehoorsaam met Troyaansche bloet versaden,</l>
                        <l>Zoo 't de bescheyden Vorst en Griecken dunckt gheraden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Achilli soon terwijl dat ghy ghemoedicht zijt,</l>
                        <l>En als Vlysses raamt, 't oock nu is plaats en tijt,</l>
                        <l>Begeer ick dat men dan met d'offer niet sal toeven,</l>
                        <l>Op dat wy Gode nocht Achilles niet bedroeven:</l>
                        <l>Die den ghewill'ghen Grieck tot desen offer dwong.</l>
                        <l>Eyscht dan, Vlysses, met u lieffelijcke tong,</l>
                        <l>Polyxenam, en poocht, met u ghevallicheden,</l>
                        <l>Te stellen d'oude Vrouw van Troyen wat te vreden,</l>
                        <l>En leyt de maghet aan voor 't graf van dezen helt,</l>
                        <l>Daarse sal werden dan Godsdienstich op ghestelt</l>
                        <l>Van Pyrrus, die 'r moet in zijns Vaders eere slachten,</l>
                        <l>Terwijl 't de Griecken zo de goden waardich achten.</l>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div n="4" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>Vierde bedriif. Eerste toneel.</head>
                    <stage>Hecvba.</stage>
                    <sp who="#hecuba">
                        <l>Hoe speelt toch met den mensch het dertele gheluck?</l>
                        <l>Dan gheeft het alle weeld', dan alderlye druck.</l>
                        <l>Lichtvaardighe godin hoe toch zo wispelturich?</l>
                        <l>Wat schaackt ghy my wt weeld' en hout my zo langdurich</l>
                        <l>In onghemeene plaach? en leght my 't hart ghebit</l>
                        <l>Van armoed' in de mont? die schryling op my sit,</l>
                        <l>En treft mijn groots ghemoet met al te scharpe sporen,</l>
                        <l>Die 't lijf alleen niet, maar de grootse ziel deur-boren.</l>
                        <l>Wat isset groote Goon dat ghy my zo verlaat?</l>
                        <l>Wat isset snoode Grieck dat ghy my nu versmaat?</l>
                        <l>Wat isset dat sich om en in mijn hert komt vlyen,</l>
                        <l>En tercht my met ghespoock? Zijn 't helsche rasernyen</l>
                        <l>Daar meed' my op den hoop de gruwelijcke Dis</l>
                        <l>Ribsacken komt? O goon! oft seght my wat het is,</l>
                        <l>En waarom dat my dit gheswerm niet wil begheven?</l>
                        <l>Wat zijn 't? zijn 't dooden die zo preut'lend' om my sweven?</l>
                        <l>Oft zijn 't ghedachten, die kleynherticheyt nu baart,</l>
                        <l>Daar van ick schric'klijck werd'? waar dat ick ben, beswaart?</l>
                        <l>Daar wanhoop dan wt rijst, die 'k immers hoor te doden</l>
                        <l>Eer datse my vervloeckt doet twyff'len aan de goden,</l>
                        <l>Ghelijcks' alreede doet: om dat ick vastlijck weet,</l>
                        <l>Dat ick des Hemels, en den Hemel mijn vergeet.</l>
                        <l>Dan, laas! de swarte goon die zijn mijns wel gedachtich,</l>
                        <l>Die passen op haar uur, die komen my zo pachtich,</l>
                        <l>Ontrent de middernacht, versoecken met getreur,</l>
                        <l>En beelden my mijn leet zo schrickelijcken veur.</l>
                        <l>Sy doen my noch veur meer ellendicheden schromen,</l>
                        <l>Die 'k vreese dat eer lang my sullen overkomen.</l>
                        <l>Ey my! benaude ziel die d'overlast ghevoelt</l>
                        <l>Van d'ongheruste geest die moey'liick in my woelt.</l>
                        <l>Hoe nu, bedruckte vrouw'! wat wil Vlysses segghen?</l>
                        <l>Oft sal die my mijn dromen droeffelijck wtlegghen?</l>
                        <l>Vlysses nu wel aan! Vlysses hoort my niet,</l>
                        <l>Ghelijck als hy hem veynst. Hier ben ick Griecken, siet.</l>
                        <l>Treet tot my schalcke Grieck. Wat is al dit geluyster?</l>
                        <l>Verklaart my toch mijn droom en mijn ghedachten duyster.</l>
                        <l>Verklaartse my door uwe wisse prophecy.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>Vierde bedriif. Tvveede toneel.</head>
                    <stage>Vlysses. Hecvba.</stage>
                    <sp who="#ulysses">
                        <l>'k En koom Troyaansche vrouw' niet dat ick u verbly,</l>
                        <l>Noch om u van u noot en qualen te verlichten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Wat heeft de trotse Grieck dan met my te verrichten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> Een ongheluckich mensch die derft der goden sucht,</l>
                        <l>Ontloopt geen hemel-wraack hoe verre dat hy vlucht.</l>
                        <l>Verlaten Coningin van al de goede goden,</l>
                        <l>De Griecken komen om Polyxena te doden.</l>
                        <l>Versleghen bange ziel, niet dat der Griecken dorst</l>
                        <l>Gheslest moet worden met bloetstralen van u borst.</l>
                        <l>Ay neen! vergeeft het ons, want 't Griecksche Leger treurt,</l>
                        <l>'t Beweent des genes dat daar nieuwlijcks is ghebeurt.</l>
                        <l>Want als het Leger soud' de krijghs-Gods offerhanden</l>
                        <l>Beginnen op 't outaar, daar 't vyer op lach en branden</l>
                        <l>Van Popelen geboet, dat hem is lief en waart,</l>
                        <l>Zo barsten met gedreun seer schricklijck wt der aart</l>
                        <l>Een moeyelijcke ziel, Achilles, en begeerden</l>
                        <l>Noch bloege wraack, om dat hem Paris moorden deerden:</l>
                        <l>Hy wilde datmen hem soud' daat'lijck, op den top</l>
                        <l>Van zijn verheven graft, God-waardich off'ren op</l>
                        <l>'t Bloet van u dochter, die zijns moordens is onschuldich.</l>
                        <l>Verdraacht der Goden wil dan, Hecuba, gheduldich.</l>
                        <l>Noch stelt u niet te weer op 't Griecksche Legher groot,</l>
                        <l>Dat al bewillicht heeft eendrachtich in haar doot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Moordigh' Achyven, neen. O gruwelijcke donder!</l>
                        <l>Waarom en slady my verlaten mensch niet t'onder?</l>
                        <l>Verstoorden hemel, neen! 'k en wil niet, noch 'k en sal,</l>
                        <l>Noch nu noch inder eeuw', den Griecken te geval,</l>
                        <l>Mijn dochter lev'ren, om zo godloos te vermoorden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlys.</speaker>
                        <l> 't Mistroostich hert dat spreeckt Godslasterlijcke woorden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> 'k En doe, verwaande Grieck, dan godloos is uw' daat!</l>
                        <l>De Hemel weet ick dat alsulcken offer haat.</l>
                        <l>Polyxena die komt, s' en weet niet dat de menschen,</l>
                        <l>'t Wtstorten van haar bloet noch meed' zo moordich wenschen.</l>
                        <l>Vlucht, vlucht, onnosel kindt, verbercht u voor de Grieck,</l>
                        <l>Die deez' u jonge ziel soeckt, wt een oude pieck,</l>
                        <l>Te moorden, en voort al mijn kind'ren te veldelghen,</l>
                        <l>En laten 't aartrijck dijn onschuldich bloet verswelghen.</l>
                        <l>Polyxena, mijn lief! mijn ziel! mijn hert! mijn rust,</l>
                        <l>Omhelst my, die zo dick mijn dampe kakens lust,</l>
                        <l>Van tranen nat bedout. Ey my! ick kan niet spreken.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>Vierde bedriif. Derde toneel.</head>
                    <stage>Polixena. Vlysses. Hecvba.</stage>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Wat Hemel! soecken haar de Griecken dus te wreken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Mijn onbeweechlijck hert wort, dunckt my, oock geroert</l>
                        <l>Door mededoghen, die manhafticheyt vervoert</l>
                        <l>'k En weet niet waar, en doet de trotse krygers suffen,</l>
                        <l>Wiens onvermurwen't hert noyt yemant kond' verbluffen.</l>
                        <l>Medogende Princes, die 't mededoghen queeckt</l>
                        <l>In deze ziel, ick bid dat ghy zo niet en spreeckt,</l>
                        <l>En lastert 't Griecksche heyr met alle laster-woorden.</l>
                        <l>Wat meent ghy dat 't wt lust u nooloos wil vermoorden?</l>
                        <l>Ey neen Princes! ghelooft dat 't Griecksche Leger weent,</l>
                        <l>En treurt om uwent wil, al waandy 't heel versteent.</l>
                        <l>Lastert de Griecken niet, lastert veel eer de goden,</l>
                        <l>Die door Achilles geest den Griecken dit gheboden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Wat goden eyschen 't bloet van 't menschelijck gheslacht?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> 't Strijt tegens al der goden goedertieren macht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Zo meent men. Dan ick hebt haar selver hooren verghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Waar sal ick voor de wraack my langher dan verberghen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Hoe komt, o straffe Grieck! de hemel zo verstoort,</l>
                        <l>Dat gheen van al de goon dit deerlijck kermen hoort?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Polyxena wy zijn gheschapen om te draghen</l>
                        <l>Al 's werelts last en haat, en alderleye plaghen,</l>
                        <l>Oyt van de swarte goon tot sware straf bedocht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Corsele Juno, sacht, wat hebt ghy toch gewrocht,</l>
                        <l>En doet my van den Grieck ter bloeger vyerschaar daghen,</l>
                        <l>En sleept my voor 't outaar, daar m'eertijts plach te draghen</l>
                        <l>'t Onreed'lijck Vee! dat was der Goden tot versoen,</l>
                        <l>Een nu, ken nauw'lijcks mijn onnosel ziel voldoen.</l>
                        <l>Nu Moeder recht u weer, leunt op mijn swacke schouders,</l>
                        <l>Dat 't steunsel hoort te zijn van haar vervallen ouders.</l>
                        <l>Dan laas! g'en werter nu niet langer meed' geschoort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Vergunt my groote Grieck, dat ick maar noch een woort</l>
                        <l>Zo moedich met u spreeck, ghelijck ick pleech te spreken,</l>
                        <l>Om door mijn reden u verstaalde ziel te breken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Spreeckt Hecuba, 'k en wil u 't spreken niet verbien.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Deur-trapte Grieck, denct doe ghy Troyen quaamt verspien</l>
                        <l>In onbekent gewaat, in slechte scheurde kleeren,</l>
                        <l>Dat ick u kond' en woud' u doe nochtans niet deeren?</l>
                        <l>'t Ghedenckt u noch seer wel, zoo 'k immers anders hoop,</l>
                        <l>Hoe dat u natte baart doe van u tranen droop,</l>
                        <l>Die doots vrees parsten wt u weke water oghen,</l>
                        <l>Om dat ghy waart ontdeckt, en in mijn goet vermogen.</l>
                        <l>Van Helena waart ghy doe loose Grieck beklapt:</l>
                        <l>Dan acht mijn deucht niet, nu ghy 't ongeluck zijt ontsnapt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> 't Is waar, wy waren doe des doots ghebonden slaven,</l>
                        <l>En dat ick doen niet ben in Ilion begraven,</l>
                        <l>Dat danckten ick Princes dijn edel heus gemoet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Hoe nederich viel my Vlysses doen te voet?</l>
                        <l>En wat beloofden mijn Vlysses doen met eden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Al 't gene dat ick dee, denckt dat ick dat doe dede</l>
                        <l>Door dwang, om mijn door schijn te vryen vande doot,</l>
                        <l>Door schijn van vrientschap, want 't vereyschten doe de noot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Zo waardy niet van sin Vlysses te betrachten,</l>
                        <l>Dat ghy doe swoert, en wy nu van u dan verwachten?</l>
                        <l>Maar valt daar teghen ons zo lastich als ghy meucht,</l>
                        <l>Tot looning van mijn onvergeldelijcke deucht.</l>
                        <l>En ken geen reden dijn hartneckicheyt beweghen,</l>
                        <l>Die door 't verwinnen is zo dapper opghesteghen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> 't Mistroostige gemoet dus onversiens verbaast,</l>
                        <l>Begrijpt niet dat het op d'onschuldige zo raast.</l>
                        <l>Troyaansche Coningin, waar zijn u grootse sinnen?</l>
                        <l>En hoort ghy niet de doodt voor 't leven te beminnen?</l>
                        <l>Ghy die gheworpen zijt tot inden afgront neer,</l>
                        <l>Van d'alderhoochste top, die d'overwonnen eer</l>
                        <l>V prachtich had gebout binnen de Troysche wallen?</l>
                        <l>Hoe ken dit leven dijn in oneer toch ghevallen?</l>
                        <l>Misnoecht ghy noch niet aan der schemp'ren Griecken hoon?</l>
                        <l>Haar most ghy niet alleen, maar oock u selven doon,</l>
                        <l>En willich u lijf en ziel Gode ten offer gheven,</l>
                        <l>En toonen ons ter spijt dat wy met slavich leven</l>
                        <l>Gheen Conincklijct ghemoet en konnen overlaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Wel aan Vlysses, tsa! laat Hecuba dan gaan</l>
                        <l>Na deze slachting, en haar oude bloedt vergieten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Neen lieve Moeder, neen, 'k had liever datse stieten</l>
                        <l>Strack met haar harde staal door deze teere borst,</l>
                        <l>En laven met mijn bloet die'r goddeloos na dorst.</l>
                        <l>Nu Moeder laat my los, en levert my in handen</l>
                        <l>Van 't moordige geslacht. Wech Griecken met u banden,</l>
                        <l>En boeyt mijn niet, ick ga ghewillichlijcke voort:</l>
                        <l>'k Ben gheen slavinne, neen. 'k Verschricke van gheen moort.</l>
                        <l>Zoo 't sterf, ick sterf de Goon, en offer haar onschuldich</l>
                        <l>Mijn onbesmette ziel. Nu Moeder zijt gheduldich,</l>
                        <l>Wat worstelt ghy vergeefs? Nu Moeder hout u rust.</l>
                        <l>Nu gunt my Griecken dat mijn Moeder mijn eens kust.</l>
                        <l>En dat ick haar in 't lest noch eenmaal mach om-armen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> O Goon! verstaalde Goon! laat u de moort erbarmen.</l>
                        <l>Verharde Griecken, neen, 'k verlaat haar nimmermeer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Sleept oock haar Moeder voort. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>H.</speaker>
                        <l> Dat 's moorder mijn begeer.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Troostlose Moeder, nu verlaat mijn, ick moet sterven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Hoe? sterven? ken ick van Vlysses niet verwerven</l>
                        <l>Wat wtstels voor een tijt? dat sy den goon geklaacht,</l>
                        <l>Zo voert my Griecken me. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Wy doen dat God behaacht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> En doet oock mijn behaghen. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>V.</speaker>
                        <l> Ten komt zo niet gheleghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Is dan noch mensch noch God door bidden te beweghen?</l>
                        <l>Beweecht ghy met gebeen de barsche Grieck mijn kint,</l>
                        <l>En siet of ghy 't ghemoet der boosen wat verwint.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> De Lenten van mijn tijt en is my zo niet teghen,</l>
                        <l>Dat ick, indien 't my ging na wensch, niet soud' gheneghen</l>
                        <l>Tot 't soete leven zijn, daar van, mijn Moeder, my</l>
                        <l>Het vierendeel noch niet gheloopen is voorby,</l>
                        <l>Sulcks dat ick noch te goedt van God heb zo veel jaren,</l>
                        <l>Die my, eylacy! nu niet souden dan beswaren.</l>
                        <l>Beswaren met het snootst', beswaren met de smaat,</l>
                        <l>Dies ick met recht en reen het Vorst'lijck leven haat.</l>
                        <l>En nu mijn Moeder, of ick schoon al wilde leven,</l>
                        <l>Dunckt u dat my de Grieck dat wel soud' willen gheven?</l>
                        <l>Neen hy: voorseker neen, zijn bloet-dorst is te groot,</l>
                        <l>Dat hy den Afgoon heeft door Papen dwang ghedoot,</l>
                        <l>Thien jaren nu gheleen, zijn eyghen lieve dochter</l>
                        <l>Iphigenia. Laas! wat deed hy? maar hy brochter</l>
                        <l>Diana, dien hy doen op offerden haar bloet.</l>
                        <l>Waar soud' hem dan van daan nu komen het gemoet</l>
                        <l>Zo dwee, dat hy aan my, nan my zijn mededoghen,</l>
                        <l>Mistroostige Vorstin! bewysen soude moghen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ulysses">
                        <speaker>Vlis.</speaker>
                        <l> Nu Hecuba laat los. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>H.</speaker>
                        <l> Vlisses ick en sal.</l>
                        <l>Vlysses hoort. Mijn kindt bidt hem my te gheval.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Neen Moeder ick en bid mijn vyandt om geen leven,</l>
                        <l>Die my een uur vertreck, al kond' hy, niet sou gheven.</l>
                        <l>Noch kan niet gheven, want 't alleen is inde macht</l>
                        <l>Der groote Goden, die 'k voor leven-gevers acht.</l>
                        <l>En sweert mijn vyandt my dan mijn gewisse sterven,</l>
                        <l>Dat 's dat ick hope, want 'k en kan niet beters erven</l>
                        <l>Als een ghewenschten doodt, die 'k salich nu verwacht,</l>
                        <l>Eer dat ick levend' word' versmadelijck belacht.</l>
                        <l>'k Heb toch ter werelt in geen ander ding misnoeghen</l>
                        <l>Als in de slaverny, die mijn ghemoedt doet wroeghen:</l>
                        <l>En sterf ick niet, ick blijf een levende slavin.</l>
                        <l>En hoe misnoecht daar aan een jonghe Coningin,</l>
                        <l>Ghevoet in 't huys van een zo grooten Troyschen Coning?</l>
                        <l>En nu soud' nauw'lijcks zijn een boeren hut mijn woning.</l>
                        <l>Neen, neen, ick leve niet, ick hake na de doot:</l>
                        <l>Na sulcken doot die my bevrijt van alle noot.</l>
                        <l>Wat doet het leven my toch anders als verkrachten</l>
                        <l>Door geert van oude staat? door statighe ghedachten?</l>
                        <l>Was Hector niet mijn Broer? en Paris? and're meer,</l>
                        <l>Daar mee 'k in 't leven my zo grondeloos begeer</l>
                        <l>Weer te verheugen? dan 't zijn sinneloose wenschen,</l>
                        <l>Vermits ick 't leven quaat in dienst van deze menschen</l>
                        <l>Onwillich slyten moet, zoo 'k 't leven al behiel.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Beweecht ghy niet daar ick zo ned'rich voor u kniel?</l>
                        <l>Vlysses suldy my zo dieffelijck ontschaken</l>
                        <l>Mijn kindt, daar in ick heb mijn eenighe vermaken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Adieu mijn Moeder, nu verlaat ick u in druck.</l>
                        <l>Och Moeder! waart ghy mee deelachtich aan dit luck.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> O goden! goden! goon! op wien sal ick nu steunen?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>Vierde bedriif. Vierde toneel.</head>
                    <stage>Polidorvs. Hecvba.</stage>
                    <sp who="#polydorus">
                        <l>Wat schudt het aartrijck, en wat doet de berghen dreunen?</l>
                        <l>Wat offer schricklijcks toch op deze werelt beurt,</l>
                        <l>Dat 't scheyloos water sich wyd' vanden ander scheurt?</l>
                        <l>Daar door ick van beneen na bovenen koom borlen,</l>
                        <l>Om te besien wie 'k daar hoor suchten, preut'len, morlen,</l>
                        <l>Wie 'k weenen hoor, dat ick voel droplen in den hel</l>
                        <l>De lauwe tranen op mijn kouwe sore vel?</l>
                        <l>'t Onsalich Troya leyt, daar dartele wellusten</l>
                        <l>d'Inwoonders pleechden. Dan sy konnen nu niet rusten,</l>
                        <l>Sy wroeghen moeylijck, ja, zo wel de droeve doon,</l>
                        <l>Als die daar parst de last van Agamemnons kroon.</l>
                        <l>Vervallen Coningin wat moocht ghy my vermanen,</l>
                        <l>En locken my om hooch door 't rollen van u tranen?</l>
                        <l>En gunt ghy my gheen rust? wat hoor ick voor gherucht?</l>
                        <l>Ghy doet my sweven op u terende gesucht.</l>
                        <l>Wat nuwe lasten doen my nu de Griecken voelen?</l>
                        <l>Zo dat de zielen in haar diepe graven woelen?</l>
                        <l>Komt tot u selven weer, en siet my toch eens aan.</l>
                        <l>'k En leef niet zo ghy meent, 'k ben maar een ydel waan,</l>
                        <l>Tot meerder quellings van mijn Moeder in haar leven,</l>
                        <l>Om wie 'k ghestadich spoock, noch mach haar niet begeven,</l>
                        <l>Voor dat haar droeve ziel beneden by my woont.</l>
                        <l>'k Ben Polydorus schauw', die druypent hier vertoont,</l>
                        <l>En 't lichaam wert in Zee ghedobbert van de winden,</l>
                        <l>Dan sult het vlus aan strandt droeflijck verdroncken vinden.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>Vierde bedriif. Viifde toneel.</head>
                    <stage>Hecvba.</stage>
                    <sp who="#hecuba">
                        <l>Verduyvelde gheslacht dat alderhande pijn</l>
                        <l>Vast moeylijck op mijn laat, dat onder heylich schijn</l>
                        <l>Van ware Godsdienst, die bequaam is om te decken</l>
                        <l>Der volck'ren guytery, die met de Goden gecken,</l>
                        <l>En werden 't heyl veeleer, als eyghen lusten moe.</l>
                        <l>Zo doen de Griecken, die de Goden nergens toe</l>
                        <l>Ghebruycken, dan alleen om mackelijck te komen,</l>
                        <l>Tot 'tghene van haar is godlooslijck voorghenomen.</l>
                        <l>'t Haat-dragende ghespuys doet gruwelijck besloot,</l>
                        <l>Ons wt te roeyen door verachtelijcke doot,</l>
                        <l>En dorst het niet bestaan wt vreese te behalen,</l>
                        <l>Der achterklapp'ren haat, die noch gemeenlijck smalen</l>
                        <l>Op goede Rechters, die de sonden maar alleen</l>
                        <l>Bestraffen na de wet, die goe natuur ghemeen,</l>
                        <l>En al om in het hert der volck'ren heeft gheschreven.</l>
                        <l>Wat leent dan de tyran om 't onrecht schijn te gheven</l>
                        <l>Van Wel ghedaan te zijn? maar 't goddeloos ghebruyck:</l>
                        <l>Dat is een heylich schijn, zijn valscheyt tot een huyck,</l>
                        <l>Om zo te mommen en te schuylen deze grovert.</l>
                        <l>Onnoselheyt en wort niet veyligher betovert,</l>
                        <l>Als met het veynsen, en nabootsen van de deucht:</l>
                        <l>'t Voornaamste dat een Prins zijn kind'ren leert met vreucht,</l>
                        <l>Ghelijck oft 't was, alst is, het eerste tot zijn voordeel,</l>
                        <l>Want 't slechte volck en geeft niet dan na schijnen oordeel,</l>
                        <l>En sulcke zijnder wel thien duysent, eerder een</l>
                        <l>Is, die wel oordelt van een saack met wack're reen.</l>
                        <l>En isser een, die een is dan wel zo by-sinnich,</l>
                        <l>Dat hy, al siet hy schoon, de schorten, niet te vinnich,</l>
                        <l>Na 't slechte volcks ghewoont, sal schrobben overluyt:</l>
                        <l>Want rust, s' is hoes' oock is, die prijst hy voor ghemuyt.</l>
                        <l>Dan Hecuba die soud' 't oproerich herte slachten,</l>
                        <l>Om door verandering een beter te verwachten,</l>
                        <l>En stroyen leughens wt tot nadeel vande vree,</l>
                        <l>En brenghen op de Grieck, waar 't doenlijck, wraack en wee,</l>
                        <l>Konse maar 'therte van 't onnosel volck verwinnen:</l>
                        <l>Dan 't is al te vergheefs, 'k en weet niet te beginnen</l>
                        <l>Daar mee 'k my aan den Grieck met goet genoegen wreeck.</l>
                        <l>'k En ken noch 'tvolck noch God vermurwen met gesmeeck.</l>
                        <l>Maar zijn de goden alzo machtich als wy loven?</l>
                        <l>Ey neense! dunckt my, want de stercke zijnder boven,</l>
                        <l>Die stellen al de macht der goden in haar deer,</l>
                        <l>En achten God te zijn haar eyghen selfs begeer,</l>
                        <l>Diese volbrenghen met groot nadeel vab de menschen:</l>
                        <l>En krygen door ghewelt de dinghen die sy wenschen.</l>
                        <l>Haat God den quaden, en is hy den goeden goet,</l>
                        <l>Waarom en haat hy niet dit Duyvelsche ghebroet,</l>
                        <l>Dat wt dien Atreus is godlooselijck ghesproten?</l>
                        <l>Den Hemel heeft de sond' van Atreus wel verdroten,</l>
                        <l>Dan niet te min en doet zijn moordighe gheslacht</l>
                        <l>Al wat het wil, en dwingt de werelt met zijn macht:</l>
                        <l>Al watter leeft dat doet zijn wenschen wel behaghen.</l>
                        <l>Hoe kan den Hemel toch de gruwelen verdraghen,</l>
                        <l>Die d'oude Grieck bedreef? Dien Atreus meen ick goon,</l>
                        <l>Die de twee kind'ren van AErope liet doon,</l>
                        <l>Die sy (zijn huysvrou) had in overspel ghewonnen,</l>
                        <l>Dat by zijn broeder! dus is dit gheslacht begonnen.</l>
                        <l>Atreus, wat deed' hy weer zijn broeder tot een wraack?</l>
                        <l>(Ey goden 'tis een al te schrickelijcken saack)</l>
                        <l>Een moort die noyt en quam in duyvelsche ghedachten.</l>
                        <l>Wat deed' hy? maar hy ging de varsche kind'ren slachten,</l>
                        <l>En koockten 't vleesch, dat hy ter maaltijt rechten aan:</l>
                        <l>En deed' Theiestes daar onwetend' me versaan.</l>
                        <l>De Goden schrickten en den Hemel wierd' ghesloten,</l>
                        <l>En 't heeft de gulde Son zo dapper oock verdroten</l>
                        <l>Dat hy te rugghe tradt van deze gruwel straf.</l>
                        <l>Of weten nu de goon hier niet met allen af?</l>
                        <l>Ey ja! sy weten 't wel, sy weten alle dinghen,</l>
                        <l>Sy kennen, willense, de quaden oock wel dwinghen.</l>
                        <l>Dan nu en doen zijt niet, en 't schijnt 't ghevalt haar wel;</l>
                        <l>Want Agamemnon rijst, wy sacken na den hel,</l>
                        <l>Zijn saken staanse voor in ongherechticheden,</l>
                        <l>En sy verderven my, mijn landen, en mijn steden.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>Vierde bedriff seste toneel</head>
                    <stage>Rey van Griecken.</stage>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <l>Neen, wangheloovich mensch, en secht niet dat de goden</l>
                        <l>V steden dempen, en verstroyen u gheslacht:</l>
                        <l>'t Is leughen, 't is, om dat ghy schent haar goe geboden,</l>
                        <l>Waarom ghy derven moet de goddelijcke macht,</l>
                        <l>Daar mee sy staach de goen van overlast beschermen.</l>
                        <l>Wantrouwt den Hemel niet, noch noemt hem niet versteent,</l>
                        <l>Ghelijck als oft sy na der volck'ren droevich kermen</l>
                        <l>Niet hoorden, dat tot haar medogentlijcke weent.</l>
                        <l>De boose loosheyt is van overgeven menschen</l>
                        <l>De moeder van de val, die door begeert gequelt,</l>
                        <l>Ghedreven wort tot 't gheen s'onrechtelijcke wenschen,</l>
                        <l>En levert het haar door 't onbillijcke ghewelt.</l>
                        <l>Wanneer de Rechters de gherechticheyt verkrachten,</l>
                        <l>En draghen gunsten om haar eyghen sno ghewin.</l>
                        <l>Wanneer 't ghemeene nut de Princen niet betrachten,</l>
                        <l>Maar voeren eyghen sucht en qua begeerten in,</l>
                        <l>Dan swackt de staat van 't landt, en 't sal oock nimmer missen</l>
                        <l>Dat self de val niet volcht, die 'n kindt is vande sondt,</l>
                        <l>En overrompelt 't volck veel eerder als zijt gissen,</l>
                        <l>En scheurt haar, schockt haar met een hongerighe mondt.</l>
                        <l>Verblinde Rechters slof, die 't volcks verschelen deylen</l>
                        <l>Na gis en gunst; wort trouw', maackt dat ghy beter siet.</l>
                        <l>Lantvoochden, die de deucht en eer om gelt verveylen,</l>
                        <l>Veyltse geen rijcke guyts, geeftse den goen om niet.</l>
                        <l>Of anders suldy recht den Goden haat behalen,</l>
                        <l>Die wacker oogen op qua daat, en quade wil,</l>
                        <l>Die sy tot zijnder tijt met waarde straf betalen,</l>
                        <l>Al lyden sy 't een wijl, s' en zijn niet altijt stil;</l>
                        <l>Maar plaghen 't sondich volck met veel verscheyde plagen,</l>
                        <l>Met oproer, zo dat d'een den and'ren dootlijck haat,</l>
                        <l>Met homoet, die de stil en vrege buuren dagen,</l>
                        <l>En trotsen tot den strijt, tot dat het al vergaat.</l>
                        <l>Door deze struyck'len haast de schijn onwinbaar steden,</l>
                        <l>En vallen in 't ghewelt des stercken vyants, die</l>
                        <l>Se porden tot de twist, en overlast aan deden:</l>
                        <l>Ghelijck als Troyen dat ick nu verwonnen sie.</l>
                        <l>'t Is niet ghenoech dat landt en steden zijn verdurven:</l>
                        <l>Maar die niet bleef wanneer 't de vyandt overviel,</l>
                        <l>Heeft noch veel quader als een suuren doodt verwurven,</l>
                        <l>Dat 's armoed', slaverny, een ongeruste ziel.</l>
                        <l>Om dat haar eeuwich wrockt, dat sy, die vry geboren,</l>
                        <l>Tot slechte slaven zijn door oorreloch ghemaackt:</l>
                        <l>En hebben teffens goet en vryicheyt verloren.</l>
                        <l>Wanneer gemeen bederf geheel den volcke raackt,</l>
                        <l>Ken niemant sulcke straf ontvluchten noch ontschuylen,</l>
                        <l>Niemant en ken die plaach dan sluyten buytens huys,</l>
                        <l>Versteeckt u schoon in 't naarst', in 't diepste vande kuylen,</l>
                        <l>Het volcht u, en belast u met zijn sware kruys.</l>
                        <l>En al dat quaat verhoet zo wy de Goden minnen:</l>
                        <l>En onderdanich zijn dien d'hemel ons tot hooft</l>
                        <l>Op aarden heeft gestelt, dus macklijck mocht ghy winnen</l>
                        <l>Het heyl, en waart ghy niet van sinnen heel berooft.</l>
                        <l>Daar is geen lichaam daar men op der aard' de Goden,</l>
                        <l>(Terwijl s' onsienlijck zijn) zo kennelijck in siet,</l>
                        <l>Als 't lichaam van 't gherecht, dat elck tot Gods gheboden,</l>
                        <l>Dat is tot deuchden treckt, en quade daan verbiet.</l>
                        <l>Daarom oproerich mensch, begeerdy wel te leven,</l>
                        <l>Zo buycht gewillich voor het wereltlijcke swaart,</l>
                        <l>Dan sullen u de Goon de rijcke seghen gheven,</l>
                        <l>Daar in ghy tot het eyndt van 't leven zijt bewaart.</l>
                    </sp>
                    <stage>PAUSA.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="5" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>Vijfde bedriif. Eerste toneel.</head>
                    <stage>Pyrrhvs.</stage>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <l>Op-voeding en ghewoont die schrijft den mensch een wet,</l>
                        <l>Heel anders als hem heeft de goe natuur gheset:</l>
                        <l>Want door opvoeding is bykans in ons versturven</l>
                        <l>De moet, zo dat wy door gewoonte niet en durven</l>
                        <l>Yet eerelijcks bestaan, alst ons is onbekent:</l>
                        <l>En soeckt ghy de waarom, wy zijn 't zo niet ghewent.</l>
                        <l>Ey redeloose mensch wat wilt ghy 't noch verbloemcn</l>
                        <l>Met d'anderde natuur, de qua gewoont te noemen?</l>
                        <l>Waar door ghy d'eerste en de rechte schepping lastert,</l>
                        <l>En koppelt' Godlijck aan een schandelijcke bastert.</l>
                        <l>Wat durven? durf ick niet bestaan de wil der Goon?</l>
                        <l>Wat durf ick seggen dat ick ben Achilles soon,</l>
                        <l>Die noyt verschricking noch beweging kon ghevoelen?</l>
                        <l>Die bey ghelijck in my zo pynelijcken woelen.</l>
                        <l>Ist buyten reden oock? ey groote Goden! neent.</l>
                        <l>Den Hemel meen ick datter selver oock om weent.</l>
                        <l>Den Hemel en was noyt tot overdaat genegen.</l>
                        <l>Den Hemel stont altijt 't ongoddelijcke tegen.</l>
                        <l>Den Hemel lusten noyt onnosel menschen vleysch,</l>
                        <l>En lijckwel isset nu wraackgierichlijck zijn eysch.</l>
                        <l>En is het herte dan der Goon vol ongenaden?</l>
                        <l>Noch is Achilles dorst niet anders te versaden,</l>
                        <l>Dan met het menschen bloedt, dat hy ten wraack begeert?</l>
                        <l>Ey my! wie leefter die zijn geerte niet en deert?</l>
                        <l>Wie leefter die niet wort bestreen van mededogen?</l>
                        <l>Wie droochter nu toch niet de tranen van zijn oghen?</l>
                        <l>De Griecken al ghelijck, en Pyrrhus aldermeest,</l>
                        <l>Die noyt met swaarder last beladen is gheweest.</l>
                        <l>Pyrrhus die sal door dwang een Troysche maacht de Goden</l>
                        <l>Op offeren, en haar in zijns Vaders eere doden:</l>
                        <l>Daar is nu Pyrrhus van de Griecken toe bestemt,</l>
                        <l>Dan hoe 't meer naackt hoe dat mijn hert vast meer beklemt,</l>
                        <l>En word' tot 't Priester-ampt hoe langer noch al sloffer,</l>
                        <l>Want my verschrickt te recht deez' onghemeenen offer.</l>
                        <l>De Griecken komen aan, 'k hoor een bedroeft gheluyt.</l>
                        <l>Siet Agamemnon komt al duttende voor uyt,</l>
                        <l>Die 't scharpe staal ontscheyt dat hy my meent te gheven.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="2" type="scene">
                    <head>Vijfde bedriif. Tvveede toneel.</head>
                    <stage>Agamemnon. Pyrrhvs.</stage>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <l> De Goden die der in haar gouden Hemel leven</l>
                        <l>Die treuren, en de gantsche werelt is verbluft.</l>
                        <l>Hoe staat Achilles soon alleen hier zo versuft?</l>
                        <l>Nu trotse jongeling, als elck de moet laat vallen,</l>
                        <l>Zo toont u redelijckst', en moedichst' van haar allen.</l>
                        <l>De Griecken dutten, en ghy dut al even seer,</l>
                        <l>En ist de Griecken schand', zo ist uw schand' veel meer?</l>
                        <l>Moedighe Pyrrhus, nu, voldoet de wil uws Ouders</l>
                        <l>Tast aan dit blancke swaart, en legt het op u schouders,</l>
                        <l>En slachtet Gode dan de jonge Coningin,</l>
                        <l>Oorsaack uws Vaders doot doort veynsen van haar min.</l>
                        <l>Pyrrhus, Vlysses sals' u leveren in handen</l>
                        <l>Op dit uws Vaders graft, daar ghy deez' offerhanden</l>
                        <l>Beginnen sult, den Goon en Griecken te gheval.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Dit Priesterschap en past een krygher niet met al.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Het doet verslegen mensch. Wat wilg'er teghen spreken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Versleghen? 'k waar dat niet, mocht ick my maar gaan wreken</l>
                        <l>Met deze scharpe kling, aan vyandt met ghevaar.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Uws lichaams krachten zijn bekent ons allegaar,</l>
                        <l>Maar maackt ons oock bekent de deuchdelijcke krachten</l>
                        <l>Van u ghemoet, die wy veer boven 's lichaams achten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> 'k Betoon zo veel ick ken mijn Vaderlijcken aart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> V Vader en was noyt, o Pyrrus zo beswaart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pirr.</speaker>
                        <l> Dat 's waar, dan noyt en had hy sulcke groote reden,</l>
                        <l>(Als ick Myceensche Vorst) die teghens menscheyt streden.</l>
                        <l>Dit strijdt heel tegen 't heus en redelijck ghemoet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Niet teghens God, die 't wil dat 't Pyrrhus nochtans doet.</l>
                        <l>Oock hebt ghy selver my tot deze moort ghedwonghen,</l>
                        <l>Door vaderlijcke liefd' en reuckloosheyt gedronghen</l>
                        <l>Wt 't parck van reed'lijckheyt en 't menschelijck bescheyt.</l>
                        <l>Toch van den schalcken Grieck, Vlysses, zo misleyt,</l>
                        <l>Die 't meer te doen is om hem na zijn lust te wreken,</l>
                        <l>Als om de Godsdienst die hy veynst met loose treken,</l>
                        <l>En heeft de quade saack dus veer daar door ghebracht,</l>
                        <l>Dat ick 't weer-roepen nu onmoghelijcken acht,</l>
                        <l>Om dat ghy Pyrrhus hem daar eerst in hebt ghesteven,</l>
                        <l>En al het leger, dat daar yv'rich toe ghedreven</l>
                        <l>Wort, als tot godlijcks yet, dus flaut nu niet, maar nemt</l>
                        <l>Het swaart, en doot haar als ghy selver hebt bestemt.</l>
                        <l>De Maachden komen om haar outaar op te toyen,</l>
                        <l>Met suyver linden, daarse bloemkens over stroyen.</l>
                        <l>Der Maachden rey vervolcht los onbedwonghen na</l>
                        <l>'t Slachtoffer heel in 't wit, in 't Godelijck ghewa.</l>
                        <l>De Griecken dringen wt, 't volck laat haar droevich hooren.</l>
                        <l>Eylaas! wien soude niet d'onnoselheyt bekooren?</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="3" type="scene">
                    <head>Vijfde bedriif. Derde toneel.</head>
                    <stage>Polixena. Agamemnon. Pyrrhvs. Vlysses.</stage>
                    <sp who="#polyxena">
                        <l>De reed'lijckheydt beweecht beyd' menschen ende Goon,</l>
                        <l>Dan sy verstaalt alleen den redelose soon</l>
                        <l>Van Thetis, dien 't ghesmeeck van mijn bedroefde Moeder</l>
                        <l>Niet murwen kan, door haat die 'y draacht mijn doode broeder.</l>
                        <l>Ey Troysche Coningin! wat smeeckt ghy met ghesucht,</l>
                        <l>En wand u woorden toch zo vruchtloos inde lucht?</l>
                        <l>Den doven Hemel slaat zijn oogen niet beneden,</l>
                        <l>Noch luystert niet eens na de droevige ghebeden,</l>
                        <l>Die ghy te ned'rich stort, voor 't volck dat u veracht,</l>
                        <l>En niet dan des te meer met reden u belacht.</l>
                        <l>Neen Griecken denckt het niet dat ghy de Troysche kind'ren</l>
                        <l>Onbrekelijcke moet door doot-schrick sult vermind'ren.</l>
                        <l>Of u mijn moeder valt onwaardichlijck te voet,</l>
                        <l>Dat doet haar sucht tot my, s'en weet niet watse doet:</l>
                        <l>Want dochtse dat hem dat den Grieck dorst waardich achten,</l>
                        <l>Sy quam my selver eer de groote Goden slachten,</l>
                        <l>En rockten mijn wt u moordadighe ghewelt.</l>
                        <l>Men mach de groote van het sorchelijcke gelt</l>
                        <l>Van moeyelijcke last der kroonen wel beroven,</l>
                        <l>En dryven haar wt haar out-eyghen dartel hoven:</l>
                        <l>Dan even-wel besit de moedicheyt haar hert</l>
                        <l>Dat niemants homoet wijckt, of het bevochten wert</l>
                        <l>Van overlast, van smaat, van overwinners toren?</l>
                        <l>'t Blijft dat te voren was, ist eerelijck gheboren</l>
                        <l>Wt Princelijcke stam, die niet ken buyghen veur</l>
                        <l>Zijn vyandt, maar behout zijn Princelijcke geur</l>
                        <l>In alle staten, om den winnaar noch te puffen,</l>
                        <l>Dient spijt zo veer hy 't hert zijns proys niet ken verbluffen:</l>
                        <l>De trotse Griecken zo verbluffen nummermeer</l>
                        <l>Een eel ghemoet omringt met Vaderlijcke eer.</l>
                        <l>Polyxena die weet dat edele gheslachten,</l>
                        <l>Alleenlijck elen die door eyghen deuchde trachten</l>
                        <l>Te worden adel van voor-vaderen gelijck,</l>
                        <l>Waarom ick, door de trots der Griecken niet en wijck</l>
                        <l>Van 't deuchd'lijck Troyen, daar ick Prinslijck pleegh te wonen.</l>
                        <l>Dan wil mijn eel gemoet door 't sterven nu betonen.</l>
                        <l>Waarom vertoeft ghy noch? oft sydy self beswaart?</l>
                        <l>Komt Pyrrhus slaat my met u glinsterende swaart,</l>
                        <l>Of siet ghy nerghens plaats waar dat ghy 't in sout stoten?</l>
                        <l>Wel aan ick sal u strack mijn weecke borst ontbloten.</l>
                        <l>Nu jongeling siet daar voldoet der Goden recht,</l>
                        <l>En rijcht het swaart daar deur tot achter an het hecht,</l>
                        <l>Om myne ziele trots een ruyme deur te maken.</l>
                        <l>Neen Agamemnon laat my niemant toch aanraken.</l>
                        <l>Wijckt van my dienaars, flucx en komt my niet ontrent.</l>
                        <l>Deze verkrachting is mijn grootheyt ongewent.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> O groote Goden! dorst medogentheyt beweghen</l>
                        <l>Mijn Prinslijck hert, ick stond' den grooten blixem teghen.</l>
                        <l>Al quam hy selver neer, en wilde datmen sou</l>
                        <l>Hem waardich off'ren op een zo beleefden Vrou.</l>
                        <l>Krijghs-luyden hout u rust, en wilt haar niet meer tergen:</l>
                        <l>Men hoort de deuchden niet oneerelijcks te vergen.</l>
                        <l>Een eerelijck ghemoet boeyt self 't verwesen lijf,</l>
                        <l>En buycht het onder 't swaart den Goden tot gerijf.</l>
                        <l>Verbaasde Griecken swijcht, op dat w'er hooren moghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polyxena">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Ghewillich ben ick nu den Goden neer gheboghen.</l>
                        <l>Nu Pyrrhus vordert dan mijn zo gewenschte doot.</l>
                        <l>De doot! de doot! die mijn bevrijt van alle noot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pyrrhus">
                        <speaker>Pyrr.</speaker>
                        <l> Is nu de wille dan volbracht van al de Goden?</l>
                        <l>Zo later dan een Grieck my meed' toch komen doden,</l>
                        <l>Op dat ick door de doot de gruwelen zo wreet,</l>
                        <l>Die 'k heb bedreven, oock al stervende vergeet</l>
                        <l>Nu lome Griecken, wilt oock Pyrrhus dan verdelghen,</l>
                        <l>En laat het dorstich landt ons beyder bloet verswelghen.</l>
                        <l>Polyxena die rust, haar ziel sweeft na de Goon,</l>
                        <l>En ick moet wroegend' hier noch blyven metter woon.</l>
                        <l>Siet Griecken 't roode bloet sich langs der aarde spreyen,</l>
                        <l>Dat al de Nymphen en de water Goon beschreyen,</l>
                        <l>En weten niet van waar dat hare silv'ren vloet</l>
                        <l>Zo rasch gheverwet wert met Conings purper bloet.</l>
                        <l>De beken dryven neer, en gaan de tyding brenghen</l>
                        <l>In alle Rijcken, hoe de Griecken dus verplenghen</l>
                        <l>'t Onnosel vrouwe bloet, 't bloet van 't Troyaansche hof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#agamemnon">
                        <speaker>Aga.</speaker>
                        <l> Nu jongeling, wel aan, treet vander hoochten of,</l>
                        <l>Laat 't doode lichaam op de bloeghe grave legghen.</l>
                        <l>De maachden sullen strack haar Moeder aan gaan segghen,</l>
                        <l>Dat haar haar doode kindt wort van de Grieck vereert,</l>
                        <l>Ghelijckse van mijn heeft medogende begeert.</l>
                        <l>De Goden zijn voldaan, de Goden willen geven</l>
                        <l>Dat nu de Griecksche vloot (door goede wint ghedreven)</l>
                        <l>Gheluckichlijcke raack voor Griecken op de ree,</l>
                        <l>En brenghe daar aan landt de rust, en rijcke vree.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="4" type="scene">
                    <head>Vijfde bedriif. Vierste toneel.</head>
                    <stage>Rey van Troysche. Hecvba.</stage>
                    <sp who="#rey-van-trojanen">
                        <l>Lieflijcke Goon! bestort met goddelijcke reghen,</l>
                        <l>'t Salighe lichaam van deez' onbesmette Bruyt,</l>
                        <l>Wiens ad'ren vlieten uyt,</l>
                        <l>En spreyen 't waarde bloedt op al te dorre weghen.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Ondanckbaar aarde barst, ontluyckt besloten velden,</l>
                        <l>En ciert u dorre rug met bloemkens menichfout,</l>
                        <l>Om dat ghy wort bedout</l>
                        <l>Met onghemeene dauw', sy douter alzo selden.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Waar blijft de droeve rey van wack're Velt-goddinnen?</l>
                        <l>Vrolijcke Nymphjes treurt, vlecht kransjes hooch beroemt,</l>
                        <l>Van allerley ghebloemt,</l>
                        <l>En komter de Princes van Troyen in bewinnen.</l>
                        <l> </l>
                        <l>De barre Winter geeft de kruytjes al te karich,</l>
                        <l>Om met 't verlepte lof haar vol te doen in eer.</l>
                        <l>Dus stort van boven neer</l>
                        <l>Wt d' Hemel schoonder groent, en toont u goon meewarich.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Begraaft haar inde myrt, bedelft haar in de rosen.</l>
                        <l>Luchtighe Venus, voecht haar boven aanden dans</l>
                        <l>Der goden gulden krans,</l>
                        <l>En werdt ghy 't hipp'len moe, laat sy u dan verposen.</l>
                        <l>De Coningin van Troyen, leyt</l>
                        <l>Plat op der aarden neer ghespreyt.</l>
                        <l>Wel op, wel op, bedroefde Vrou,</l>
                        <l>De goden die behoefden nou</l>
                        <l>Oock u te dooden op de plaats,</l>
                        <l>Of vryen u van zo veel quaats</l>
                        <l>Daar 't ongheluck u mede straft.</l>
                        <l>Siet ginder op Achilles graft,</l>
                        <l>Daar leyt, eylaas! het bloet ghestort,</l>
                        <l>Daar is, eylaas! den dach verkort,</l>
                        <l>En doot ghevordert van u kint.</l>
                        <l>Nu Pargamasche Vrou verwint</l>
                        <l>De wanhoop, die u zo bestrijt</l>
                        <l>En veynst u fier den Grieck ter spijt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecu.</speaker>
                        <l> Wat soud' ick veynsen! laas! ick valle veel te swack.</l>
                        <l>Ey my! mijn lichaam kreuckt, mijn suffe ziel kent pack</l>
                        <l>Niet draghen, maar, se moeter pijnlijck onder smoren.</l>
                        <l>Polyxena! waar toe, waar toe zijt ghy gheboren?</l>
                        <l>Hoe barst mijn borst niet die zo dick van suchten swelt,</l>
                        <l>En gheeft de gheesten lucht? maar prantse met gewelt,</l>
                        <l>En parstse, pijntse, laas? waar is toch 't mededoghen</l>
                        <l>Der grooter Goon? die mijn al 't leet doen datse moghen?</l>
                        <l>Waar me wort toch ghestilt der Goden gramme moet?</l>
                        <l>Polyxena die leyt ghewentelt in haar bloet,</l>
                        <l>Verplengt van Pyrrhus, door Godsdienstige misbruycken.</l>
                        <l>Nu Maachden gaat aan strandt, en vult u water kruycken,</l>
                        <l>En brengt my heylich nat. Nu Vrouwen, spoed' u, rasch,</l>
                        <l>Op dat ick 't doode lijf, en wonden daar mee wasch,</l>
                        <l>En spoel het slibrich bloet van haar snee witte leden,</l>
                        <l>Die, siet, de Griecken zo moordadich stucken sneden.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="5" type="scene">
                    <head>Viifde bedriif. Viifde toneel.</head>
                    <stage>Rey van Griecken.</stage>
                    <stage>Hecvba op 't doode lichaam</stage>
                    <sp who="#rey-van-griecken">
                        <l>Wanneer den dart'len mensch</l>
                        <l>Voorspoedelijck zijn wensch</l>
                        <l>Op aarden wort ghegheven,</l>
                        <l>Dan meenthy dat hy schier</l>
                        <l>Wellustelijcken hier</l>
                        <l>In eeuw' behoort te leven.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Hy denckt na 't salich niet</l>
                        <l>Voor hy 't onsalich siet,</l>
                        <l>En voelt het met mishaghen;</l>
                        <l>Want 't weelighe gheluck</l>
                        <l>En leert den mensche druck</l>
                        <l>Noch ongheval verdraghen.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Ter werelt geen van al</l>
                        <l>Ken 't wroegent ongeval,</l>
                        <l>Hoe groot hy is, afkeeren.</l>
                        <l>Dies zijnse wijs en vroet,</l>
                        <l>Die druck, en teghenspoet,</l>
                        <l>In weelde draghen leeren.</l>
                        <l> </l>
                        <l>Dan neen, de dartelheyt</l>
                        <l>Den blinden mensch verleyt,</l>
                        <l>Dat hy (in 't top gheresen)</l>
                        <l>Sich godloos waant een heer</l>
                        <l>Van 't wanckelbaar ghekeer</l>
                        <l>Des werelts luck te wesen.</l>
                        <l>Maar straf en plaghen boos,</l>
                        <l>Als wy ons so godloos</l>
                        <l>In wangheloof bedomplen,</l>
                        <l>Komt met betraant ghewroech</l>
                        <l>Ghemeenelijck te vroech</l>
                        <l>Ons schielijck overromplen.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="6" type="scene">
                    <head>Viifde bedriif. Seste toneel.</head>
                    <stage>Rey van Troyaansche.</stage>
                    <stage>Hecvba.</stage>
                    <sp who="#rey-van-trojanen">
                        <l>Ach Hecuba! </l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>H.</speaker>
                        <l> Wat nu? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-trojanen">
                        <speaker>Rey.</speaker>
                        <l> Waar vlucht ghy Coningin?</l>
                        <l>Verschuylt u, want u quaat dat neemt eerst zijn begin.</l>
                        <l>Eylaas! het wast noch eerst, ten is noch niet volboren.</l>
                        <l>Siet nu Troyaansche Vrou is hoop en troost verloren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Hoe dus? onsalich mensch! wat maackt ghy voor gherucht?</l>
                        <l>Wat schreeuwt ghy toch? wat is dit over swaar gesucht?</l>
                        <l>Komt ghy noch met verdriet mijn sinloosheyt bemorsen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rey-van-trojanen">
                        <speaker>Rey.</speaker>
                        <l> Siet daar de maachden hoese droeflijck komen torsen</l>
                        <l>Het natte lichaam van u doode Polydoor.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Wat komen my, o Goon! al gruwelen te voor?</l>
                        <l>Verduystert gulde Son, en dompt u klare stralen.</l>
                        <l>Wat laat ghy 't heylich licht op 't godloos volck toch dalen?</l>
                        <l>Buld'rende donder, nu, 'tis tijt dat ghy u wreeckt,</l>
                        <l>En dat ghy d'aarde en den hemel stucken breeckt,</l>
                        <l>En scheyt de lucht van 't vyer, en d'aard' van 't koude water,</l>
                        <l>Dat niet ken schiften dan met gruwelijck gheklater,</l>
                        <l>En schrickt het al dat op de boose werelt leeft,</l>
                        <l>En watter door de lucht onsichtbaarlijcke sweeft,</l>
                        <l>Wat? droom ick, slaap ick, of zijn 't ydele gedachten,</l>
                        <l>Die my dus pynelijck in teghenspoet verkrachten?</l>
                        <l>Of raas ick altemaal? of schemert mijn ghesicht?</l>
                        <l>Dat ick mijn eyghen kint niet ken door 't deemstich licht,</l>
                        <l>Dat slappelijcken straalt wt oude doncker oghen?</l>
                        <l>Neen Hecuba, g'en wort in 't minste niet bedroghen,</l>
                        <l>Noch door geschemer, noch door sinneloos geraas,</l>
                        <l>Noch 'tis gheen droom daar mee 'k mijn selven dus verbaas.</l>
                        <l>Neen 't Goden! neen 't nu sie 'k wat om my pleech te spoken,</l>
                        <l>Wanneer mijn sluym'rent ooch maar even waar beloken.</l>
                        <l>Onnodich isset nu dat yemant my voorseyt</l>
                        <l>Wat inde spokery my quaats verborghen leyt.</l>
                        <l>Mijn ooch dat siet het, en ick voel het met mijn handen.</l>
                        <l>Hoe komt vervloeckte Trax dit lichaam hier toch stranden,</l>
                        <l>En volcht de moeder die 't gequeeckt heeft in haar schoot?</l>
                        <l>Wat hebt ghy 't godloos toch door giericheyt ghedoot,</l>
                        <l>Om zo 't vertroude gelt mij dieffelijck 't ontstelen?</l>
                        <l>En sonckt het lijf te grondt, om zo de moort te helen?</l>
                        <l>Nu sie 'k wel datter aan 't wtleggen niet en schort</l>
                        <l>Des drooms, die 'k droomden doe 'k van Paris was begort.</l>
                        <l>Ick droomden dat ick een ontsteken fackel baarden;</l>
                        <l>Maar den voorseggers, die 't ghedroom my wel verklaarden,</l>
                        <l>En gaf ick geen geloof, doese voorseyden, dat</l>
                        <l>De soon die 'k baren sou, soud' van de Troysche stadt,</l>
                        <l>Zo veer hy leefden, een ghewisse brander wesen.</l>
                        <l>Dan Priamus die deense wyselijcken vresen,</l>
                        <l>En wilden datmen soud' verdelgen deze vrucht.</l>
                        <l>Dan ick, eylaas! beweecht door moederlijcke sucht,</l>
                        <l>Hebt kindt een harderin ghegeven op te voeden,</l>
                        <l>Die 't niet en leerden dan 't genoechlijck lammer hoeden.</l>
                        <l>Had ick u Vader laten, Priamus, begaan,</l>
                        <l>Dan had my al dit quaat wt Paris niet ontstaan.</l>
                        <l>Wat Hecuba! bedaart, ghy noemt u selver schuldich</l>
                        <l>Van al dit ongheluck en plagen menichvuldich.</l>
                        <l>En wisselijck ick heb self al dit quaat ghebroet</l>
                        <l>Met Paris leven, want zijn doodt had dit verhoet.</l>
                        <l>Dan even-wel en heeft de Trax daarom geen reden,</l>
                        <l>Om zijn ghesworen eedt menedich t'overtreden,</l>
                        <l>Om dit onnosel kindt, doe Troyen vil, te doon.</l>
                        <l>Nu wreeckt het Hemel! of en wilt ghy niet, o Goon?</l>
                        <l>Neen, neen, ick sie dat al de Goden my toch haten,</l>
                        <l>En datse mijn in noot onrechtelijck verlaten,</l>
                        <l>Zo dat ick te vergeefs haar hulp soeck in mijn saack.</l>
                        <l>Wat eysch ick dan van haar een aangename wraack,</l>
                        <l>Daarse mijn overlast zo smadelijck belachen?</l>
                        <l>Neen Goden, neen, 'k en sal u langer oock niet prachen</l>
                        <l>Om hulp die 'k niet en krijch, alzoo 'k mijn selver stracx,</l>
                        <l>Door eygen machten wel ken wreken aan de Tracx,</l>
                        <l>Aande vervloeckte guyt die 't leven is onwaardich.</l>
                        <l>Ey goddeloose ziel! wat maackt u zo lichtvaardich?</l>
                        <l>Menedich? trouloos? dat ghy self de vrienden haat,</l>
                        <l>En valt haar af wanneer haar 'twanckel luck verlaat?</l>
                        <l>De gulsige begeert wou die dat my behoorden?</l>
                        <l>En dwong u die dat ghy mijn Polydoor vermoorden,</l>
                        <l>Om u te maken heer en meester van het gelt,</l>
                        <l>Zo ty de stercke Grieck had Troyen in ghewelt?</l>
                        <l>Zo doen de boosen staach, die 'r naaste niet en minnen,</l>
                        <l>Dan slechs om eyghen baat, en voordeel te ghewinnen,</l>
                        <l>En veynsen haar als vrient in voorspoet wel te zijn.</l>
                        <l>Dan laas! haar vrientschap is niet anders als een schijn;</l>
                        <l>Daar 't blinde luck altoos wort schielijck door bedrogen,</l>
                        <l>Om dat het op zijn self niet doet dan schemer ogen.</l>
                        <l>Hoe schemerden 't ghesicht, eylaas! bedroefde Vrou,</l>
                        <l>Doen ghy de Trax aansaacht voor oprecht en getrou?</l>
                        <l>Vervloeckte moorder, nu! ick sal myn toren breken,</l>
                        <l>En veynsen my, dat ick my veyliger mach wreken,</l>
                        <l>Aan u, aan u, ick sweert, ick sweere dat de Goon,</l>
                        <l>Dat u een Troysche Vrou sal met haar handen doon.</l>
                        <l>Dan tot het gene dat ick hebbe voorghenomen,</l>
                        <l>En ken ick niet dan door het pyn'lijck veynsen komen,</l>
                        <l>Om hem met lieflijck schijn te locken wt zijn hof,</l>
                        <l>Dat opgheleyt is van sulck schellemachtich stof.</l>
                        <l>Dus Hecuba wel aan, wel aan Troyaansche wyven,</l>
                        <l>Laat achter schijn-lieft dan de wraack verholen blyven,</l>
                        <l>Tot dat wy vinden plaats en een ghelegen tijt,</l>
                        <l>Om vol op te versaan de sadeloose nijt;</l>
                        <l>Niet met het bloet alleen der goddeloose menschen,</l>
                        <l>Maar met de ziel, daarom de swarte Goden wenschen.</l>
                        <l>Verwacht my Vrouwen voor aan d'ingang van het pat,</l>
                        <l>Dat regel-recht hem streckt op dese schelm zijn stadt.</l>
                        <l>Mijn beenen swack en out en konden nau te voren,</l>
                        <l>Een oogenblick alleen mijn dorre leden schoren,</l>
                        <l>Dan zijn nu sterck en kloeck, en dragen 'tlichaam voort</l>
                        <l>Tot aan de plaats, daar ick een mannelijcke moort</l>
                        <l>(Ghemoedicht vande wraack) te doen heb voorgenomen,</l>
                        <l>Ken wijsheyt maar zo lang mijn korselheyt betomen;</l>
                        <l>En dwingen zo mijn moet dat niemant arch en merck.</l>
                        <l>Maar sus, hoe stel ick best mijn moorden dan in 't werck?</l>
                        <l>Want door ghewelt en ist niet in mijn kleyn vermoghen.</l>
                        <l>Ey neen 't! hy wort niet dan door arghelist bedroghen,</l>
                        <l>En leugens, die nochtans vol zijn van waarheyts schijn,</l>
                        <l>Voor lieffelijck van smaack, maar achter quaat fenijn.</l>
                        <l>Een gier'ge duyvel heeft zijn wrecke hart beseten,</l>
                        <l>Die meest altijt den mensch in weeld' doet God vergheten,</l>
                        <l>En stelt de deucht en eer en achterdocht ter sy,</l>
                        <l>Als Polymnestor, dat hem blindlings in de ly</l>
                        <l>Sal leyen eer hy 't weet, dat door zijn quaat begeeren,</l>
                        <l>Dat sondich woelt om staach zijn tijtlijck te vermeeren,</l>
                        <l>Met recht, of onrecht, 'tis allickeleens hoe 't slaacht,</l>
                        <l>Al weet hy schoon dat dat d'oprechte Goon mishaacht.</l>
                        <l>Wel aan onsalich mensch, om tot myn wil te raken,</l>
                        <l>Moet ick u dan alleen maar soecken wijs te maken,</l>
                        <l>Dat ick een heym'lijck schat noch by my heb bewaart,</l>
                        <l>En hebbet op een plaets bedolven inder aart,</l>
                        <l>Daar 't voor gheen sterflijck mensch met soecken is te vinden,</l>
                        <l>En veynsen zo gelijck of ick hem hartich minden,</l>
                        <l>En achten hem alleen voor vrient in deze staat,</l>
                        <l>Zo dat ick my dan nu op niemant en verlaat</l>
                        <l>Dan maar alleen op hem, en anders geen vertrouwen</l>
                        <l>En durf, om sulck mijn gelt voor my bewaart te houwen.</l>
                        <l>Daar door verley ick lickt een onvernoechlijck mensch,</l>
                        <l>Dat nimmermeer en komt tot 't wterst' van zijn wensch,</l>
                        <l>Maar hongert om alleen de werelt op te schocken,</l>
                        <l>Zo dat ick hem daar door in zijn bederf sal locken.</l>
                        <l>Nu Hecuba die gaat dan om den Trax te doon,</l>
                        <l>'t Is dan door stercke macht van quaad of goede goon.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="7" type="scene">
                    <head>Viifde bedriif. Sevende toneel.</head>
                    <stage>Rey</stage>
                    <sp who="#rey-van-trojanen">
                        <l>Bedurven mensch, die 't Godlijck minder acht</l>
                        <l>Als eyghen wensch, daar na ghy looslijck tracht,</l>
                        <l>Waarom verleyt u toch de snoo begeert,</l>
                        <l>Dies sad'loosheyt in vol op 't meest ontbeert?</l>
                        <l>Wat poghen wy toch 't al onnodich te verwerven,</l>
                        <l>Dat niemant krygen kan, en elck met rust kan derven?</l>
                        <l>Men heeft niet meer van doen als nootdruft tot gerijf</l>
                        <l>Van goe natuur, dat 's spijs en kleeding tot het lijf.</l>
                        <l>Dan dartele gewoont van slemp, en zyde kleeren,</l>
                        <l>Doet ons in overvloet misnoegend' meer begeeren.</l>
                        <l>Hoe salich is hy dan die 'm, hoe 't oock 't Godlijck voecht,</l>
                        <l>'t Sy sober of vol op, aan beyde wel ghenoecht?</l>
                        <l>Ey lacy neen! elck wil misnoegent meer.</l>
                        <l>Van duysent een, nauw vintmer wiens begeer</l>
                        <l>Niet listich sluyckt zijns even naestens ghelt,</l>
                        <l>Daar toe 'y gebruyckt, ist noodich, bloech ghewelt!</l>
                        <l>Sal gulsighe begeert in 't hert noch woonen langer,</l>
                        <l>Daar 't by de schijn boeleert, en gaat van ontrou swanger?</l>
                        <l>Die datelijck (als hem beveynstheyt heeft ghebaart)</l>
                        <l>Schelmachtich toont met schaad' zijn ingheboren aart?</l>
                        <l>Beklagelycke saack, daar om de Goden schreyen,</l>
                        <l>Dat onse goe natuer van wenst haar laat verleyen.</l>
                        <l>Dat onse goe natuur van sond' zo wort verkracht,</l>
                        <l>Dat hy de quade wil veer boven 't Godliick acht.</l>
                        <l>Hoe mensch sich meer voor sond' moetwillich buycht,</l>
                        <l>Hoe dat hem eer de kennis overtuycht</l>
                        <l>Van Godes wet, die noch zo wroegent bleef</l>
                        <l>In 't hert gheset, sint dat natuur se 'r schreef.</l>
                        <l>De groote Trax die 't quaat menedich heeft bedreven,</l>
                        <l>Valt door de kennis in een ongherustich leven.</l>
                        <l>Vervalt in wanhoop, en haalt op hem Godes haat,</l>
                        <l>En wisse straf, die 'm volcht waar dat hy gaat of staat.</l>
                        <l>Siet hoe d'een d'ander soeckt door schijn in slaap te wieghen</l>
                        <l>En door valsch veynsen voort godlooslijck te bedrieghen.</l>
                        <l>Siet Polymnestor komt met Hecuba ghelijck,</l>
                        <l>En wisse val vervolcht de Prins van 't dertel Rijck.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="8" type="scene">
                    <head>Viifde bedriif. Achtste toneel.</head>
                    <stage>Polymnestor. Hecvba.</stage>
                    <stage>Rey van Troysche.</stage>
                    <sp who="#rey-van-trojanen">
                        <l>Verstoorden Hemel, hoe? hoe dus vergramde Goden?</l>
                        <l>Ey Hecuba, waarom bestapelden de doden</l>
                        <l>Dijn ongheluckich lijf niet binnen Troya, daar</l>
                        <l>V trotse sonen zijn vertreden allegaar?</l>
                        <l>Waarom laat 't ongh'luck toch dit leven u besuren?</l>
                        <l>Waarom bevielen n de brocken vande muren,</l>
                        <l>En swaar ghebouwen niet in Ilion, doet viel,</l>
                        <l>En kneusden daar u lijf, en brachten deze ziel</l>
                        <l>Ten Hemel met het stof doen 't barsten wt de daken,</l>
                        <l>En wollickten de lucht, als Troyens wallen braken,</l>
                        <l>En maackten op der aard' een schrickelijck gedreun?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Dat ben ick over, dan ick troost my in mijn seun,</l>
                        <l>Die my door trouw' van u noch over is ghebleven.</l>
                        <l>Waar is mijn Polydoor? die mijn in heyloos leven</l>
                        <l>Alleene hy blijft, nu, waar is hy die 'k alleen</l>
                        <l>Noch droeffelijck behoud'? zoo 'k immers anders meen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poly.</speaker>
                        <l> Ey Troysche Coningin! hy leeft, hout op van klaghen,</l>
                        <l>Hy is met d' Adel van mijn landt gereen wt jaghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Eylaas! en sal ick hem dan nu niet moghen sien?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Hoe sout ghy groote Vrou? waar 't moog'lijck 'tsou geschien,</l>
                        <l>Maar nu en weet ick niet waar datmen hem soud' halen,</l>
                        <l>Om datse zo seer diep in 't eensaam wout verdwalen,</l>
                        <l>En sporen 't schuwe wilt dat voor haar honden vlucht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Kond' dan zijn wulpsche sin dit droevighe gerucht,</l>
                        <l>Dat hier van Troyens val, zoo 'k meen, wel heeft geloopen,</l>
                        <l>Niet aan des droefheyts block met stercke banden knoopen?</l>
                        <l>Eylaas! en acht hy dan zijn Moeder aaders niet?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Mistroostighe Princes al 't gheen daar is gheschiet</l>
                        <l>Dat is hem onbekent, het wort voor hem versweghen,</l>
                        <l>Hoe 't met zijn Moeder is, en Pargama gheleghen.</l>
                        <l>Men moedicht hem veel eer, en troost hem met de deucht</l>
                        <l>Zijns edel Vaders huys, en stercke Troysche jeucht,</l>
                        <l>Die van de swacke Grieck, (die d'oorloogh heeft begonnen)</l>
                        <l>Noch nu noch nimmermeer sal worden overwonnen.</l>
                        <l>Ey neen Princes, ey neen! beschuldicht nimmermeer</l>
                        <l>Van wulpsicheyt u soon, 't is een te wysen Heer,</l>
                        <l>Een spieghel van mijn hof, daar al mijn hovelinghen</l>
                        <l>In moghen sien hoe datser selve sullen dwinghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Siet Polimnestor, hoe 'k uw' reed'lijckheyt vertrou:</l>
                        <l>Ja zo vertrou, dat ick die nu noch garen sou</l>
                        <l>Ghebruycken als een vrient, die wel zijn hulp mijn lienden</l>
                        <l>In weelde, dan men ken in noot de ware vrienden,</l>
                        <l>Zo wil ickt en ick bid, dat ghy my nu dan blijft</l>
                        <l>Ghetrou, en ons met u heylsame hulp gerijft.</l>
                        <l>Machtighe Prins, ghy weet hoe dat ick ben ghestoten</l>
                        <l>Wt al mijn Rijcken, en word' met de Griecksche vloten</l>
                        <l>Ghevanckelijck vervoert, 'k en wete niet waar heen,</l>
                        <l>Dan sal in slaverny mijn leven met gheween</l>
                        <l>Verslyten, inden dienst, eylacy! van een minder.</l>
                        <l>Dan 'k hebbe wijse Vorst looslijck ghebracht van ginder,</l>
                        <l>Van Troyen meen ick, laas! of immers wel van daar,</l>
                        <l>Daar Troyen noch zo korts in alle welstand waar:</l>
                        <l>Van daar breng ick een schat die ick mijn soon soud' gheven,</l>
                        <l>Om in dit weelich hof zo Princelijck te leven,</l>
                        <l>Ghelijck hy is ghewent. En want de korte tijt,</l>
                        <l>Door 't jachten van de Grieck, zo 'k sorgh, het niet en lijt,</l>
                        <l>Dat ick mijn Polydoor sal mond'ling komen spreken,</l>
                        <l>Om datse daatlijck weer van landt af willen steken,</l>
                        <l>Zo woud' ick, heusche Prins, de stee daar ick 't begroef,</l>
                        <l>V wysen, op dat toch mijn soon krijch zijn behoef.</l>
                        <l>Laat daarom u ghesint zo langhe wat vertrecken,</l>
                        <l>Ick soud' u garen noch van Troyen meer ontdecken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Sa dienaars, gaat ter sy. Princes u goet begeer</l>
                        <l>Wort wilch gedaan, al waart noch hondert werref meer.</l>
                        <l>Hout mijn beleefde Vrouw' voor sulcken vrient in desen,</l>
                        <l>Niet anders als ick u in voorspoet pleech te wesen,</l>
                        <l>Soud' tegenspoet het hert dan van een vrient bedroeft</l>
                        <l>Af konnen trecken, die meest vrienden hulp behoeft?</l>
                        <l>Ey neen Princes ick schoor u met mijn stercke schouwer.</l>
                        <l>Ick waar u voormaals trouw', dan, nu noch veel getrouwer.</l>
                        <l>Al wat ghy van mijn wilt dat krijcht ghy na u wensch.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Vervloeckte guyt ghy liecht. Ghy liecht godloose mensch.</l>
                        <l>Daar gelden nu geen meer bedrieghelijcke woorden:</l>
                        <l>Want daar leyt Polydoor, die ghy, o schelm! vermoorden.</l>
                        <l>Troyaansche Vrouwen, nu, komt vliecht hem in zijn licht,</l>
                        <l>En krabbelt hem wt 't hooft zijn duyvelsche ghesicht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Troyaansche moorderin! ey my, Troyaansche Vrouwen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Gr'en sult van nu niet meer den lichten dach aanschouwen.</l>
                        <l>Menedige rabaut. </l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>P.</speaker>
                        <l> Ey mijn! hoort niemant hier</l>
                        <l>Mijn jammerlijck ghekrijt? </l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>H.</speaker>
                        <l> Ten helpt nu geen getier,</l>
                        <l>Noch nederich ghesmeeck, Neen, neen, ghy moet nu sterven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Eylaas! en moet ick dan dus alle bystandt derven?</l>
                        <l>En komter gheen ontset? hoort niemant mijn gheween?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Noch nu, noch inder eeuw' en suldy meer betreen</l>
                        <l>Het landt, dat ghy besat door goddeloos vermoghen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Ick leg ter aard' ghevelt, ick ben berooft van ooghen.</l>
                        <l>Waar zijn de Phrygen? nu, komt vat haar by de krop.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Daar heb ick d'ooghen van u Coning wt zijn kop.</l>
                    </sp>
                </div>
                <div n="9" type="scene">
                    <head>Vijfde bedrijf. Negende toneel.</head>
                    <stage>Ibis. Polymnestor. Hecvba.</stage>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Wat onghehoorde moort? warwaarts sien toch de Goden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#polymnestor">
                        <speaker>Poli.</speaker>
                        <l> Troyaansche Vrouwen zijn 't die my dus deerlijck doden.</l>
                        <l>Ey my, nu sterf ick: wreeckt, o Thracien de moort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Siet daar der Phrygen drang, komt Vrouwen maact u voort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Neen, neen, g'en sult de straf der Goden niet ontlopen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Heylighe doodt, wel aan, wel aan, wilt my bedropen</l>
                        <l>Met 't salich sap, daar ghy d'heyloose mensch bedeest</l>
                        <l>Van alle teghenspoet en quelling mee gheneest.</l>
                        <l>Luystert, o groote Goon! na mijn medogent smeken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#ibis">
                        <speaker>Ibis.</speaker>
                        <l> Zo Phrygen, nu wel aan, tijdt mannelijck aan 't wreken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#hecuba">
                        <speaker>Hecv.</speaker>
                        <l> Barst wt godloos gespuys, komt vry met sulck ghekriel,</l>
                        <l>En stiert ten Hemel waarts mijn zo benaude ziel,</l>
                        <l>Die toch maar alle pijn lijdt in 't onsalich leven,</l>
                        <l>En sal haar door de doodt tot alle rust begheven.</l>
                    </sp>
                    <p>EYNDE.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
