<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000261" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">De hel vant brouwersgilde</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>De Pellicaen</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q7846375</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/_tro001fams01_01/_tro001fams01_01_0004.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>W.N.M. Hüsken, B.A.M. Ramakers en F.A.M. Schaars (eds.) Trou moet
						blijcken. Bronnenuitgave van de boeken der Haarlemse rederijkerskamer ‘de
						Pellicanisten’. Deel 1: Boek A. Uitgeverij Quarto, Assen 1993 </title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="deerste-duvel">
						<persName>deerste duvel</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="de-twede-duvel">
						<persName>de twede duvel</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="de-derde-duvel">
						<persName>de derde duvel</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="de-vierde-duvel">
						<persName>de vierde duvel</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="de-vijfste-duvel">
						<persName>de vijfste duvel</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="lucifer">
						<persName>lucifer</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="den-secretaris">
						<persName>den secretaris</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Morality Play</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-10-01">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="written" when="1600">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<head>[De hel vant brouwersgilde]</head>
			<p>Een spel van sinnen van de hel van t brouwers gilde genaempt met seven parsonages</p>
			<castList>
				<castItem corresp="#lucifer">
					<role>1 - lucifer /</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#deerste-duvel">
					<role>2 - deerste duvel /</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-twede-duvel">
					<role>3 - 2 duvel /</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-derde-duvel">
					<role>4 - 3 duvel /</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-vierde-duvel">
					<role>5 - 4 duvel /</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-vijfste-duvel">
					<role>6 - 5 duvel /</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#den-secretaris">
					<role>7 - den secretaris /</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<stage>lucifer compt eerst uijt</stage>
					<sp who="#lucifer">
						<l>Waer sijdij nu ghij verdoemde honden</l>
						<l>met duijsternisse gebonden / ghij helsche stieren</l>
						<l>waer blijftdij ghij satanas oorsprong van sonden</l>
						<l>die de sielen cont deurwonden // in allen quartieren</l>
						<l>ghij wilde bohemath met u verdoemde dieren</l>
						<l>die als grijpende gieren / plach te gapen</l>
						<l>en ghij Leviathan met u vreden manieren</l>
						<l>belzebuck met u officieren // die daer vooert mijn wapen</l>
						<l>manimom met alle u gierrighe knapen</l>
						<l>ist nu tijt te slapen // Asmodius ghij duvel quaet</l>
						<l>deur wien die luxurieusen pleghen vreucht te rapen</l>
						<l>en dan braeckt ghijse den hals tot onser baet</l>
						<l>waer legdij belijal alder duvelen advocaet</l>
						<l>ghij die pleecht te gheven raet // dit verdoemde zaet</l>
						<l>compt eert valt te laet // datmen u moet verbranden</l>
						<l>charon voerman der hellen daer mijn betrou op staet</l>
						<l>briareus die de cracht hebt van hondert handen</l>
						<l>ghij felle Larna altijt grimmende als den faijlgande</l>
						<l>chimera met drie hooffden altoos vierspouwelijck</l>
						<l>corborus den baffenden hont vermaert in veel landen</l>
						<l>met u drie kinnebackens wreet en grouwelijck</l>
						<l>ghij dienen altsaemen hoe sijdij nu dus flouwelijck</l>
						<l>compt met veel duijssent Legioenen haestelijck voort</l>
						<l>ghij serpent met seven hooffden int fatsoen seer nouwelijck</l>
						<l>compt mee ter baen off ick werde gestoort</l>
					</sp>
					<sp who="#deerste-duvel">
						<speaker>deerste duvel</speaker>
						<l>O aldermogenste prince tot onser confoort</l>
						<l>keijser over dat werreltse rijck altemael</l>
						<l>koningh van die kinderen des hooch moets en discoort</l>
						<l>uuijt tgroote babilonissche rijck int spetiael</l>
					</sp>
					<sp who="#de-twede-duvel">
						<speaker>de twede duvel</speaker>
						<l>Een dominateur ende voorsts zijdij princepael</l>
						<l>der verstroijde overheijt die inde lucht regeert</l>
						<l>een prince die daer dominatie heeft so ick verhael</l>
						<l>in de kindeken des ongelooffs seer hooch geeert</l>
					</sp>
					<sp who="#de-derde-duvel">
						<speaker>de derde duvel</speaker>
						<l>Prince der duijsternisse diens rijck vermeert</l>
						<l>hartoghe van Invidia subbia meden</l>
						<l>avaritia in ebrietas met datter consequeert</l>
						<l>groote executoor des hoochsten hier beneden</l>
					</sp>
					<sp who="#de-vierde-duvel">
						<speaker>de vierde duvel</speaker>
						<l>Wij bieden helschen seluijt vol verdoemder onvreden</l>
						<l>en dat ghij moecht prospereren tot elckx bederven</l>
						<l>tot vermering ons rijckx nader helschen seden</l>
						<l>en datter veel sielen deeuwigen doot moeten sterven</l>
					</sp>
					<sp who="#de-vijfste-duvel">
						<speaker>de vijfste duvel</speaker>
						<l>Wij u ondersaten om helsche baet te verwerven</l>
						<l>sijn geneijcht uwe ons natuer vroech ende spade</l>
						<l>u bosen wil te volbrenghen om vreucht te beerven</l>
						<l>op dat wij mogen blijven in u verdoemde genade</l>
						<l>wadt belieffd u .o. prince</l>
					</sp>
					<sp who="#lucifer">
						<speaker>lucifer</speaker>
						<l>Maer dat ghij slaet gaede</l>
						<l>opter hellen schaede // hoe soud ick bedecken</l>
						<l>elck plecht te weesen loos ende vals van raede</l>
						<l>maer nu leght ghij en vijst ghelijck der gecken</l>
					</sp>
					<sp who="#deerste-duvel">
						<speaker>.i. duvel</speaker>
						<l>Meester ick coom deur hoochduijtslant trecken</l>
						<l>daer ick in veel plecken // en steden was gelogeren</l>
						<l>ick hoope daer noch een bloedighen crijch te verwecken</l>
						<l>die hem tot sulcken endt sal strecken als ghij moecht begeeren</l>
						<l>tusschen die de nieuwe religie Leeren</l>
						<l>en die catholijcken vol eeren // is een spel begonnen</l>
						<l>daer deur sal ons rijck noch seer vermeeren</l>
						<l>datter veel duijssent sielen sullen werden gewonnen</l>
					</sp>
					<sp who="#de-twede-duvel">
						<speaker>.2. duvel</speaker>
						<l>O machtigen coninck ghij hadt mij gesonnen</l>
						<l>in vranckrijck om daer tvier van twedracht tonsteecken</l>
						<l>daer heb ick wadt gerockent ten is noch niet gesponnen</l>
						<l>tis daer al van twedracht int gelooff datmen daer spreecken</l>
						<l>daer van daen quam ick op die frontueren gestreecken</l>
						<l>daer beijde die coninghen laegen met al haer macht</l>
						<l>daer thoonde ick mijn cueren tes wel gebleecken</l>
						<l>int trackteeren des paijs dach ende nacht</l>
						<l/>
						<l>Maer die man hier boven thoonden doen sijn cracht</l>
						<l>onder die colloquenten aldaer minst metten meest</l>
						<l>dus most ick daer ruijmen deur die eendracht</l>
						<l>dit was voor ons duijvels een groote tempeest</l>
					</sp>
					<sp who="#de-derde-duvel">
						<speaker>de .3. duvel.</speaker>
						<l>En ick in Lijfflant in pruijssen ende moscovien geweest</l>
						<l>daer heb ick so onbedeest tsamen getist</l>
						<l>hoe dat de Lijfflanders die daer waeren onbevreest</l>
						<l>vanden ruijsschen overvallen met grooter List</l>
						<l>en in demarcken heb ick gemaeckt grooten twist</l>
						<l>omt coninckrijck want elck int regement</l>
						<l>wil weesen maer sij worden gesplist</l>
						<l>dat noch profiteeren sal voor ons grotelijck int endt</l>
					</sp>
					<sp who="#de-vierde-duvel">
						<speaker>de .4. duvel</speaker>
						<l>Ick was van u in palestina en Judeen gesendt</l>
						<l>en int tlant daer ontrent // onder den bischop gelegen</l>
						<l>van hebron twelck ons wel is bekent</l>
						<l>daer heb ick groote kennis aenden coningh gecregen</l>
						<l>want die houwen nu veel meer hoeren dan sij voortijts plegen</l>
						<l>elck is daer genegen // benefficien te verpachten</l>
						<l>in prones proosteijen sij deen dandere dregen</l>
						<l>tis daer al te huer off te coop wie soude dit verachten</l>
					</sp>
					<sp who="#de-vijfste-duvel">
						<speaker>de .5. duvel.</speaker>
						<l>O ongenadighe vorst vander duvelen geslachten</l>
						<l>ick heb geweest en perssen meden en in chaldeen</l>
						<l>in assierien babilonien wilt hier op achten</l>
						<l>daer sijnt al ongelovigen heijdens groot en cleen</l>
						<l>maer hier ist vol christenen in allen steen</l>
						<l>so hem tvolck ghemeen // hier nu vermeten</l>
					</sp>
					<sp who="#lucifer">
						<speaker>lucifer.</speaker>
						<l>Ghij mijnos helsche secritaris wilter u toe reen</l>
						<l>en haelt voort u register twelck wij quaetclap heeten</l>
						<l>wiltse daer in teijckenen op dat wijse weeten</l>
						<l>die hem gelovige christenen alhier nu beroemen</l>
					</sp>
					<sp who="#den-secretaris">
						<speaker>den secretaris</speaker>
						<l>Dat sal ick nu doen ende niet vergeten</l>
						<l>dus om wel te schrijven so wiltse mij noemen</l>
					</sp>
					<sp who="#lucifer">
						<speaker>lucifer</speaker>
						<l>Borra hoort hoe sullen sij noch vanden duijvel droomen</l>
						<l>dees onvruchtbaere bomen // thelsche vier naeckende</l>
						<l>al ist dat sijt met schijn en schoon woorden bebloomen</l>
						<l>datse godt kenne / haer leven est messaeckende</l>
						<l>siet hoe is elck thans in giericheijt waeckende</l>
						<l>in oncuijsscheijt blaeckende // in hovaerdicheijt rellen</l>
						<l>al is elck een / devotich weesen maeckende</l>
						<l>het is al raeckende // met beijde voeten ter hellen</l>
						<l>Wien soude al die boossheijt connen vertellen</l>
						<l>die dees christenen useren elck is wreet als een eegele</l>
						<l>waer in gaense hem nu beter dan turcken aenstellen</l>
						<l>besiet heur ordinantie en christelijcke regele</l>
						<l>waer is de lieffde twelck is der christen zegele</l>
						<l>dongelovighe een spiegele // waer isse gebleven</l>
						<l>heur deuchden smelt als een gewreven tegele</l>
						<l>waer is het ootmoedich en sachtmoedich leven</l>
						<l>Jae sij voeren den christen naem tis veel bedreven</l>
						<l>siet hoe sij hem aencleven // tsij heeren off knechten</l>
						<l>hoe is die overvloedicheijt nu bij hem verheven</l>
						<l>die groote discoort het kijven het vechten</l>
						<l>sij verdrucken malcander met pleijten met rechten</l>
						<l>met sweeren en versweeren in allen steden</l>
						<l>Jae liegen en bedriegen niet als den slechten</l>
						<l>alle pomperije gaet hem bij heur verbreden</l>
						<l>waer aen so blijcken haer christelijcke zeeden</l>
						<l>daer alle recht en reden // bij haer werdt versmaet</l>
						<l>Justitie en waerheijt leijt nu beneden</l>
						<l>met voeten vertreden geacht als slijck opter straet</l>
						<l>die niet bekent en is mach wel sien hoe dattet nu gaet</l>
						<l>met elcken staet // hoe ijegelijck sweert // nu</l>
						<l>deur gierricheijt die wortel van allen quaet</l>
						<l>gewassen uuijt mijnen zaet men siet hoe dattet tiert // nu</l>
						<l>pieter vaert uuijt visschen sijmon gegiert // nu</l>
						<l>dus wertet bestiert / nu van onder tot boven</l>
						<l>het rabadt is ontstelt men siet wel waert miert // nu</l>
						<l>datmen bosen versiert / nu in allen hoven</l>
						<l>Noteert eerst dees canonicken met heur groote proven</l>
						<l>men derff mij niet loven // men sient voor ooghen</l>
						<l>sij hebben cappelrijen en pastorijen siet hoe sij sloven</l>
						<l>twelck sij verteeren met heur hoeren dits ongelogen</l>
						<l>waer gaensij heur relegie toch aen betoghen</l>
						<l>die hen niet en voegen // dan alle wellust torboren</l>
						<l>abten domproosten comendeurs die hem selffs verhogen</l>
						<l>dese sullen al duijvels kermisse hooren</l>
						<l>Dees officiaelen fiscaelen deeckens en provisoren</l>
						<l>die welcken met heur ooren // nae den clinkaert hellen</l>
						<l>waer deur sij den armen heur recht versmoren</l>
						<l>want hij chrijcht dickmaels tbeste recht die meest mach tellen</l>
						<l>hoe simulaet sij hem tegen doverspeelders stellen</l>
						<l>en dingen costmensen met alsulck gebroet</l>
						<l>daer sij Jaergelt afnemen dese fraije gesellen</l>
						<l>dan sijn sij dooff en blint maer ghij weet datment hier niet en doet</l>
						<l>compter dan een boer off een schamel simpel bloet</l>
						<l>die hem uuijt rechter onnoselheijt ijet heeft ontgaen</l>
						<l>dan seijt fiscus ick sumiteer die saecke als ghij nu oock</l>
						<l>aen dees twee goe heeren die de saeck verstaen</l>
						<l>tfeijt is seer groot ghij hebt te veel misdaen</l>
						<l>men soude u nae recht met den ban schoffieren</l>
						<l>daer staet den schamelen en is gans verraen</l>
						<l>want die arbiters deelen mede tsijn nu die manieren</l>
						<l>dan seijt de een / habet multas vacas wilt hem doch wat vieren</l>
						<l>ille non est dativi casus tamen dives sijt verbeden</l>
						<l>accipe totum weest hem toch wat goedertieren</l>
						<l>dan gaense hem bestieren // tsijn nu de seeden</l>
						<l>maer sij en doent niet die hier te lant regieren</l>
						<l>want sij woonen al verde in persen off meden</l>
						<l>daerom suldij dees pijnijghen deur al haer leden</l>
						<l>Pastoren vijsicureijten dees ontrouwe haerders</l>
						<l>dees siel bewaerders die de schapen sijn bevolen</l>
						<l>tsijn nu gheen huerlingen maer schadt vergaerders</l>
						<l>want sij geven gelt toe wadt baettet verswegen</l>
						<l>tis slechs om die profijten maer dit geschiet in polen</l>
						<l>ghij siet wel datse hier geen pastorijen verpachten</l>
						<l>sij hebbender som drie // vier al is dat de schapen dolen</l>
						<l>werdense van den wolff gestolen // sij grijpen nae die vachten</l>
						<l>oock en suldij dese biechtvaers niet verachten</l>
						<l>die nae de penninghen wachten // en nae groote bespreecken</l>
						<l>die quade stercken en haer boosheijt versachten</l>
						<l>teijckent oock deese predicanten die dwalingen preecken</l>
						<l>en dees clapachtige memorije papen met meerder gebreeck</l>
						<l>die om haer baet als wouwen inden kerck gaen gaepen</l>
						<l>om cappelrijen te crijgen dit sijn de treecken</l>
						<l>en oock deese wellustige outaer paepen</l>
						<l>met dees clooster luijden diet al in raepen</l>
						<l>datse mogen schraepen // dees monnicken en begijnnen</l>
						<l>dees nonnen die gaern lecker eeten ende lang slaepen</l>
						<l>die en sijn nergent nae so heijlich als sij schijnnen</l>
						<l>clop susters die van ijpocrijtschap verdwijnen</l>
						<l>pijlaer bijters matsleepsters die hem selffs behaegen</l>
						<l>diemen met haer aensicht wel sielen soude pijnen</l>
						<l>dees suldij al voeren inde helsche vlaegen</l>
						<l>dees coorsangers die alle daegen</l>
						<l>loopen en Jaegen // uuijt en in de taverne</l>
						<l>die besieckt sijn met sint amfraes plaegen</l>
						<l>so datse dick int slick leggen dees bachuijs dienaeren</l>
						<l>gelijck oft eendeel ontijdige verckens waeren</l>
						<l>lollen als kaeters maer als hem wert geschoncken / ijet</l>
						<l>loopen sij nae den kerck anders loopen sijder niet gaeren</l>
						<l>en beginnen godt daer te singen een droncken Liet</l>
						<l>voochdijen van kercken weesen en armen diemen proncken // siet</l>
						<l>getijmeesters gasthuijs en siecke meesters wilt me schrijven</l>
						<l>Dees cloestenaers en wert daer op gestoncken / niet</l>
						<l>die dagelijck spelen met ronde schijven</l>
						<l>Teijckent mede wadt spel dees groote meesters bedrijven</l>
						<l>als stathouders ruwaerden presidenten sofforeijnnen</l>
						<l>die uuijt den blauwen sack hem selffs gerijven</l>
						<l>raetsheeren ampmannen drossaeten casteleijnen</l>
						<l>provoosten meijers hopmannen cappiteijnen</l>
						<l>die excijsen tollen ende imposten opsetten</l>
						<l>tot belastinge der gemeenten groot met den cleijnen</l>
						<l>en dit onder dexel van noot ende schijnende wetten</l>
						<l>voort u hovelinghen banroetsen dees groote caddetten</l>
						<l>wilt op dees smal eelingen letten die int lant seer veel // sijn</l>
						<l>en hem int hoochsten verheffen dees gierige fretten</l>
						<l>Jae sij willen nu die overheijt vant tlant geheel // sijn.</l>
						<l>want daer en mach nu geen voochdij officie off casteel // sijn.</l>
						<l>daer sijn een hoop beroijde eelinge teegen.</l>
						<l>al sijn sij van keijenburch alse slechs van geboort eel // sijn</l>
						<l>sij moeten regieren wat baettet versweegen</l>
						<l>waer sijn haer edele wercken doch ingelegen</l>
						<l>int pomposich plegen // dobbelen drincken een hoer // Jaegen</l>
						<l>hebben sij haer Leenen daer eerst op vercregen</l>
						<l>dat sij sullen / bondt / fluweel / sijde / dammast op schoer /
							draegen</l>
						<l>wat baet doense / dan dat sij den armen boer plaegen</l>
						<l>daer sij souden alst noot is met den lantsheer int velt // sijn</l>
						<l>waer sij willen heur Lijff niet in sulck roemoer // waegen</l>
						<l>salment tlant beschermen so moetet met der boeren gelt // sijn.</l>
						<l>Voort schouten bailliuwen die vanden conimck gestelt // sijn</l>
						<l>welcken nu als gieren donnoselen verduwen</l>
						<l>en voor beschermers der goeden nu willen getelt // sijn</l>
						<l>wie in huer handen compt die mach wel gruwen</l>
						<l>princepael donnoselen wertet meest verguwen</l>
						<l>wije hier geen schult toe en heeft die en trecxt hem niet aen</l>
						<l>al souden sij wadt versieren oft oude wrocken vernuwen</l>
						<l>heeft haest schult die wadt mach verliesen wij sient plaen</l>
						<l>maer heeft ijemant een dootslach off capitael feijt gedaen</l>
						<l>daer connen dees wel voor remissen off pardoen voor impetreren</l>
						<l>om dit / doen sij / so en laetense sulcks deurt tlant gaen</l>
						<l>want sij moeten selffs tadvijs geven dats pracktiseren</l>
						<l>hier mede sij heur halve pacht wel conquesteren</l>
						<l>sij verbien tapprenderen / heur dienaers den quaeden</l>
						<l>die cost en moeijt is schier so groot van dees texcusteren</l>
						<l>als tgunt dat dit hem in rekening mach comen te staeden</l>
						<l>wadt behoeven sij met dees moeijt dan te sijn belaeden</l>
						<l>tis veel mackelijcker een boer deur sijn buijdel te rijen.</l>
						<l>Wie straft / nu knevelen straetschenden off sulcke misdaeden</l>
						<l>dus compt datmen geen weegen mogen reijsen off lijen</l>
						<l>maer dit beurt eeven wel meest al in turkijen</l>
						<l>off in moscovien // daermen sulckx nu doet</l>
						<l>Raetsheeren leenmannen die ons dickmaels verblijen</l>
						<l>dees sal ick om haer abelheijt stellen inden helschen gloet</l>
						<l>diet vonnisse wijsen uuijt een gierich hart verwoet</l>
						<l>sij wijsen en geven raet en daet met sijn aencleven</l>
						<l>compter dan een boerman een schamelen bloet</l>
						<l>die uuijt een vrij gemoet een vadt botters mach geven</l>
						<l>en vraecht mijn heer raet die seijt daer is veel bedreven</l>
						<l>tgaet boven schreven // tlijff is gants verbeurt</l>
						<l>deese saecke moet aen mijn en noch een leenman sijn gebleven</l>
						<l>off ghij wert als een misdader swaerlijck geconteilieert</l>
						<l>dofficier hout hem sterck al waer hij gesteurt</l>
						<l>onder des staen sijt saemen hier wel op Let</l>
						<l>dus clooten sij op twee baenen ist quaelijck gekuert</l>
						<l>ende raecken altsaemen in des duijvels net</l>
						<l>burgemeesters reeckenmeesters des hooren inde wet</l>
						<l>die de burgers soude voorstaen wie soude laecken</l>
						<l>deur wien tgemeen welvaren dick wert verplet</l>
						<l>want sij soecken int regieren meest heur eijgen saecken</l>
						<l>elck wil sijn sin volgen siet hoe dat sijt maecken</l>
						<l>dus blijfftet tgemeen welvaeren dickmaels verloren</l>
						<l>ende die nering werdt verdurven wadt baet dat kaecken</l>
						<l>hoe houwen sij dan den eet die sij hebben gesworen</l>
						<l>schepenen wethouders als tuijghen vercoren</l>
						<l>om elck ernstelijck te doen recht en Justitie</l>
						<l>bijsonder weduwen en weesen also wij hooren</l>
						<l>die en doen nu nau ijemant expeditie</l>
						<l>hoe haer somma neefgen spelen wee haerder malitie</l>
						<l>daer van hebben sij te lantwaert groote gebreecken</l>
						<l>maer hier is van dies met alle geen subspitie</l>
						<l>ten waer dat anders ijet merckelijck waer gebleecken</l>
						<l>sij sijn hier te actijff wie soudt versteecken</l>
						<l>want sij vergaeren alle daechs als sijt niet en laeten</l>
						<l>Teeijckent oock mede aenhoort mijn spreecken</l>
						<l>dees pompoese calumnieuse advocaeten</l>
						<l>die tvolck tgelt uuijt den buijdel ontpraeten</l>
						<l>een ijegelijck connen raeden nae haeren sinnen</l>
						<l>seggende sal icker in dienen so en wilttet niet Laeten</l>
						<l>ghij en compt int recht want ghij moetet winnen</l>
						<l>sij en Laeten niemant ongetroost van buijten off van binnen</l>
						<l>so connen sij menigen burger ende boer // raen</l>
						<l>also Lang sij tgelt hebben twelck sij beminnen</l>
						<l>dan Laeten sij hem naeloopen en sien hem overschoer // aen</l>
						<l>Ghij en moecht schier nau eens over haer vloer // gaen</l>
						<l>die hant moet inde tasse ende den buijdel moet open</l>
						<l>ander seggen sij laet den vraecken boer staen</l>
						<l>hij sal noch wel drie oft vier Jaer achter an lopen</l>
						<l>dees proccureurs en taelluijden daer de duijvels op nopen</l>
						<l>heur lichticheijt en ontrouwheijt is elck openbaer</l>
						<l>die de partijen Jaer en dach achter aen laeten lopen</l>
						<l>sonder naer haer saecken eens te sien ick segs u claer</l>
						<l>als die boer dan compt seijt dan sijt ghij daer</l>
						<l>Jan dirrickz ick moet u wellecom heeten</l>
						<l>ick heb terstont u saecke in mijn handt gehadt Jae ick voowaer</l>
						<l>u proces staet schoon hoort mijn vermeten</l>
						<l>brengt slechs gelt ten dient niet vergeten</l>
						<l>Jae al is sack en stucken altemael te soecken</l>
						<l>sulcks datmense onder hondert sacken niet en weten</l>
						<l>te vinden / noch in hoornnen ofte hoecken</l>
						<l>deese deurwaerders daer die boeren nu op vloecken</l>
						<l>die sullen noch duijvels aersgadt veegen</l>
						<l>wiens schelmerij niet te schrijven is in hondert boecken</l>
						<l>men hoortse te hangen aen boomen in allen wegen</l>
						<l>notarisschen secretarissen ter plichticheijt genegen</l>
						<l>griffiers tresoriers pensonarissen wilt mee in schrijven</l>
						<l>roedragers bos dragers penlickers tracteert mee te degen</l>
						<l>tollenaers excijs pachters die mee wonder bedrijven</l>
						<l>rentemeesters dijckgraven die hem selffs connen gerijven</l>
						<l>mergengelt en thiendepenninckgaerders wilt niet versuijmen</l>
						<l>die menighen prachel vinnen tot haerder verstijven</l>
						<l>en deurt innemen en uuijtgeven besmetten haer duijmen</l>
						<l>sij en schietender niet in dit sijn die costuijmmen</l>
						<l>alle diensten sijn smerich elck wil genieten</l>
						<l>tgemeen Lant draecht die cost dit mach wel ruijmen</l>
						<l>so dat de groote poelen inde cleijnen vlieten</l>
						<l>sarganten dieffleijders ofte hoemense hieten</l>
						<l>dan van tquade aes Leven ick seght u goet ront</l>
						<l>heijmelijcke wroegers diemen behoort te hangen aen sprieten</l>
						<l>nachtschouten voert mee in der hellen gront</l>
						<l>en deese gierige wracken met giericheijt deurwont</l>
						<l>die sal ick noch met dat helsche laff // laven</l>
						<l>en niet en dencken dan om haer eijghen mont</l>
						<l>sslachtende den rijcken man die noijt en gaff // gaven</l>
						<l>hoe sal ick dees christenen noch int helsche graff // graeven</l>
						<l>die opten naem die sij draegen alleen betrouwen // nu</l>
						<l>en arger dan turcken daegelijcks haer draff // draeven</l>
						<l>al draegen sij tevangelium in de mouwen // nu</l>
						<l>wie sou mijn dit ghemeen volck connen onthouwen // nu</l>
						<l>haer iij ijdel woorden en wercken mach mijn verblijen</l>
						<l>ten is niet dan opt tsant daer elck op gaet bouwen // nu.</l>
						<l>tsij mans off vrouwen // nu sij sijn vol pertijen</l>
						<l>deen seg ick gaet benijen // en bestrijen.</l>
						<l>tis al vol herezijen dus set die hel wijt open</l>
						<l>soeckt onder tgemeen volck mee sonder vermijen</l>
						<l>ghij sulter bedroch in vinden ontallick bij hoopen</l>
						<l>Als coren copers die dick haer eijgen coorn op coopen</l>
						<l>al en wilt nu niet noopen // dat doet godts seegen</l>
						<l>men sietse wel in steen en dorpen rijen en loopen</l>
						<l>en coopent op eert compt off gewassen is te deghen</l>
						<l>sij maecken een buijdel wie isser tegen</l>
						<l>het sijn doude plegen // alsomen wel sien</l>
						<l>wat baet dat den armen ten swaersten weegen</l>
						<l>sij gauderender tsomplecken off diet sou verbien</l>
						<l>wie darff nu spreecken voort profijt vande schamele Lien</l>
						<l>en mogen dees dieven nu niet wel vollen haer sacken</l>
						<l>backers copen die semel bij Lasten alsomen wel sien</l>
						<l>die sij met omgans coorn int broet gaen backen</l>
						<l>brouwers die vijff schellings bier geven voor veertich placken</l>
						<l>daer sij tvolck me verlacken // met macht sijn // blijcken</l>
						<l>haer bierslijters onderwoeckeren hoordij wel ghij quacken</l>
						<l>so siensij dan vast ende en mogen niet wijcken</l>
						<l>so geeft hij hem tbier so dier als hij wil dit sijn // pracktijcken</l>
						<l>hoe sal ickse noch pijnen in dat helsche vier // wel</l>
						<l>alser dan comen dees arme borstel</l>
						<l>die vercoopense enckel biers borstel voor borstel vant dubbelt bier //
							wel</l>
						<l>biertappers weten nu mee van tbrouwen die maenier // wel</l>
						<l>wadt zij mee sonder bostel ofte petgallich dick brouwen // nu</l>
						<l>en schrijven met een dubbelt crijt / sij doent oock hier // wel</l>
						<l>voor men dubbel school en achter bordeel houwen // nu</l>
						<l>hoe die calis vaerders rekening doen / machmen aenschouwen // nu</l>
						<l>die met ander Luij gelt uuijt vaeren en laetent thaer thuijs blijven</l>
						<l>parsmeesters en sijn niet wel te betrouwen // nu</l>
						<l>die met den porsen gelt haer eijgen coopmanschap verstijven</l>
						<l>trapenierders die de aerde wol / conden onder die fijnen wol wrijven</l>
						<l>waer deur sij beclijven // dat sij niet int verhaeren // vaeren</l>
						<l>die welcken heur wevers om te weven dick bekijven</l>
						<l>som willen uuijt een laecken twee off drie pont gaeren // spaeren</l>
						<l>ick wilse om heur fraije dieverij bij mijn dienaeren // paeren</l>
						<l>want sij sijn valsch ende Loos in haer hanteringe</l>
						<l>het sijn nu aerdiger dieven dant int voorleen Jaeren // waeren</l>
						<l>ten hiet even wel niet langer so maer practiseringe</l>
						<l>molenaers sijn mee diefachtich in haer neringe</l>
						<l>die bij ander luijden coorn haer verckens meesten</l>
						<l>heur coorn eijerkens gelden wel dit is studeringe</l>
						<l>en sij hebben veeltijts die vetste paerden en beesten</l>
						<l>deese laeckencoopers sijn mee als subtijle geesten</l>
						<l>die ongecrompen laecken voor gecrompen slijten</l>
						<l>en setten raemen binnens / huijs daer sij tlaecken op Leesten</l>
						<l>tbrengt hem proffijt an al ist dat sijder darmen mee beschijten</l>
						<l>soude ick die linnelaecken coopers al haer gebreecken verwijten</l>
						<l>ken sout in drie daegen niet connen vertellen</l>
						<l>sij verderven die neeringe wie machet spijten</l>
						<l>haer bedroch voordert seer tproffijt der hellen.</l>
						<l>Comens die slimste onder ende tbesten boven stellen</l>
						<l>die connen goe soffraen van witte ouwe rijs // maecken</l>
						<l>die sij daer onder mengen dees valsche gesellen</l>
						<l>sij sullen met haer vals wegen in des duijvels prijs // raecken</l>
						<l>wie sou dimpost maenders ende pachters van decxsijs // laecken</l>
						<l>wiens boossheijt te groot is hier te seggen // nu</l>
						<l>dees sullen eeuwich thelsche affgrijss / smaecken</l>
						<l>dus en mach ick Ju Luijden haer booscheijt niet te vollen vuijtleggen //
							nu</l>
						<l>weerdeijns al ist drooch weer sij houwent in dreggen // nu</l>
						<l>om haer gemachk al gaetet die gemeente tegen</l>
						<l>brootwegers crijgen thuijs leckere weggen // nu</l>
						<l>om deur die vinger te sien wadt baetet verswegen</l>
						<l>bierpeijlders croongeltjaegers die Jichte dregen</l>
						<l>waer deur sij niet te degen // die maet werderen</l>
						<l>schoenmaeckers die mettet Leer valscheijt plegen</l>
						<l>vleijshouwers die schapen vleijsch vercoopen voor weren</l>
						<l>noch comen dees vleijshouwers aerdich practiseeren</l>
						<l>waerom ickse moet eeren / als die voor mijn vercoren // sijn</l>
						<l>die de francijnmaeckers vercopen daer veel op verteeren</l>
						<l>die vellen vande calveren eer die gebooren // sijn</l>
						<l>daer somtijts drie off vier gulden off te vooren // sijn</l>
						<l>dees can dees practesijns wel in mijn net // mijnen</l>
						<l>en oock dees ossenweijers die in practijcken doctooren // sijn</l>
						<l>die connen met draijen vant hooft maecken dat de ossen vet //
							schijnen</l>
						<l>tis dan al vet datmen tast dees sullen te met // quijnen</l>
						<l>timmerluij metselaers connen wel bij den dach // wercken</l>
						<l>maer alst hoopwerck is connen sijt bet // pijnen</l>
						<l>sij besorgen elck na sijn gelt somen mach // mercken</l>
						<l>schrijnwerckers hoe seer sij snercken</l>
						<l>tconnen tvolck wel met lichtwerck en quaet hout bestieren</l>
						<l>in dachuer futselen sij als geleerde clercken</l>
						<l>dus voertse inden affgront ghij helsche dieren</l>
						<l>dees scheepmaeckers weeten van brootdronckenschap hij sij wellen /
							tieren</l>
						<l>sij loopen en sweeren // tgaet boven schreven</l>
						<l>den teerstock int vuijhout sij niet en vieren</l>
						<l>al wert den schipper bedorven wadt Leijt daer an bedreven</l>
						<l>medecijns churguijns met al dier aencleven</l>
						<l>versuijmen menijch mensch haer leven // en haer gesonde leen</l>
						<l>daer hem geen schelling aff en compt moet men hem een croon geven</l>
						<l>sij hebben meest bachuijs verheven // in allen steen</l>
						<l>dese smits die welcke dat quaet ijser smeen</l>
						<l>en vercopent voor nieuw ick en wilt niet heelen</l>
						<l>dese Leijdeckers groot ende cleen.</l>
						<l>die opt dack int sonneken dick leggen en speelen</l>
						<l>maer hoe sijt riet en cleij reeckenen mach mij niet vervelen</l>
						<l>daerom sullen sij noch duijvels eersgadt lecken</l>
						<l>cuijpers en hebben oock groote wije keelen</l>
						<l>dat doet die brouwers haer bier niet veel strecken</l>
						<l>wollewevers die haer met dieverij bevlecken</l>
						<l>stoeldraijers sackendraegers die den tulpot beminnen</l>
						<l/>
						<l>Houtsaegers sijn eendeel lichte vogels tallen plecken</l>
						<l>sij verdrincken som so veel als sij winnen</l>
						<l>wielmaeckers bloockemaeckers diemen niet so trouw en vinnen</l>
						<l>al gingen sijt haer in voorleden Jaeren beroemen</l>
						<l>houtcoopers slocken de scheepmaeckers binnen</l>
						<l>so dat som vande scheepmaeckers tuijtkercken coemen</l>
						<l>ghij en sout mij niet veel groote schippers noemen</l>
						<l>off ick seg dat sijt steelen al waert dat sij hier algelijck //
							waeren</l>
						<l>sij hebben die matschudding tot haerder vroemen</l>
						<l>so datse heur reders bijster en hem selffs rijck // vaeren</l>
						<l>wisselaers financiers banckiers dit tgoet met practijck // gaeren</l>
						<l>goutsmeen tinnegieters die valschelijck assaijen</l>
						<l>dees suldij tsaemen tottet eeuwich versijck // spaeren</l>
						<l>placsalvers die meest niet dan leugenen craijen</l>
						<l>coperslaegers die voor nieuw cooper tvolck met out paijen</l>
						<l>dese Larijcatten die so mennighen onnutten clap // clappen</l>
						<l>brousters wrinxsters dees wijste gaijen</l>
						<l>wijntappers die tvolck dick uuijt eenen verkeerden tap // tappen</l>
						<l>hopcoopers connen die brouwers wel mede met een sotscap // cappen</l>
						<l>met heur valsche hop dus sullen sij noch in mijn kaecken // blaecken</l>
						<l>slepers meters die mennich onnutten snap // snappen</l>
						<l>tsluijt somtijts so veel ofter een deel quaecken // spraecken</l>
						<l>snijers die voor hem selffs hoosen / van anderluij laecken // maecken</l>
						<l>dies ickse met ander dieven wel verhoogen // mach</l>
						<l>tcompt hen selffs thuijs dus connen sij wel aent tlaecken // raecken</l>
						<l>noch en steelen sijt niet meer / dan in haer oogen // mach</l>
						<l>heeckelsters kempsters somen wel betogen // mach</l>
						<l>sijn quae clappeijen die gaern over een tant wercken</l>
						<l>sij weeten van elcks een dat daer om ickse wel voogen // mach</l>
						<l>en kennen niet eens op haer eijgen schant // mercken</l>
						<l>met schilders glaesmaeckers beeltsnijers ist mee vant vercken</l>
						<l>die met heur fantasijen tvolck stellen die vuijcken</l>
						<l>velledelers die so veel van haer hant snercken</l>
						<l>drincken so droncken dat sij hem die vellen laeten ontduijcken</l>
						<l>keurmeesters connen nu list gebruijcken</l>
						<l>die aent tkoeijen vleijsch ruijcken / oft een tuchtich beest is</l>
						<l>dan steecken sij met die hant / indeen sij / off int dun / van de
							buijcken</l>
						<l>daer sij aen sien off de koe calff draecht daer die vleijshouwer off
							bevreest // is</l>
						<l>maer hoe sijt vuijl oft schouwen schoon dat dunck mij dat meest // is
							/</l>
						<l>om theijlighe laff dit sal seer tot onser baet // baeten</l>
						<l>dus machmen wel seggen dat haer dingen niet waerdigh een veest // is
							/</l>
						<l>als niemant bekeurende dan die sij met eenen grooten haet // haeten</l>
						<l>appelcoopsters sullen haer dieverij veels te laet // laeten</l>
						<l>diet volck met meeten en weegen connen neerstelijck bedriegen</l>
						<l>al wegen sij valschelijck sij connen wel eenen praet // praeten</l>
						<l>om een duijtwers waers sullen sij wel thien leugenen liegen</l>
						<l>apteeckers cruijeniers connen tvolck met beuselingen // wiegen</l>
						<l>die tvolck leugenen en leuren vercopen dat van straet vergaert // is</l>
						<l>hoe sal met sielen ter hellen vliegen /</l>
						<l>Want sij geven voor stuijver dat geen penninck waert // is</l>
						<l>lombaerden wouckenaers daer den duijvel off vervaert // is</l>
						<l>sullen hem noch aen duijvels aersgadt veegen</l>
						<l>wiens groote wouckerije in de hel vermaert // is</l>
						<l>so datse steden verderft wadt baetet versweegen</l>
						<l>suijvel coopers tot alle fockerij genegen</l>
						<l>diet suijvel te degen // thuijs sleepen bij hoopen</l>
						<l>en vriessche botter voor hollantsche wegen</l>
						<l>en met voorcopen alle die landen door loopen</l>
						<l>vischwijven die veeltijts versche visch uuijt doen roopen</l>
						<l>al ist datse drie off vier daegen inde been bend gelegen // heeft</l>
						<l>uuijtdreechsters die hem nu meest bedroopen</l>
						<l>datse coopers // van die gheen diet qualijck gecreegen // heeft</l>
						<l>droochscheerders die in valscheijt nae sijn oude pleegen // leeft</l>
						<l>anslaegers vellewasschers die heur welvaeren verdrincken</l>
						<l>die mandemaeckers en seijlmaeckers die tlavoijt te degen // geeft</l>
						<l>speckwijven vogelteeven die haar cleeren van vetticheijt blincken</l>
						<l>knijncoopers die knijnen en vogels vercoopen die stincken</l>
						<l>messemaeckers harnisvegers die tegent oorloch verfroeijen</l>
						<l>waegeraers schuijte boeven dees slimme bincken</l>
						<l>naijsters spinsters nopsters sijn een deel lichte koeijen</l>
						<l>vollers die tsomers haer winst verpoeijen</l>
						<l>en swinters Loopen schoeijen // om den ouwen</l>
						<l>binnenlansvaerders soutcoopers diet spel vermoeijen</l>
						<l>linnewevers machmen tgaeren niet wel betrouwen</l>
						<l>steenhouwers pottebackers wilt mee onthouwen</l>
						<l>seepsieders Olijslaegers wilt mee verclicken</l>
						<l>bontwerckers pelsers leer touwers die valschelijck touwen</l>
						<l>en dees turffvoerders wil ick meer opmicken</l>
						<l>die welcke so bedriechgelijck den turff schicken</l>
						<l>die best uuijtpicken // die leggen sij boven</l>
						<l>turffdregers volsters die den tulpot licken</l>
						<l>en verteerent met slicken // dat sij winnen met sloven</l>
						<l>den coopman machmen niet langer geloven</l>
						<l>harinckpackers vispackers hebben vremde kuijren</l>
						<l>stierluijden wilt mee inde hel vertoven</l>
						<l>want sij steelen van heur reders tot allen uuren</l>
						<l>boeren twisten vast tegens haer gebueren</l>
						<l>deen dander tlant onderhueren // dan mogen sijt niet betaelen</l>
						<l>twelck den armen dick moeten besueren</l>
						<l>want sij weeten de huer uijtet suijvel niet te haelen</l>
						<l>schrijft dese vischers mede sonder faelen</l>
						<l>die steelwijs visschen met anderluij netten</l>
						<l>heijmelijcke boerdeel houwers sal ick inde hel doen daelen</l>
						<l>die goeijluij kinderen bij wijffs mans setten</l>
						<l>roffsters coppelsters wilt mee op Letten</l>
						<l>die goeijluij kinderen verraen wilt hier nae Loeren</l>
						<l>om een nieuwe keurs mouween off sletten</l>
						<l>dees suldij altsaemen ter hellen voeren</l>
						<l>dees dortse maechden dees heijmelijcke hoeren</l>
						<l/>
						<l>Die veel rumoeren // in een stede verwecken</l>
						<l>en willen al voor maechden deurgaen men moetse niet roeren</l>
						<l>al laeten sij haer somtijts wel in een heuckgen streecken</l>
						<l>clappers clappeijen dees fenijnde becken</l>
						<l>die niet dan achterclap vande Luijden spreecken</l>
						<l>en willen heur boossheijt met een ander decken</l>
						<l>sij vergeten die vlecken // van heur selffs gebreecken</l>
						<l>dees vrouwen die nu vol pomposicheijt steecken</l>
						<l>moeten ses ellen laeckens tot een tabbaert geheel // hebben</l>
						<l>datse om ende om dubbelt compt wat vreemder treecken</l>
						<l>ist mouwen ist clet sij moetent al van fluweel // hebben.</l>
						<l>saijecamelot weerschijn mach nu geen deel // hebben</l>
						<l>dienstmaechden die niet veel // hebben draegent hier wel op let</l>
						<l>een halsdoeck met dubbelde lubben moeten sij om haer keel // hebben</l>
						<l>so hooch datter thooft met ooren gans in steeckt met paerlen beset</l>
						<l>die slippen van die doeck staen om hooch opt schouderen gespelt aent
							clett</l>
						<l>so staetse voor wijt open en grijnst als een wan</l>
						<l>al en staet dat niet maechdelijck het hoort te bedt</l>
						<l>wrongen in de doeck om de huijff deur te sien siet dit malle goet /
							aen</l>
						<l>dit doense al om te comen onder den man</l>
						<l>een hooch voorhooft te crijgen sij nu List gebruijcken</l>
						<l>met een pocklap trecken sij nu het ouwe haer daer daer van</l>
						<l>daer leggen sij dan vlechten van anderluij haer dat heetmen pruijcken</l>
						<l>dat leijt en crult so wilt een man mach brueck op Luijcken</l>
						<l>dus gaen die cackjoffers haer nu vercieren</l>
						<l>stinckende van hoveerdije men macht wel ruijcken</l>
						<l>met fortigaelen in haer kuers off coel cousens dit sijn die manieren</l>
						<l>daer staettet tlijff als een clock quaet om bestieren</l>
						<l>al droegen sij de tonne alle daegen</l>
						<l>als ghij int heijmelijck bij haer compt en behoetfse niet te vieren</l>
						<l>want daer isser som die so gaern onder Laegen</l>
						<l>wie sou die hoverdij van die mans oft vrijers gewaegen</l>
						<l>dus moet ick Jaegen int helsche codt</l>
						<l>want tis al damast datmen nu draegen</l>
						<l>dan hebben sij craegen // van drie oft vier gulden ten is geen spot</l>
						<l>tmoet al gevooert sijn met sije fluweel carmesije off camelot</l>
						<l>een paer hoosen van drie pont vlaems besiet dees pronckers</l>
						<l>tsilver hangt aent trappier en poeijngaerts al waert snot</l>
						<l>schrijft dese Jonge conventualen dees straet Jonckers</l>
						<l>die daer Loopen bij donckers / snachts en ontijen sluijpen</l>
						<l>so datse geacht werden met den dronckers</l>
						<l>die niet anders en doen dan sitten en suijppen</l>
						<l>alle smoorpotten om wroeten slachten de ruijppen</l>
						<l>connen sij dan een eerlijcke dochter een goet mans kint becruijppen</l>
						<l>dan ist al heel fraij dus houwen wij geregisters</l>
						<l>dese stoep Joffers hae gaense som cuijpen</l>
						<l>dese venus kinderen deese ondieve vrijsters</l>
						<l>sij en weeten niet hoe sij gaen willen de slicklijsters</l>
						<l>daer sitten sij verciert als goddinnen ecxelent</l>
						<l>thaer op pruijcken gesnort besiet dese kolrijsters</l>
						<l>al staet het wesen wadt hoerachtich het laet proper en gent</l>
						<l>dan weten sij de vrijers te beclappen die daer sijn ontrent</l>
						<l>compter dan een vent // die haer wil vrijen</l>
						<l>ist een heckspringer die van tharnis ruijckt die is pertinent</l>
						<l>anders ist laet den platbroeck staen besien</l>
						<l>al ist datse hem somtijts schoone woorden bien</l>
						<l>sij nement gans niet maer setten hem schraege</l>
						<l>maer ick sie daer wonder bij nacht affgeschien</l>
						<l>dat sij haer laten vellen in een hoeckgen en vallen omlaege</l>
						<l>dees veruwers bruijcken haer list alle daege</l>
						<l>hangen tlaecken inden roock op dattet sou blau schijnen</l>
						<l>clapten ick vande verubetten al dat ick saege</l>
						<l>ick soude beschamen dees practijsijnen</l>
						<l>vergeet oock niet desen droncken swijnen</l>
						<l>die de besten wijnen // daegelijcks sweligen</l>
						<l>alle daech even droncken so datse quijnen</l>
						<l>en geheel verdwijnen // gelijck verdorde telligen</l>
						<l>oock dese bierbuijcken die als verwesen welligen</l>
						<l>met grooter naerste heur selvigen plaegen</l>
						<l>die sulckx niet en is en darft hem niet belligen</l>
						<l>dit sijn duijvels martelaers hoort mijn gewaegen</l>
						<l>dees veel / luij / en speelluij mijn oock wel behaegen</l>
						<l>die sullen al noch claegen // en eeuwich suchten</l>
						<l>wanneer sij sullen voelen haer consientie kaenen</l>
						<l>en voor die helsche vlaegen // beginnen te duchten</l>
						<l>dus moechdij elck sijn gelooff sijen aen sijn vruchten</l>
						<l>hier mee willent wij besluijten hoort mijn gesellen</l>
						<l>roert alle u aersgadt so clincken die bellen</l>
					</sp>
					<p>finis: / lanck / : 600 / en / : 15 / Regulen /</p>
					<p>G T B</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
