<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000218" xml:lang="dut">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title type="main">Baeto</title>
			<title type="sub">of Oorsprong der Hollanderen</title>
			<author>
				<persName>
					<forename>Pieter Corneliszoon</forename>
					<surname>Hooft</surname>
				</persName>
				<idno type="wikidata">Q10914484</idno>
				<idno type="pnd"/>
			</author>
		</titleStmt>
		<publicationStmt>
			<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
			<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
			<availability>
			  <licence>
			  <ab>CC0 1.0</ab>
			  <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
			  </licence>
			</availability>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl type="digitalSource">
				<name>DBNL</name>
				<idno type="URL">https://www.dbnl.org/tekst/hoof001geer05_01/hoof001geer05_01_0008.php</idno>
				<title>Pieter Corneliszoon Hooft, Geeraerdt van Velsen. Baeto, of oorsprong der Hollanderen (ed. H. Duits). Bert Bakker, Amsterdam 2005</title>
				<availability status="free">
					<p>In the public domain.</p>
				</availability>
			</bibl>
			<bibl type="originalSource">
				<title>Pieter Corneliszoon Hooft: Baeto of Oorsprong der Hollanderen. Amsterdam: W.J. Blaeuw, 1626.</title>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<profileDesc>
		<particDesc>
		<listPerson>
				<person sex="MALE" xml:id="baeto">
					<persName>Baeto</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="burgerhart">
					<persName>Burgerhart</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="catmeer">
					<persName>Catmeer</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="circe">
					<persName>Circe</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="hes">
					<persName>Hes</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="luidewijk">
					<persName>Luidewijk</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="medea">
					<persName>Medea</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="ot">
					<persName>Ot</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="penta">
					<persName>Penta</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="proserpina">
					<persName>Proserpina</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="rei-van-joffrouwen">
					<persName>Rei van joffrouwen</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="rei-van-nonnen">
					<persName>Rei van nonnen</persName>
				</person>
				<person sex="MALE" xml:id="rei-van-soldaten">
					<persName>Rei van soldaten</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="rycheldin">
					<persName>Rycheldin</persName>
				</person>
				<person sex="FEMALE" xml:id="zegemond">
					<persName>Zegemond</persName>
				</person>
			</listPerson>
			</particDesc>
		<textClass>
		<keywords>
			  <term type="genreTitle">Tragedy</term>
		</keywords>
		</textClass>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<listChange>
			<change when="2024-04-09">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
		</listChange>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<standOff>
	<listEvent>
		<event type="print" when="1626">
			<desc />
		</event>
		<event type="premiere" when="1626">
			<desc />
		</event>
		<event type="written" when="1617">
			<desc />
		</event>
	</listEvent>
	<listRelation>
		<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata" passive="http://www.wikidata.org/entity/" />
	</listRelation>
</standOff>
<text>
	<front>
		<div type="preface">
			<head>Baeto of Oorsprong der Hollanderen Treurspel</head>


			<head>Inhoud</head>
			<p>Penta, dochter van Finland, tweede gemalin van Catmeer, koning der
			Catten, nu Hessen genaamd, na 't mislukken van verscheide verraderijen,
			aangeleid om den vorst Baeto, voorzoon haars mans, en Rycheldin, zijn
			gemalin, haar stiefsnaar, in 's konings haat en voorts uit den wege te helpen, zich vindende met zwaar vermoeden belast en van ieder mistrouwd,
			en overzulks met vals gelaat voorgeslagen hebbende van vriendschap te
			maken en een dag bestemd om die voor 't altaar des vuurs te bezweren,
			gaat des nachts tevoren, alzo zij een toveres was, met helse geesten te
			rade, om tot haar opzet te geraken en leert een vuur toestellen dat, zekeren tijd uren in de klederen verborgen blijvende, daarna ontsteken zoude
			en dodelijk bevangen allen die 't genaakten.</p>
			<p>De tijd van 't bezweren der vernieuwde vriendschap gekomen zijnde,
			zo spreekt ze den vorsten Baeto en Rycheldin, opdat hun dood een straffe
			Gods schijnende, zij tegelijk om eer en leven kwamen, dusdanig enen eed
			voor:</p>
			<lg>
				<l>oprechte vriendschap zweer ik u van dezer uur,</l>
				<l>of, meen ik 't anders, sla mij 't hels en 't hemels vuur.</l>
			</lg>
			<p>Met welke woorden haar de vorsten niet konden laten te volgen.</p>
			<p>Daarop, gezonden hebbende het helse konstvuur, bezworen in een
			sluier aan gouden toppet, tot Rycheldin en, in enen hoed met vederbos,
			tot Baeto, nevens verzoek dat zij daarmede, haar ter ere, op het avondfeest te zeven uren wilden verschijnen, geviel het juist dat Baeto, verhit op
			de jacht, zo laat uit het veld kwam, dat het vuurwerk aan de pruik van
			Rycheldin ontstak eer hij den hoed had opgezet, en dezelve, daar ze op
			een tafel stond, mede aan brand vliegende, hem arg deed denken toen nu
			Rycheldin dood lag. Waarvan de toveres verwittigd, doet den koning
			boodschappen dat Rycheldin, als meinedig, van hemels vuur verdelgd
			was en Baeto zich even halssterk in wapenen gaf. Zulks Catmeer, door
			haar aanhitsen, beveelt den vorst in verzekering te stellen.</p>
			<p>Baeto, zich besprongen vindende en ongeraden in hechtenis te gaan,
			biedt weer en jaagt 's konings volk tot in 't hof. Voorts, verstaande de
			zake in punt te wezen dat een van beiden nodelijk ruimen moest, zo verkiest hij ballingschap voor 't rijk en wijkt dadelijk met een goed deel des
			adels en der burgerij tot op de landscheiding.</p>
			<p>Aldaar, terwijl hij wat bestaat te rusten, verschijnt hem Rycheldin in
			zijnen slaap, aanwijzende hem voor zijn erfdeel en have enen onbewoonden hoek lands, die nu Holland heet. Dies neemt hij derwaarts zijnen weg
			en, de grenzen der Catten gepasseerd wezende, wordt tot koning gehuld
			van de zijnen en noemt ze Baetauwers, naar zijnen naam.</p>
			<p>Het treurspel begint omtrent middernacht en eindigt met het etmaal.</p>
			<p>Het toneel is 't hof der Catten.</p>

		</div>
			<castList>
				<head>Personaadjen</head>
				<castItem corresp="#baeto">
					<role>Baeto, vorst der Catten</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#rycheldin">
					<role>Rycheldin, Baeto's gemalin</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#catmeer">
					<role>Catmeer, koning der Catten</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#penta">
					<role>Penta, koningin der Catten</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hes">
					<role>Hes, zoontje van Baeto</role>
				</castItem>		
				<castItem corresp="#zegemond">
					<role>Zegemond, papin</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#proserpina">
					<role>Proserpina } geesten</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#medea">
					<role>Medea } geesten</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#circe">
					<role>Circe } geesten</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#luidewijk">
					<role>Luidewijk, heer van 's konings bloede</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#burgerhart">
					<role>Burgerhart, heer van 's konings bloede</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#ot">
					<role>Ot, Finlands jonker</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#rei-van-joffrouwen">
					<role>Rei van joffrouwen</role>
				</castItem>	
				<castItem corresp="#rei-van-nonnen">
					<role>Rei van nonnen</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rei-van-soldaten">
					<role>Rei van soldaten</role>
				</castItem>

			</castList>
	</front>
	<body>
		<div n="1" type="act">
			<div n="1" type="scene">
				<head>Eerste bedrijf</head>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Dus lang onwaardelijk versmaad en op het schotst</l>
					<l>bejegend met de nek, getergd, getreên, getrotst,</l>
					<l>door dwang geduldig, 't leed verkropt met ijdel pratten,</l>
					<l>heb ik, Finlandse vrouw en koningin der Catten.</l>
					<l>Of bromt dat niet genoeg, ik, die voor Pluto stel</l>
					<l>de wetten die 't mij lust, vervoogster van de hel.</l>
					<l>Nu schijnt de minst des volks mij over 't hoofd te wassen,</l>
					<l>maar elks eerbiedigheid men ziet met aandacht passen</l>
					<l>- dies wringt de spijt het hart - op het vervloekte paar,</l>
					<l>de stiefzoon hatelijk en hatelijker snaar.</l>
					<l>En wat ik onderwond tot baat, 't is niet bedegen.</l>
					<l>Wat erger is, mijzelf mijn konsten vielen tegen</l>
					<l>en stonden naar mijn hoofd. Want zo mijn kamerling,</l>
					<l>die van mij opgemaakt, had toegesteld den spring</l>
					<l>waaronder 't was gemeend mijn vijand te beknellen,</l>
					<l>gemard had, tot de twee gevangens aan het mellen</l>
					<l>geraakten door de pijn en brachten in het licht</l>
					<l>hoe Baeto's staan naar 't rijk bij henliên was verdicht</l>
					<l>op zijn verzoek; misschien nu worden ware woorden</l>
					<l>ten hals hem uitgerekt, en ik gedreigd met koorden.</l>
					<l>'t Is euv'ler nog als 't dient. Elk van mij af zich dreit,</l>
					<l>gluurt over dwers, en zwijgt, maar dat 's genoeg gezeid.</l>
					<l>Ik lig te laag en vind mij, laas, van alle zijen</l>
					<l>verlaten en mistrouwd. Wat zal ik dan? Mij vlijen</l>
					<l>tot duiken hangends hoofds en met gebogen nek,</l>
					<l>teneind' ik, opgejukt, een kortswijl schoon verstrekk'</l>
					<l>aan d' opgeblazenheid, neem' aan, met zwichten, 't dreigen,</l>
					<l>en alle trots in dank en alle schimp met neigen?</l>
					<l>'t Waar' best, opdat, indien ik bij mijn man begord,</l>
					<l>een wenselijke vrucht tot mijnen schoot uitstortt',</l>
					<l>de bloem des adels van twee koninklijke struiken</l>
					<l>zich zetten leer' van jongs tot dienen en tot duiken.</l>
					<l>Of, dat men, sterft mijn man en blijf onvruchtbaar ik,</l>
					<l>mij, fraaie koningin, terug naar Finland schikk'</l>
					<l>om, in een barre hoek, schier eenzaam, te verouwen</l>
					<l>en, zonder inkomst van den afkomst, hof te houwen.</l>
					<l>Neen Rycheldin, toen ik u vreê verzoeken liet,</l>
					<l>ik had wat in den zin, maar dat en was het niet.</l>
					<l>Ten daag aanstaande zal mijn tong de vriendschap zweren,</l>
					<l>maar 't onbeëdigd hart zijn opzet niet verkeren.</l>
					<l>Dewijle dat mij dan geen dienst te wachten staat</l>
					<l>van 't menselijk beleid en maar kwaâ toeverlaat,</l>
					<l>- hun suffe bijstand viel, slechts hangend aan 't gelukken -</l>
					<l>zo zal ik al de list des hels te hulpe rukken</l>
					<l>en rijden zo 't geval ten honk door wegen wis,</l>
					<l>of dwingen 't Noodlot ook, indien er Noodlot is.</l>
					<l>Daarom is 't dat ik dus in enigheid mij pijne,</l>
					<l>uit koninklijke koets opstaande, deez' woestijne</l>
					<l>te zoeken barrevoets, bij ontij en bij nacht,</l>
					<l>terwijl mijn grijze man leit van den slaap verkracht</l>
					<l>door mankop in het hoofd en prevelen in d' oren.</l>
					<l>Zelf eunjer kom ik hier om eunjers raad t' aanhoren,</l>
					<l>want dit onzalig dal dat is van aller tijd</l>
					<l>den vijanden des lichts en ongoôn toegewijd.</l>
					<l>Van alle kanten hier verzamelen de kollen</l>
					<l>en voeren slordig veer bij onderaardse pollen,</l>
					<l>bij 't schemeren der maan, als 't op een fluistren gaat,</l>
					<l>en ieder om een hoek van deze bossen slaat.</l>
					<l>Hier, met ontvlochten haar, omgord met slangenkransen,</l>
					<l>men leidt verkeerde lust en averechtse dansen.</l>
					<l>Ter dagvaart komt men hier om in 't gemeen te raên.</l>
					<l>Een ieder heeft zijn stee, daar Ikker bovenaan</l>
					<l>zit rechter van 't beleed in hoogverheven stoelen,</l>
					<l>neemt alle zaken op en iedereens gevoelen,</l>
					<l>maar doet naar zijnen wil. Wie dat hier wordt verdaagd</l>
					<l>der konstgenoten, 't zij dat haar het aardrijk draagt</l>
					<l>of dat zij door de lucht, van enen geest beschreden,</l>
					<l>gevoerd wordt over berg, en dal, en grote steden,</l>
					<l>is 't nodig dat terstond den dagenden verschijn.</l>
					<l>Deez' handvest heeft de plaats van den verboôn Jupijn.</l>
					<l>Doch zulken zoek ik niet, zij zijn mij t' onervaren,</l>
					<l>- het lijf beleeft geen eind van de lerende jaren -</l>
					<l>maar zulken, die besteênd' haar zinnen en haar vlijt</l>
					<l>in 't gronden van de konst, gescheiden uit de tijd,</l>
					<l>waar 't lichaam traag den geest te luttel laat verslimmen,</l>
					<l>op 't euvelst afgerecht zijn bij de bleke schimmen.</l>
					<l>Deez', en al 's afgronds heer zijn ook gebonden met</l>
					<l>hier te verschijnens nood, als een gemene wet.</l>
					<l>Komt voort dan uit het rijk met negen vloên besloten,</l>
					<l>geen eunjers uit den hoop van oneêl bloed gesproten,</l>
					<l>gelijk 't gezelschap dat om nooddruft konst verhuurt,</l>
					<l>wier namen wijder niet bekend zijn als haar buurt,</l>
					<l>maar zulken die geen eeuw de gloor haars roems zal lessen</l>
					<l>en mij gelijk van staat, vorstlijke toveressen.</l>
					<l>Zelf Hecate voor al, rijst uit het helse graf</l>
					<l>met uw bezwalkte kroon en bleken scepterstaf.</l>
					<l>En gij, die levend zwierf van d'een tot d'andre stranden,</l>
					<l>prinses van Kolchos, en verschrikte liên en landen</l>
					<l>met uwe wetenschap, dewelk', in moede gram</l>
					<l>te trotsen of versmaên, nooit vijand wel bekwam.</l>
					<l>En gij, die, met het sap van heftige venijnen,</l>
					<l>o dochter rijk der zon, in wolven, leeuwen, zwijnen</l>
					<l>eertijds verschepte 't volk uit menselijke stal,</l>
					<l>komt in de derde plaats en sluit het heilig tal.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>Hier kom ik, opgeprest door 't vloeken, van benenen</l>
					<l>uit het zwaarmoedig dal en kerker onbeschenen</l>
					<l>van 't helle licht der zon, uit den bedroefden kolk,</l>
					<l>alwaar mijn Pluto streng het tsaagachtige volk</l>
					<l>doet pooplen met zijn stem, ja braafstgewezen riddren,</l>
					<l>gelijk den popelboom zijn blaadren staan en sidderen.</l>
					<l>Wat port u, koningin der Catten, onbemind,</l>
					<l>om mij te storen in het drukste van 't bewind</l>
					<l>en moeilijkheên des rijks, die bezig zat met schiften</l>
					<l>der zielen uit elkaar, die wij daarna bij driften</l>
					<l>- alzo tot elke peen een oord bijzonder is -</l>
					<l>afvaarden, ieder' hoop naar zijn verdoemenis.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Waar blijft Medea?</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Ziet mij hier. Ik, die te zwichten</l>
					<l>voor hel noch hemel placht, gehoorzaam nu uw dichten</l>
					<l>en stel mij aan het recht der plaatsen onderdaan.</l>
					<l>De hemel is 't alleen die zonder wet kan staan.</l>
					<l>Maar d' ijselijke vrees, het ongenadig dwingen,</l>
					<l>de penen overwreed, handhaven onze dingen</l>
					<l>en al den staat der hel. Hierom een ieder past</l>
					<l>te doen hetgeen dat wordt van hogerhand belast.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>En Circe?</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>Hier ben ik, die verleiende de vreemden,</l>
					<l>aan mijne kust verzeild, door buitenweegse beemden</l>
					<l>naar mijn gemarmerd hof, vervuld met schat en pracht,</l>
					<l>gedurig met mijn zang deed galmen over nacht</l>
					<l>de wouden droef van groen en schittren door het blaken</l>
					<l>der toortsen zoet van reuk van onder gulden daken.</l>
					<l>Indien ooit iemand mocht ter wereld munten uit</l>
					<l>in kennisse der kracht van droggen en van kruid,</l>
					<l>van wortelen, van zaad, van waatren, gommen, sappen,</l>
					<l>en die te mengen, naar hun aard en eigenschappen,</l>
					<l>met stenen en met stof, met woorden en met schrift,</l>
					<l>met smettend slangenbloed van allerlei vergift,</l>
					<l>ik ben 't. Daarom, is 't dat u iemand mag gebreken</l>
					<l>in wolf of berenmuil, of borstlig zwoord te steken,</l>
					<l>zo luistert naar mijn raad en andre gaat voorbij.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Helaas, 't geluk en is zo dartel niet met mij</l>
					<l>dat het mij beuren laat om kortswijl wraak te plegen.</l>
					<l>Maar, hebbend' al den hoop van mijn gemeente tegen</l>
					<l>met stiefzoon ende snaar, is 't daar gekomen toe</l>
					<l>dat, als ik mij maar wreek, ik kreun 's mij weinig hoe.</l>
					<l>Zo kies een honger niet en heeft mijn haat onmenslijk,</l>
					<l>dan alle middel, die maar wis is, is mij wenslijk</l>
					<l>om te verdelgen 't paar, dat op mijn ere gaat</l>
					<l>en draaiboomt mij den weg naar mogendheid en staat.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Hitst op des ouden mans gemoed om hen te hindren.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>De vader is verdwaasd en ziet geen leed aan kindren.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>Het ijzer en geweld uw vijand helpt er uit.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Maar open vijandschap de poort voor schade sluit.</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>Zij slaat haar meester en schikt wederzij ter were.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>'t Verraad is trouwer, dat en dient maar enen here.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>Men leg te werke dan de lagen en de list.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>'t Is al geschied, maar al te schendelijk gemist.</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>Zo zal uw vijand dan gewaarschuwd zich wel hoeden.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Ik vind mij om en om bezet met kwaad vermoeden.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Geveinsde vriendschap voeg' uw bittren haat een' slag.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Dit brouw ik en heb dies doen handlen van verdrag.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>'t Wantrouwen eens verwekt, is zwaar in slaap te wiegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>Wie is 't, dien vleijerij en eden niet bedriegen?</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Zo die nog niet bestaan, zet hun schenkaadje bij.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>In volle rusting treedt dus de verraderij.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Ik zie 't, de weg is goed om in 't geloof te raken.</l>
					<l>Maar om mij voorts dit paar behendig kwijt te maken</l>
					<l>met Hes, hun jongen zoon, alzo dat voor noch na</l>
					<l>- hier wacht ik uwen raad - mij zulk een aanslag schâ.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>Gij wist, Medea, met verbloemde valsheids streken,</l>
					<l>u op uw vijand door zijn eigen hand te wreken.</l>
					<l>Zo hielpen Pelias zijn dochters in het graf,</l>
					<l>die hare deeglijkheid uit liefd' den moordsteek gaf</l>
					<l>op ijdel toeverlaat van 't deinzen zijner jaren.</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>In schijn van pais en als begaan om dank te baren,</l>
					<l>ging gij de koning van Korinthe randen aan,</l>
					<l>en 's konings dochter, zo zij zou te trouwen gaan,</l>
					<l>en op één ogenblik hebt haar, bekoord door gaven,</l>
					<l>gedood, gebrand en met den val van 't slot begraven.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Dat is, tot daar toe, schoon. Maar, wie 't gedaan had, bleek.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>En zou het niet? Dat is mijn wit wanneer ik wreek.</l>
					<l>Dat 's harten lekkernij. Geen ding en maakt mij blijder</l>
					<l>als dat, tot spijt en schâ mijns vijands, leer' eenieder</l>
					<l>wie dat Medea zij. Doch zo met u de stond</l>
					<l>en de gelegenheid vereisen zulk een vond</l>
					<l>van schelmerij om uw wraakgierigheid te koelen,</l>
					<l>dat wel uw vijand mag, van waar 't hem komt, gevoelen,</l>
					<l>maar verder niet en blijk' uw onbewijsbre schuld,</l>
					<l>zo luister toe. Uit mij een trek gij leren zult</l>
					<l>van helse schallikheid, zo boos als nooit versierden</l>
					<l>die, in een levend lijf, den vorst des afgronds vierden.</l>
					<l>Maar sinds mijn strenge geest 't belemmerende kleed</l>
					<l>der aardse leden lomp, uitschuddende, versmeet</l>
					<l>en ik nog stadig, om mijn lust ter konst te slissen,</l>
					<l>omwroet al wat er is van de geheimenissen</l>
					<l>der wonderbare leer, is van mij ook doorsnuft</l>
					<l>die onderwindalgeest, dat werkelijk vernuft</l>
					<l>van hem wiens lever, door den gragen gier verslonden,</l>
					<l>stof levert tot zijn pijn en aanheelt tot zijn wonden,</l>
					<l>Prometheus zeg ik. Deez' heeft mij geleerd een vuur</l>
					<l>zo te bereiden, dat het in een kleed, ter uur</l>
					<l>toe die men 't stellen wil, onzichtbaar zich verberge,</l>
					<l>dan blaak' en sla door vlees en been tot in den merge</l>
					<l>op enen ogenblik. Stelt gij schenkaadjen toe,</l>
					<l>voortreffelijk in 't oog. En, daar men 't minst vermoe,</l>
					<l>laat zitten deze pest behendelijk gedoken.</l>
					<l>Voorts om u buiten 's scheuts en t' houden onbesproken,</l>
					<l>dus zult gij 't leggen aan. Zo ras als het verdrag</l>
					<l>geraamd mag wezen, doe verzoeken zeekren dag</l>
					<l>om 't zelve voor 't altaar te vestigen met eden.</l>
					<l>Dan past met enen vloek uw vijand voor te treden,</l>
					<l>vrij roepend op uw hoofd hels vuur en hemels aan,</l>
					<l>indien gij valslijk zwoert. Hetzelve zij gedaan</l>
					<l>van uwe haters ook, opdat zij, na verslagen</l>
					<l>van onvoorzienen brand, verraders name dragen,</l>
					<l>als door der Goden wraak op valsheid achterhaald.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Geen weg zo duister, o Medea, waar gij dwaalt.</l>
					<l>De dag is al gesteld. Zo ras de blanke morgen</l>
					<l>verstoort het rijk der rust en opricht 't rijk der zorgen,</l>
					<l>is het bestemd te gaan met onderlingen mond,</l>
					<l>in 't aangezicht der Goôn, bekrachtigen 't verbond</l>
					<l>der nieuwe vriendschap. Nu schort mij alleen te leren</l>
					<l>'t bereiden van het vuur en gaven te stofferen</l>
					<l>aanminnig en van schijn zo schoon, dat d' achterdocht</l>
					<l>mijns vijands daardoor in bekoring wordt gebrocht.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>De giften staan u licht, daaraan en zal niet letten.</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>Maar 't is, Medee, uw beurt de konst haar bij te zetten.</l>
					<l>Dus de verborgenheên ontsluit en ons bediedt</l>
					<l>te recht van als.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Die zaak is zo geringe niet,</l>
					<l>noch mij hier bij der hand voorzien haar toebehoren.</l>
					<l>De grootste Razernij in haar getergden toren,</l>
					<l>wanneer zij wraak en moord en woede wreedheid brult,</l>
					<l>de blikken openspalkt, de lippen ommekrult,</l>
					<l>zo doet met knarsen 't vuur zij uit haar tanden springen.</l>
					<l>Zorgvuldig kweekt men dat in doeken die 't ontvingen,</l>
					<l>in doeken eens gebrand en tonder van het kleed,</l>
					<l>besmet met hydra's gift, waarmee dat gij verdeed,</l>
					<l>o Deianir', uw man. Nog moet men hebben vonken</l>
					<l>uit Sisyphs keizelsteen, met Pluto's staf geklonken,</l>
					<l>en uit Cocyt gerukt steenkallek ongeslist,</l>
					<l>en zwavel uit het diepst des jammerpoels gevist,</l>
					<l>en van Megaera's toorts in Styx gedoofde kolen.</l>
					<l>Al vuur dat veinzen kan en houden zich verholen.</l>
					<l>Dit moet men roeren en vermengen op zijn maat,</l>
					<l>en lerpen met een wind die snel en scherrep slaat,</l>
					<l>en jagen vlam door vlam totdat zij t' zamen helen</l>
					<l>door tochtig zwoegen van kortaêmde slangenkelen.</l>
					<l>In voorraad heb ik dit vergaderd al bijeen.</l>
					<l>Dus laat het op mij staan, 't en schort maar aan 't bereên.</l>
					<l>Eer dat de zonne komt het middagpunt te naken</l>
					<l>zal ik 't u schikken toe, door enen mijner draken.</l>
					<l>Maar op wat ure wilt gij dat zich 't vuur verbreê?</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>De koning is gezind den ingang van de vreê</l>
					<l>te vieren met banket, om door het heuglijk woelen</l>
					<l>het overschot des haats uit de gemoên te spoelen,</l>
					<l>naar gissing die hij maakt. Beginnen zal dat feest</l>
					<l>wanneer zo dat de zon aan 't dalen zij geweest,</l>
					<l>vier uren over drieën. Dus dunkt mij niet te wachten</l>
					<l>met het ontspringen van het vuurwerk over achten.</l>
					<l>En zo 't ons dan gelukt, te lichter zal geschiên,</l>
					<l>dat het word' voor een straf der Goden aangezien,</l>
					<l>om tegen hunne faam al 's werelds haat te sterken.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Dat neemt gij wel. Ik zal dan op acht uren werken.</l>
				</sp>
				<sp who="#proserpina">
					<speaker>proserpina</speaker>
					<l>Zijt gij voldaan?</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Ik ben 't.</l>
				</sp>
				<sp who="#circe">
					<speaker>circe</speaker>
					<l>'t Is tijd dan ons t' ontslaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#medea">
					<speaker>medea</speaker>
					<l>Zo trekken wij ons weegs te zaam.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Ik laat u gaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Ten laatsten heeft het edel hof</l>
					<l>der brave Catten, hoog van lof,</l>
					<l>gezet zijn moed verbolgen neêr.</l>
					<l>De vader ziet den zoon niet meer</l>
					<l>met achterdochtig' ogen door.</l>
					<l>De zoon en ducht niet langer voor</l>
					<l>des vaders dreigend' ongenâ.</l>
					<l>'t Is tijd eens dat de neve ga</l>
					<l>en smekend grootvaêrs zorgen redt.</l>
					<l>Help Goôn! Wat brengt het tweede bed</l>
					<l>al onrusts en al scheurings in,</l>
					<l>waar een voortreflijk huisgezin</l>
					<l>zich vleien moet als onderdaan</l>
					<l>van heersheid nieuw? Gemeenlijk staan</l>
					<l>de kind'ren ook goe stiefmoêrs duur.</l>
					<l>Maar als zij, met een grimmend vuur,</l>
					<l>door forsen nijd aan 't woên gebracht,</l>
					<l>ontsteken op haar mans geslacht,</l>
					<l>wen leeuw of tijger leed geschiedt,</l>
					<l>en zijn zij zo verbolgen niet.</l>
					<l>Dus kwam te hoof, aan tweên gesplitst,</l>
					<l>in zwang te gaan de zware twist</l>
					<l>die ieder zijde kiezen deê</l>
					<l>en afkeer nemen van de vreê</l>
					<l>de best' en de gemene liên.</l>
					<l>De moeders gosten om te zien</l>
					<l>met deernis en verslegenheid,</l>
					<l>naar 't wit van haar genegenheid.</l>
					<l>Eenieder zag nu komen aan</l>
					<l>inlandsen krijg, bron aller kwaên,</l>
					<l>buur tegen buur, bloed tegen bloed,</l>
					<l>verraad, verrassing, arremoed,</l>
					<l>smaad, ballingschap, aan allen oord</l>
					<l>verwoesting, vangenis en moord.</l>
					<l>Wat zouden menig wees en weeuw,</l>
					<l>o Goôn, bedroeven onze eeuw,</l>
					<l>hing over 't menslijk zaad onvroed</l>
					<l>Uw hart niet bet als 't eigen doet!</l>
					<l>Ons levens tijd spoedt hare baan</l>
					<l>en sukkelt t' genen herberg aan.</l>
					<l>Zij die wel breed zich open doet</l>
					<l>wanneer men haar ziet in 't gemoed,</l>
					<l>is, als men haar van achtren ziet,</l>
					<l>een stip, een ogenblik, een niet.</l>
					<l>Nog pijnt men zich, o blinde keur,</l>
					<l>- en 't moet er af dat het ons beur -</l>
					<l>in plaats van zoet' aanminnigheid,</l>
					<l>te zoeken, met scherpzinnigheid,</l>
					<l>tot eigen kwelling, 's anders kwaad.</l>
					<l>Men voert met statig opzet haat.</l>
					<l>'t Lust om zijn vijand eens te slaan,</l>
					<l>met onlust staag geplaagd te gaan.</l>
					<l>O dwaasheid, zeg mij toch, wanneer</l>
					<l>is 't in een wrijtend hart mooi weer?</l>
					<l>De geest, bewerpend anders kruis,</l>
					<l>vol donders is, vol hagelbuis.</l>
					<l>Zijn stormen zonder pozen zijn.</l>
					<l>Zijn nevels breekt geen zonneschijn.</l>
					<l>Nog korten wij met zulk verdriet</l>
					<l>deez' stip, dit ogenblik, dit niet.</l>
					<l>Gaat heen en vrij uw wreeklust boet</l>
					<l>met stopen van vergoten bloed,</l>
					<l>indien geen zang uw oren vleit</l>
					<l>zozeer als klacht en jammerheid.</l>
					<l>Indien uw neus den amber rijk</l>
					<l>verfoeit bij reuk van vijands lijk,</l>
					<l>indien uw ogen steekt de walg</l>
					<l>van als, behalve rad en galg,</l>
					<l>en nimmermeer uw aêr en zwelt,</l>
					<l>als daar men stroopt 't gedoste veld</l>
					<l>wen 't in zijn volle rijkdom staat,</l>
					<l>en met hoefijzers maalt het zaad,</l>
					<l>of, waar men vossen t'zamen bindt,</l>
					<l>of, met een stokerd van een wind,</l>
					<l>de vlammen door het koren jaagt,</l>
					<l>dat, als gij 't van een toren zaagt,</l>
					<l>verdronken in een zee van brand</l>
					<l>zou liggen al het platteland,</l>
					<l>zo bruist het vuur erdoor en stroomt</l>
					<l>ten laatsten over 't hoog geboomt</l>
					<l>en weidt, met enen veeg, te maal</l>
					<l>'t gewest van dorp en daken kaal.</l>
					<l>Hebt in deez' helsheid uw vermaak,</l>
					<l>maar, vroeg of laat, wacht wederwraak.</l>
					<l>Of nu fortuin de wapens neemt</l>
					<l>partijdig in uw eed, 't is vreemd</l>
					<l>zo eerloos als zij overloopt</l>
					<l>en licht uw eigen benden sloopt</l>
					<l>en doet u zuchten naar de zoen.</l>
					<l>De leeuw die krijgt de muis van doen.</l>
					<l>Wat schepsel heeft zo klein gewald,</l>
					<l>wien kwaad doen grote moeite valt,</l>
					<l>wanneer 't gesteken is van spijt?</l>
					<l>Een worrem neemt tot zijn ontbijt</l>
					<l>het harte van een groot tiran.</l>
					<l>Eén Spaanse vlieg vermoordt een man.</l>
					<l>Zwicht ieder nu voor uw geslacht,</l>
					<l>'t wordt eens verneêrd en uitgelacht.</l>
					<l>En mag men dan zijn haat verhit</l>
					<l>wel laten niet, van lid tot lid,</l>
					<l>als heerlijk goed ten errefdeel?</l>
					<l>Of houden een gehuurde keel,</l>
					<l>die staag, uw leed ophalend, gaap'</l>
					<l>en stoort der wrevelheid haar slaap,</l>
					<l>zo ras maar als zij oge luikt?</l>
					<l>Ik prijs den vorst die zege bruikt</l>
					<l>tot noodweer, en met zulk een maat,</l>
					<l>dat hij bij vijand dank begaat,</l>
					<l>die alle toegedreven leid</l>
					<l>en trots en wederwaardigheid</l>
					<l>kan rustig stellen aan een zij,</l>
					<l>ter liefde van zijn burgerij.</l>
					<l>Met enen prins zo wel geleerd</l>
					<l>heeft nu de Hemel ons vereerd,</l>
					<l>en 't hart van onze koningin</l>
					<l>bestort met vredelijker zin.</l>
					<l>Ach, moeder zonder 't hart genaamd</l>
					<l>te wezen, zich te lelijk schaamt.</l>
					<l>Maar wie zich kwijt in stiefmoers staat</l>
					<l>en niemand onvernoegd en laat,</l>
					<l>met enen zet zij opwaarts streeft</l>
					<l>tot lof die weinig weerga's heeft.</l>
					<l>'k Weet nauw, die heerkracht leiden weids,</l>
					<l>of z' hoeven meer bescheidenheids.</l>
				</sp>
				</div>
			</div>
		<div n="2" type="act">
			<div n="1" type="scene">
				<head>Tweede bedrijf</head>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>'t Zij veel of luttel hun vernuft de mensen slijpen,</l>
					<l>zij vinden dat er meer is dan men kan begrijpen</l>
					<l>en dat er is iets Goeds gewoon te nemen acht,</l>
					<l>met hartelijke zorg, op 't sterfelijk geslacht.</l>
					<l>Oogt op u, gij zult licht bevroeden hoe uw leden</l>
					<l>zo t'zamen zijn gevoegd en op alzulke steden,</l>
					<l>dat, die de macht had en veranderde van plaats</l>
					<l>een lid alleen, hem zoud' berouwen zijnes raads,</l>
					<l>en blijken hoe al 't best', dat zijn verwaand bedillen</l>
					<l>wist uit te rechten, was gemak of maaksel spillen.</l>
					<l>Dus niemands reên voor deez' geschiktheid danken zal</l>
					<l>het ongebonden lot van enig wild geval.</l>
					<l>Nochtans uw Vader, toen Hij u besloot te telen,</l>
					<l>geen overleg en maakt' hoe dat Hij deze delen</l>
					<l>toereden zou van minst tot meest, en zo bekwaam,</l>
					<l>dat geen den and'ren let, zou mogen voegen t' zaam.</l>
					<l>Daar moet dan wezen kracht van wijsheid, die met nader</l>
					<l>goedgunstigheid uw nut bevorder' als uw vader,</l>
					<l>en de gedaant' ontwerp', en zo de stoffe vlij,</l>
					<l>dat het in 't laatst tot dus een meesterstuk gedij.</l>
					<l>Dit 's Godheid. Geen verstand mag dit Verstand bekrijgen,</l>
					<l>tenzij misschien een mens verkeerd wild' heten zwijgen</l>
					<l>zijns harten sterke stem, die luide roept hiervan,</l>
					<l>en dat hij garen zou zijn bozer als hij kan.</l>
					<l>Dies weet mijn toeverzicht geen gissinge te maken,</l>
					<l>dat Godheid immermeer uit het geloof zal raken.</l>
					<l>Want d' ijvrige gemeent' met bidden, brand en rook</l>
					<l>voor Goden vieren zou veeleer ajuin en look,</l>
					<l>als zorgelozelijk verwerpen 't innig tsagen,</l>
					<l>'t welk rekent alle luk voor loon en ramp voor plagen.</l>
					<l>Maar op wat zede dat de Godheid wezen wil</l>
					<l>met eer en lof gediend, hierin is groot verschil</l>
					<l>en schier zo menig volk, zo velerlei gezindheid.</l>
					<l>Wien wijsheid het verstand genezen heeft van blindheid,</l>
					<l>die stemmen overeen, dat geen ding bet gevalt</l>
					<l>aan 't eeuwig Wezen als de deftige gestalt</l>
					<l>van een oprecht gemoed en God niets aangenamers</l>
					<l>heeft als het heilig hol en zuivre binnenkamers</l>
					<l>van vromer borst, waar zich een hart houdt metterwoon</l>
					<l>in d' edel' eerlijkheid der deugden opgezoôn.</l>
					<l>Maar dwaasheid algemeen, slaand' in den wind de reden,</l>
					<l>zoekt God te paaien met een pracht van staatlijkheden.</l>
					<l>'t Welk nutter is nochtans en bet de zinnen schuimt</l>
					<l>als woestheid, die den dienst der Godheid heel verzuimt.</l>
					<l>Doch nademaal men niet komt overeen in dezen,</l>
					<l>hoewel elk heftig houdt zijn zede best te wezen,</l>
					<l>zo kan 't geloof des volks, gegrond op wankle waan,</l>
					<l>wel lichtlijk walen en geraken om te slaan</l>
					<l>door zatheid van het oud', of door het kloek bekleden</l>
					<l>van enig nieuw gebruik, met schijn van beet're reden,</l>
					<l>die list of ijver dicht. In dit deel hangt de staat</l>
					<l>des priesterdoms voorwaar aan enen fijnen draad.</l>
					<l>Nochtans, indien het wil zijn konst te werke stellen,</l>
					<l>het zal, met dezen draad zo teêr, omverre vellen</l>
					<l>de tronen hooggebouwd en standers vast geplant,</l>
					<l>en bruiken tegens 't land de wapens van het land.</l>
					<l>Uit dit bedenken kwam 't in Duitsland, dat er d' ouden</l>
					<l>de kracht des priesterdoms den mannen niet betrouwden,</l>
					<l>maar 't opperste gezag in 't geestlijk stonden toe</l>
					<l>aan 't vrouwlijk zaad, opdat de flauwte van gemoe</l>
					<l>haar mocht ontraên den staat der heerschappij te schaden,</l>
					<l>hetwelk lichtdoenlijkheid een stout hart aan mocht raden.</l>
					<l>De vorsten bovendien, nog niet gerust van geest</l>
					<l>in d' onderpriesters, die men veel uit mannen leest,</l>
					<l>behouden aan zichzelf 't bewijzen der genaden,</l>
					<l>en willen dat zij straf doen over de misdaden,</l>
					<l>zodat van hunner hand geen mense vordring smaakt</l>
					<l>en ieder paap ontzig, maar niemand aanhang maakt.</l>
					<l>Dit rijk houdt dezen voet. 't Naastgoddelijk vermogen</l>
					<l>des konings heeft daarom mij dus hoog opgetogen</l>
					<l>tot zegsvrouw van den zin des Hemels. Dit beleid</l>
					<l>drijf ik, mijn best, naar reên, met d' andre geestlijkheid.</l>
					<l>De goedheên, die zichzelf ons ooit te nut uitdeelden,</l>
					<l>verheffen wij als Goôn, maar eren Z' in geen beelden.</l>
					<l>Want sterflijk hoofd versiert, hoe diep het zich berâ,</l>
					<l>geen maaksel of 't en gaat Hun heerlijkheid te na.</l>
					<l>Ook zijn wij ongewoon, 't geen dat zich niet begrijpen</l>
					<l>van al de wereld laat, in tempels te benijpen,</l>
					<l>maar wijden wel, tot eer der Heiligheên, in 't woud</l>
					<l>een levendige kerk van ongekorven hout,</l>
					<l>'t welk met zijn telgen breed en hemelhoge toppen</l>
					<l>het dartelmakend licht bestaat den weg te stoppen</l>
					<l>en stelt van binnen toe een akelijke dag,</l>
					<l>die 's mensen hart bestelpt met ootmoed en ontzag.</l>
					<l>Wat marmerstenen vloer ook zou zich kunnen roemen</l>
					<l>bij voettappeet van kruid, gespikkeld met haar bloemen?</l>
					<l>Wat wanden rijk vermaald of wat beeldhouwerij,</l>
					<l>wat orde van gebouw is zulke, dat het bij</l>
					<l>een schaduwrijke beemd in majesteit mag halen?</l>
					<l>Al deden porfier, jasp en goud des hemels stralen</l>
					<l>met spiegelgladde glans afstuiten en de zon</l>
					<l>daar, met zijn hel gezicht, geen oog op houden kon,</l>
					<l>wat zou het wezen bij de pijlers der bossaadjen,</l>
					<l>zo rijzig en gekapt met welige pluimaadjen</l>
					<l>van aardigvloeiend lof? Bij stammen nimmer los</l>
					<l>van klimop, geborduurd op groen fluwelen mos?</l>
					<l>Het kostelijke koor zal d' ogen haast vervelen,</l>
					<l>maar nimmermeer het fris der scheemrige priëlen,</l>
					<l>welk', als gij duizendmaal en duizendmaal beziet,</l>
					<l>van duizendmaal aanschouwt op één gestalte niet.</l>
					<l>Want waar gij op kijkt of daar is nieuw groen gesproten,</l>
					<l>of vogel schudt de blaên, of wind verschiet de loten.</l>
					<l>Maar toeft. Hier komt de rei van nonnen die zich spoên,</l>
					<l>met voorbereid gemoed, om offerand te doen</l>
					<l>- in dit bejaarde bos der opgeschoten eiken,</l>
					<l>van welke 's mensen oog de kruin nauw kan bereiken -</l>
					<l>aan de Godin des vuurs. En, volgens de geboôn</l>
					<l>van onzen koning oud, in 't aangezicht der Goôn,</l>
					<l>als t' Hunnen overstaan, en dat Zij 's dragen kundschap,</l>
					<l>te leggen vaste vreed' en stichten trouwe vrundschap,</l>
					<l>waar de gemeent' om wenst, in 't heersende geslacht.</l>
					<l>Komt voort gewijde schaar, eenieder met uw dracht,</l>
					<l>dien gij godvruchtig hebt in handen puur geladen:</l>
					<l>gij met den hamer en gij met de droge bladen,</l>
					<l>gij met het wierookvat, gij met het heilig zout,</l>
					<l>gij met de zoete meed', gij met het vurenhout.</l>
					<l>De goedige Godin des vuurs heeft geen behagen</l>
					<l>in 't reutlen van het bloed der dieren neêrgeslagen</l>
					<l>door het moorddadig woên van scherpe bijl of knijf.</l>
					<l>Het stenen moedeloos in scheên van ziel en lijf,</l>
					<l>en kan in haar gemoed geen heuglijkheid ontsteken,</l>
					<l>maar z' is van aard als liefd', waarbij zij wordt geleken,</l>
					<l>die alles wat er is in goedheid overtreft.</l>
					<l>Om 't altaar dan uw keer doet en haar lof opheft.</l>
				</sp>
				<stage>rei van nonnen, Zegemond, Penta, Rycheldin, Baeto, Catmeer, Hes, Rei van Joffrouwen</stage>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O edelste Godin, geboren alzo ras</l>
					<l>als van dit groot heelal de schets ontworpen was,</l>
					<l>nodig is het dat in schoonheid wijk'</l>
					<l>alles voor uw schoonheid zuiverlijk.</l>
					<l>Niets zo klaar, niets zo braaf, niets zo streng, niets zo fier,</l>
					<l>niets zo blij, niets zo mild, niets zo lief als uw vier</l>
					<l>naar het uitert zijn kracht.</l>
					<l>Dies zingt uw hogen lof het Duits geslacht.</l>
					
					<l>O grootste vijandin der dood, gij schut alleen</l>
					<l>haar tocht bij wintertijd en laat ons niet vertreên</l>
					<l>door 't geweld van sneeuw en hagel koud,</l>
					<l>die zij, met een noordsen moed, uitspouwt</l>
					<l>over duin, over del, over veld, over vlak,</l>

					<l>over bos, over broek, over den, over dak,</l>
					<l>over zee, over zand,</l>
					<l>en jaagt een bleekheid aan 't bestorven land.</l>
					
					<l>Thans neemt gij d' overhand, en doet ontspringen uit</l>
					<l>hun diepen doffen slaap, de bomen en het kruid.</l>
					<l>Lover ende gras weêr winnen 't veld.</l>
					<l>En de trotse Rijn van moede zwelt</l>
					<l>door het peeklen der sneeuw op de bergen vergaard,</l>
					<l>door het smelten van 't ijs, dat hem schorste zijn vaart,</l>
					<l>des hij stort ongetoomd</l>
					<l>en schuurt de stranden uit waarheen hij stroomt.</l>
					
					<l>Door 't speelziek windeke, Wekleven bijgenaamd,</l>
					<l>dat uit het westen dan met lauwe blaasjes aêmt,</l>
					<l>minnevuren gij alomme stookt</l>
					<l>en de rauwste harten murruw kookt.</l>
					<l>Des de tierende wolf over zo zoete pijn</l>
					<l>zet het woud overeind, en de leeuw de woestijn,</l>
					<l>en de walvis de zee,</l>
					<l>en al het klein gediert dat vollegt mee.</l>
					
					<l>Dan bloeit en zich verheugt al waar een geest in speelt:</l>
					<l>elks bloeisel volgt het zaad, dat zijns gelijk dan teelt.</l>
					<l>U, Godinne, komt de dank hier af,</l>
					<l>zonder u de wereld waar' een graf.</l>
					<l>Wat zou 't zijn met den staat van het menselijk gild,</l>
					<l>zo gij daar, o Godin, niet uw hand aan en hild?</l>

					<l>Och, 't verging alzo knap</l>
					<l>door flauwt van min en kracht van vijandschap.</l>
					
					<l>Wie doch, Godinne groot, zoud' opwaarts ogen slaan,</l>
					<l>had gij niet 's hemels pel vernaaid met gouden draên,</l>
					<l>dat zij, met zo menig beeld bemaald,</l>
					<l>als een voettappeet der Goden praalt?</l>
					<l>Och, de zon en de maan stonden zonder gezicht,</l>
					<l>zonder glans, zonder gloor, zonder lust, zonder licht,</l>
					<l>waar 't dat gij 't niet en deed,</l>
					<l>en al de starren in de rouw gekleed.</l>
					</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O zalige Godin, die niet in open lampen</l>
					<l>wilt hebben, op genaad' van regen, wind, en dampen,</l>
					<l>bewaard het eeuwig vuur, naar andre volken zeên,</l>
					<l>maar het onlesbaar houdt in deze keizelsteen</l>
					<l>van 't overoud altaar, wilt jonstelijk ontsluiten</l>
					<l>de korst, die 't licht verschuilt en laat de vonken spruiten.</l>
					<l>Lof Gij, Godin. Het vuur vat in de droge blaên.</l>
					<l>Reikt nu het zuiver zout en vuren sporten aan</l>
					<l>om de kruipende vlam tot blaakren op te stoken.</l>
					<l>Daar is geglommen kool. Reikt wierook om te smoken.</l>
					<l>O zalige Godin, wij blaakren tot Uw eer,</l>
					<l>wij roken tot Uw lof, sla goedertieren neer</l>
					<l>de stralen van Uw oog, 't welk alles kan doordringen</l>
					<l>en voeren zijne kracht tot in het diepst der dingen.</l>
					<l>Sla neer, sla neer Uw oog op 't koninklijk geslacht,</l>
					<l>en met Uw gloed vermurwt van wederzijd 't gedacht.</l>
					<l>En hecht tezamen 't hart van onze koninginne,</l>
					<l>door vaste vriendschap, met het harte der vorstinne.</l>
					<l>Dat d' eendracht van het hof tot 's volleks heil gedij'.</l>
					<l>Mevrouwen, u geliev' te komen naderbij</l>
					<l>en looft elkandre trouw te gener tijd te breken.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Maar gij, papinne, moest den vloek des vuurs uitspreken,</l>
					<l>tot doemenis van die zal kwetsen het verbond.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Grootachtbre koningin, mijn naam is Zegemond.</l>
					<l>Ik bid, gebiedt mijn ambt niet dat het overtrede.</l>
					<l>De misdaad doemt zichzelf en brengt zijn vloeke mede.</l>
					<l>Die keert des Hemels jonst van de misdaders af</l>
					<l>en drijft hun heftig toe de vreze van de straf.</l>
					<l>Maar wij zijn tussen God en mens gesteld in 't midden</l>
					<l>om, als de misdaad vloekt, de penen af te bidden</l>
					<l>en 't sterfelijk geslacht te lichten hun ellend.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Nochtans, opdat alhier mijn ijver wordt bekend,</l>
					<l>zo zal ik vloeken zelf, als die mijn trouw wil gaêslaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Gelijk uw Majesteit mij voorgaat, zal ik na gaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Oprechte vriendschap zweer ik u van dezer uur,</l>
					<l>of, meen ik 't anders, sla mij 't hels en 't hemels vuur.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Tot deez' beloften, o Godinne, geef Uw zegen.</l>
					<l>En doet gij, o vorstin, hier uw beloften tegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Oprechte vriendschap zweer ik u van dezer uur,</l>
					<l>of, meen ik 't anders, sla mij 't hels en 't hemels vuur.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Tot deez' beloften ook, Godinne, geef Uw zegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Al wat mijn vrouwe doet, grijpt plaats van mijnentwegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Opdat men dit verbond ten krachtigste volvoer',</l>
					<l>uw rechter duimen reikt, dat ik ze t'zamen snoer</l>
					<l>om 't lauwe bloed daaruit van wederzij te prikken,</l>
					<l>'t welk u gelieven zal elk 's anders in te slikken.</l>
					<l>Gij, o Godinne, Gij die hebt in Uw bestuur</l>
					<l>de werking van het uit- en van 't inwendig vuur,</l>
					<l>verduwt zo met Uw warmt' deez' droppelen van bloede,</l>
					<l>dat ieder dezer twee van 's anders bloed zich voede</l>
					<l>en elks gemengde bloed met jonst naar 's anders trekk',</l>
					<l>'t welk haar tot zaligheid en 't land tot welvaart strekk'.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>O heugelijkste dag die mij ooit kwam te voren!</l>
					<l>Mij dunkt ik uit het graf verrijs en word herboren</l>
					<l>ten leven van nu aan. O gemalin, uw deugd</l>
					<l>mij, in deez' dorre schors, herscheppen doet een jeugd,</l>
					<l>bedauwd met vreugden, die de geest nauw kan verzwelgen.</l>
					<l>'t Zal nu eens zijn een eind van steuren en van belgen.</l>
					<l>Mijn geest, die, alzo lang als vrouw en kindren streên,</l>
					<l>zich gaf te rekken twee verscheiden wegen heen</l>
					<l>en deerlijk scheuren liet, om geen van beide delen</l>
					<l>te vallen af, gevoelt alree zijn breuken helen</l>
					<l>mits uw vereniging, waardoor dat ik verwacht</l>
					<l>'t geluk voortaan gevest te zien in mijn geslacht.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Sinds gij mij deze kroon, mijn heer, op 't hoofd deed voegen,</l>
					<l>voegd' ik mijn zinnen om in alles te genoegen</l>
					<l>mijn man en opperheer. Wat uwer harte smaakt,</l>
					<l>daar heeft mijn hart welhaast zijn wellust af gemaakt,</l>
					<l>en al mijn eerzucht is uw grootheid te believen.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Mijn kindren, nimmermeer laat deze vriendschap klieven</l>
					<l>van enig misverstand. Maar dat vergolden zij</l>
					<l>door u dit harte van de koningin tot mij.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Voor trouw van onzer zijd', heer vader, wilt niet vrezen.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Heer vader, 't wit van onz' gemoên zal stadig wezen</l>
					<l>Uw en Haar Majesteit op 't nedrigst dienst te biên.</l>
					<l>Gelieve 't maar voor goed te duiden, zo misschien</l>
					<l>iets, tegen onze zin, mocht onverhoeds gebeuren.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Die, zonder opzet, kwetst, die kwetst licht zonder steuren.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Mevrouwen, eer dat gij vertrekt van dezer steê,</l>
					<l>zo drinkt, uit enen kop, beid' van deez' zoete meê,</l>
					<l>die met haar krachten u de zinnen zal verluchten.</l>
					<l>Dit leer u, maatschappij te maken van genugten.</l>
					<l>Godin, opdat Uw brand van geen onheilig nat</l>
					<l>des regens last en lijd', zo stort ik hier dit bad</l>
					<l>van warmmakenden drank uit de gewijde flessen</l>
					<l>op het gewijd altaar, om heiliglijk te lessen</l>
					<l>het heilig zichtbaar vuur. Blijft jonstig en betracht</l>
					<l>altijd de welstand van het heersende geslacht.</l>
					<l>Gij, koninklijk gezin, versuft door 't angstig duchten,</l>
					<l>kleedt uw gemoên in vreugd en doet de zorgen vluchten.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Waar zijt gij vorsten, die alleenlijk om te woeden</l>
					<l>met bloedvergieten, staag uw nimmerzatte zwaard</l>
					<l>voert in der vuiste, daar 't</l>
					<l>gegeven is tot dwang der muitige gemoeden?</l>

					<l>Leert, helden, eens, leert eens en prent u in te stropen</l>
					<l>het ijzer gebruineerd om generhande ding</l>
					<l>als, daar men met een kling,</l>
					<l>door hoge parsing, vreê genoodzaakt is te kopen.</l>
					
					<l>De vreê, de vreê, de vreed' is, vorsten, u bevolen</l>
					<l>te waren ongeschend voor 't sterfelijke zaad.</l>
					<l>Wie vreê te buiten gaat,</l>
					<l>tenzij om vredes wil, zet buiten 't spoor zijn zolen.</l>
					
					<l>Of 't, tot onwaardigheid der hoogwaardige wetten,</l>
					<l>al schoon gebeurt dat een met onrecht andren deer,</l>
					<l>nog is het niet zozeer</l>
					<l>uw ambt op 't billijk recht, als wel op vreê te letten.</l>
					
					<l>'t Is kleine last het recht te kreuken of te vlijen,</l>
					<l>als 't het beloop der tijd, tot vredes steun, begeert.</l>
					<l>Maar wordt de vreê bezeerd,</l>
					<l>de wijze wetten zijn wel haast in bitter lijen.</l>
					
					<l>Want, onder 't krijgsgedruis waar 't scherpe schichten hagelt,</l>
					<l>de woestmakende trom, d' aanschennende trompet</l>
					<l>en horen naar geen wet,</l>
					<l>met ijz'ren punten wordt de mond des rechts vernageld.</l>
					

					<l>Wie thans, stipt op zijn zaak, geen voordeel wilde ruimen</l>
					<l>van eer of van genot, waagt dan zijn hele staat,</l>
					<l>naam, rijkdom, ziel en zaad,</l>
					<l>als 't opgewekt geweer bekneld is van de duimen.</l>
					
					<l>Helaas, en waagd' hij maar niets anders dan zijn eigen,</l>
					<l>en dat de landman arm het rietdak van zijn kot</l>
					<l>niet af waar, eer men 't slot</l>
					<l>van zijnen here met den brand begost te dreigen.</l>
					
					<l>Als oversten verwaand de heil'ge vreed' onteren,</l>
					<l>eer dat de nooddwang opkomt, wat ontgeldt er dan,</l>
					<l>helaas, al menig man</l>
					<l>dien 't scheel niet aan en gaat, de schuld van wenig heren!</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		<div n="3" type="act">
			<div n="1" type="scene">
				<head>Derde bedrijf</head>
				<stage>baeto, Burgerhart, Luidewijk, Rycheldin</stage>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Men ga 't gevangen wild de koningin vereren.</l>
					<l>Vergist de zon zich niet, zo was 't hoog tijd te keren.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Hij nijgt naar 's aardrijks kim geheellijk het aanschijn.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Veel later diend' het niet.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Mijn heer die zal daar zijn.</l>
					<l>En hoor ik geen geluid en 't blaffen van de honden?</l>
					<l>Welkom, mijn heer.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>En gij, mevrouwe, welgevonden.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Is 't niet te lang getoefd? De zevenst' uur, gezet</l>
					<l>om ons te vinden op het koninklijk banket,</l>
					<l>is al voorbij.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>'k Geloof 't. Maar die de jacht beminnen,</l>
					<l>zij stellen in het veld te werrek hunne zinnen</l>
					<l>met zulk een ijver en zo onvermoeibr' een vlijt,</l>
					<l>dat hun de tijd ontbreekt om letten op den tijd.</l>
					<l>Vergeeft deez' misdaad aan de hete lust van 't jagen.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>De koningin is 't, die ik duchte te mishagen,</l>
					<l>die ernstig dat men op het uur past', had begeerd.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Wij hebben met de vangst Haar' Majesteit vereerd.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Zij mij met dit toppet en ingekaste stenen,</l>
					<l>U met dien hoed en pluim, teneind dat wij verschenen</l>
					<l>met deez' schenkaadjen, haar ter eren, op het feest.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Voorwaar, mijn gift is deez' zeer ongelijk geweest.</l>
					<l>Dit goud is hier te land zo konstig niet gedreven.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>De sluier aan 't toppet is ook uitheems geweven.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Dit zal t' erkennen staan altoos met daad en dank.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>'t Is over tijd te gaan. Doch van den frissen drank</l>
					<l>gelief mijn here, tot verkwikking, eerst te proeven.</l>
				</sp>
				<stage>baeto, Rycheldin, Luidewijk, Burgerhart, Ot</stage>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Genadigst' heer, mevrouw verveelt het lang vertoeven,</l>
					<l>en schikt mij herwaarts om te porren uw vertrek.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Men drinkt eens, jonker, meer is aan ons geen gebrek.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Totdat mijn' heren gaan, zal ik mij hier onthouwen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Neef Luidewijk, geluk!</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Zijt bij der hand jonkvrouwen.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Ik dank mijn heer op 't hoogst.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Ach, brand in mijn perruik!</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Wa..., water joffren.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Hoe?</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Ras, les 't maar met de kruik.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Staat af.</l>
				</sp>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>Ai mij!</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Zij sterft.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Houdt. Niemand en besmette</l>
					<l>zich met d' heilloze schuld eens anders, en verzette</l>
					<l>zich tegen 's Hemels wil. Dewijl Die kondigt af</l>
					<l>haar zware zond', laat Hem geworden met de straf.</l>
					<l>Van boven komt de plaag. Der Goden recht te storen,</l>
					<l>waar alle moeiten en nog Hun genâ verloren.</l>
					<l>O, al te blind verstand! Waar heb ik op vertrouwd?</l>
					<l>O, loogrijk mensenhart, wat zijt gij loos gebouwd,</l>
					<l>vol achterwinklen en verborgene vertrekken,</l>
					<l>om uw ontoonbre kwâ gezindheên te bedekken!</l>
					<l>De lieve Rycheldin, geweest lief, ook niet - geen</l>
					<l>liefd' droeg ik haar ooit toe, maar zulk een die zij scheen -</l>
					<l>heeft nu op vroomheids proef bestaan zo vele jaren</l>
					<l>en geen genegentheên in hare borst en waren</l>
					<l>mij, waand' ik, onbekend. Nu komt des Hemels slag,</l>
					<l>beschuldigt en verdoemt, en wreekt op enen dag.</l>
					<l>Acht echter nu geen trouw zo trouw in man of vrouwe,</l>
					<l>dat, zonder ommezien, uw hart daar op betrouwe.</l>
					<l>Onwetend handhaafd' ik een goddeloos bestaan.</l>
					<l>Indien zij zonder klad door 't leven waar' gegaan</l>
					<l>en haar gedachten nooit de valsheid lief en hadden,</l>
					<l>zij zou haar dood niet met meinedigheid bekladden.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>De geest is henen.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Ach, 't is met haar al gedaan!</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Daar brandt de vederbos en niemand steekt hem aan!</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Wat wonderheên zijn deez'?</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>O Goden, wilt de zielen</l>
					<l>van 't koninklijk geslacht niet t' enemaal vernielen.</l>
					<l>Hier houd' de wrake stal.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Heeft de drievoude punt</l>
					<l>des fellen bliksems het op mijn hoofd ook gemunt?</l>
					<l>O Goôn, waar loog ik U, dat Gij mij dus komt dreigen?</l>
					<l>Is 't hart zo duister, dat ik niet zie in mijn eigen</l>
					<l>de schuld die 'r schuilen mag? Of heb ik mijn gedacht,</l>
					<l>in 't zweren van den eed, niet zuiverlijk gewacht</l>
					<l>voor argen inval, die de Goden mocht vergrammen?</l>
					<l>Indien ik schuld heb, komt nog, slaat mij, 's Hemels vlammen,</l>
					<l>mij en niet dezen hoed. Maar neen, ik zie niets mis</l>
					<l>in mijn geweten zelf, dat hier onscheldbaar is.</l>
					<l>Ik was nochtans gemeend. Verdelgt men zo de braven?</l>
					<l>'k Bevroê wat er af is. Ha, moorddadige gaven!</l>
					<l>Al wat der koningin was, momplend, nagezeid,</l>
					<l>heb ik gestadelijk met ijver wederleid,</l>
					<l>zolang zij bitter viel. Nu dwingen mij haar jonsten,</l>
					<l>verhonigd met venijn op de Finlandse konsten,</l>
					<l>het kwaadste te vermoên. Niet langer kan 't gemoed,</l>
					<l>dewijl 't het boost' gevoelt, zich 't beste maken vroed.</l>
					<l>Weet, van zijn oorsprong af tot waar hij 't haar gaat dopen,</l>
					<l>de zon iets mijns gelijk in onspoed te belopen?</l>
					<l>Of is de dag, sinds hij bezweven kwam de locht,</l>
					<l>ontzuiverd met een stuk dat hierbij halen mocht?</l>
					<l>Daar leit, daar leit verdelgd door des beveinsden haats lagen,</l>
					<l>zij die aan argelist nooit stem gaf in haar raadslagen.</l>
					<l>D' onnozele, d' oprechte, d' onbevlekte deugd</l>
					<l>leit daar geworpen neer in 't bloeiendst van haar jeugd</l>
					<l>en ziet zich onverziens met hels bedrog verrassen,</l>
					<l>nu zij zou zien, tot steun des rijks, de vrucht opwassen</l>
					<l>uit hare borsten, die zijn lijftocht onlangs zoop.</l>
					<l>O blinde zorgen! O kwâgissingmakend' hoop!</l>
					<l>Had gij 't hier naar gemaakt, dat u niet wordt gegeven,</l>
					<l>o klare spiegel van getrouwheid, te beleven</l>
					<l>dat ons gemene weeld', uw zoontjen, over wien</l>
					<l>zozeer hangt 's volleks hart, met deugd en daad, verdien'</l>
					<l>deez' overgeven goê genegenheid der Catten,</l>
					<l>waarmee z' hem, als een kind van de gemeent', omvatten?</l>
					<l>Wat meer is - ai mij, o verfoeide snoodheid van 't</l>
					<l>rampzalig luk, 't welk met den afgrond samenspant</l>
					<l>en dient hem schoner dan hij wenst, en feller krenken</l>
					<l>komt, als de toveres heeft weten te bedenken,</l>
					<l>wien ras eindende pijn voldeed - mij wordt het graf,</l>
					<l>mij wordt de dood benijd, mij spaart men voor de straf,</l>
					<l>opdat zij ommespring' met mij van lieverlede,</l>
					<l>opdat ik de heilloze konsten bijstand dede,</l>
					<l>opdat ik ontrouw werd door trouws te groot een min</l>
					<l>in spijt mijns harten wreed en schellems tegens zin,</l>
					<l>en in den dood verliet de deugdzaamheid verheven,</l>
					<l>voor wie ik vaardig staan moest om te laten 't leven.</l>
					<l>Is dit, fortuin, het spel waar gij uw lust mee boet?</l>
					<l>De bitste bitterheid is die u 't zoetste zoet?</l>
					<l>O mijn verloren troost, ten reukelozen wangen</l>
					<l>spoog ik scheldwoorden uit en lasterde de gangen</l>
					<l>van uw gemoed, dat nooit een scheven weg insloeg.</l>
					<l>Schuld ken ik veel te laat, schuld gaf ik veel te vroeg.</l>
					<l>Thans willen wagen van deez' grouwel alle talen.</l>
					<l>En waar men 's ramps gedenkt, daar zal men mij ophalen</l>
					<l>als medestander in d' oorzaken van uw smart,</l>
					<l>gelijk een zuipbloed, wien nooit jammer roerde 't hart.</l>
					<l>Wat zal ik zeggen: Goôn, aanschouwt dit uit den hogen?</l>
					<l>Of, keert Uw aanschijn af en sluit al 's hemels ogen</l>
					<l>voor 't derelijk toneel van 't weergaloze leid,</l>
					<l>en schendt Uw lichten niet aan deez' afgrijslijkheid?</l>
					<l>Maar gij, mijn lief, indien de ziel, des lijfs ontslegen,</l>
					<l>wat wezens heeft van ons en zij zich mag belegen</l>
					<l>om nederwaarts te zien en acht slaan op hetgeen</l>
					<l>dat van het aards geslacht met ijver wordt gebeên,</l>
					<l>u bid, u bid ik, gij wilt mij de schuld vergeven</l>
					<l>van 't godloos kwaad, door mijn godvruchtigheid bedreven;</l>
					<l>ik zag voor 's Hemels straf des hels verwoedheid aan.</l>
					<l>Zo wonderteken liegt, waar zullen wij op staan?</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Mijn here, waar is uw manhaftigheid gebleven?</l>
					<l>De zinneloze rouw dus, dus veel, toe te geven,</l>
					<l>waarmee men niets en wint, is immers geen bescheid.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Rouw zonder eind wordt van de tijd mij opgeleid.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>De tijd, in groot gevaar, eist zorge van de vromen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Hij zorg' die hoopt of vreest, dat ben ik overkomen.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>In nood is uw persoon.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Gewislijk is z' er in.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Daar mag 't niet kwader mee, die stierf met Rycheldin.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Die is, mijn here, nog voor een goed deel in 't leven.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Helaas, daar leit het lijk en heeft den geest gegeven.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Zij leeft in uwen zoon, haar enig overschot.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Ach al te jonge wees, een monber strekk' u God.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>God wil, en 't is uw plicht, dat gij hem, heer, verdadigt.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>De toveres zal met twee zielen zijn verzadigd.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>De wrede bloeddorst wordt door 't zuipen niet geslist.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>'t Geweld zal uiten 'tgeen tekortkwam aan de list.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>O Goden, zou z' er meer gemeend zijn te verdelgen?</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Al wat zich dezes heeft te klagen of te belgen.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Een hart dat tocht naar 't rijk heeft onlijdzame jacht.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Wie woelt er om?</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Doorgaans de naast' die 't niet verwacht.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Zij die de krone draagt en hoeft ze niet te werven.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>De staatzucht strekt zich uit tot d' allerachterst' erven.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Om wettig oir te zien zij niet veel hoops en zag.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Wie heerst, die hoopt en doet om oir meer dan hij mag.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Het onderwindt de mans, de stilte past de vrouwen.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>'t Is een moeiziek geslacht, dat kwalijk rust kan houwen.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Ontdekte schelmerij zoekt heil aan stout bestaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Laat u gezeggen, heer, en schiet het harnas aan,</l>
					<l>en wapen uw gezin, eer dat zij ons verrassen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Ik volg u. Ieder schikk' op zijn geweer te passen.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Fluks, wapent mannen, fluks, eer dat de vijand kom'.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>'k Ga zetten schildwacht uit en sluiten 't hof rondom.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Ik onderzoeken of ook enig' andre lagen</l>
					<l>hierbinnen schuilen nog.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>En ik dit overdragen.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Balsturige geluk, wat batser tegenspoed!</l>
					<l>Wat ramp weerspannig is dit, die zo spijtig doet</l>
					<l>mijn konsten hoon op hoon? 't Uur is alreeds verlopen</l>
					<l>en niemand is nog hier. Hoe duur zal ik bekopen</l>
					<l>den aanslag, bijaldien zij t' ontijd is ontdekt!</l>
					<l>Misschien is 't dat alreeds mijn vijand herwaarts trekt,</l>
					<l>om, eer ik 's konings oor gewin, mij t' overstelpen.</l>
					<l>Kan alle d' afgrond met zijn boosheid bet niet helpen?</l>
					<l>Of raas ik?</l>
				</sp>
				<stage>penta, Ot</stage>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Jonker Ot. Hier. Herwaarts. Wat voor mie?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Van batser ongeval, mevrouw, en hoort men nie.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Wat zegt gij?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Zij is dood. Hij kwam zo laat van 't jagen,</l>
					<l>dat zij door kracht des vuurs ter neder was geslagen.</l>
					<l>En ook de hoed ontstak, eer hij die had aanvaard.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Hoe leidt hij 't over nu?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Hij heeft geraden waar 't</l>
					<l>hem herkomt, en, bevreesd of hem geweld mocht deren,</l>
					<l>geboôn dat ieder denk' op overlast te weren.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>'t Is nu geen suffens tijd. Let hier op. Ik zal gaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Om wat te doen, mevrouw?</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>De koning randen aan</l>
					<l>met onvertsaagd gelaat, zodat hij niet bevroede</l>
					<l>dat ik 's met u versta. Gij, in verbaasden moede</l>
					<l>schik dan te komen voorts met d' onverwachte maar.</l>
					<l>Stoffeert d' omstandigheên met uitspraak en gebaar</l>
					<l>op 't hatelijkst en vult des konings borst met vrezen.</l>
					<l>Fluks, aan een zijd'. Ik hoor gerucht. Daar zal hij wezen.</l>
				</sp>
				<stage>penta, Catmeer</stage>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Wat traagheid of het zijn mag, here, die dus laat</l>
					<l>de vorsten achterhoudt?</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>'t Bezorgen van 't sieraad</l>
					<l>heeft zulk een ijver in, dat vaak de jonge vrouwen</l>
					<l>haar tijd vergissen of haar uur niet wel onthouwen.</l>
					<l>Doch 't is wel porrens nood en al te lang gebeid.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Ik heb er om geschikt en krijg ook geen bescheid.</l>
					<l>Daar komt mijn bode.</l>
				</sp>
				<stage>penta, Catmeer, Ot</stage>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Wat verbaasdheid mag hem jagen?</l>
					<l>Hoe gaat het, jonker?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Ach, mij smart dat ik moet dragen</l>
					<l>een tijding, here, zo droef voor uw Majesteit.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Wat is er?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Wonder, ongehoorde schriklijkheid.</l>
					<l>O ramp, dat mij de Goôn ten kwaden bode namen!</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Spreek uit. Twijflende vrees vreest alle kwaden t'zamen.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Wat is er dat u dus beteuterd houden mag?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>'t Geen ongelooflijk schijnt ik met deez' ogen zag.</l>
					<l>'t Geen ongelooflijk schijnt en waarlijk toch geschiedde,</l>
					<l>is 't nodig dat ik breng tot al te droef een miede.</l>
					<l>Dan 't is zo 's Hemels wil, die lange wordt begekt,</l>
					<l>die lange wordt versmaad eer Hij 't zich annetrekt.</l>
					<l>En, latend' haren loop vol uit de boosheid rennen,</l>
					<l>zodat de bozen tot de voorspoed heel gewennen,</l>
					<l>om de verweenden bet te treffen met de smaak</l>
					<l>der droefheid, spaart ten langen laatsten toe de wraak.</l>
					<l>Zijn en des konings leed Deez' in het end gewroken</l>
					<l>en, met een wonderdaad het vonnis uitgesproken</l>
					<l>heeft, over de meineed der dubbele vorstin.</l>
					<l>Ik heb zien branden 't hoofd der loze Rycheldin</l>
					<l>en met de vlamme, die 't vervloekt bedrog verklaarde,</l>
					<l>haar lichaam staan omringd, totdat zij zeeg ter aarde.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>O Goden, en mijn zoon wat zeit hij nu hier af?</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Hij, even halssterk, wijt zijn oudren 's Hemels straf</l>
					<l>en rust zich, geeft hij voor, om overlast te weren.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Wie zich niet en ontziet zijn ouders zelfs t' onteren</l>
					<l>met opspraak van verraad, wil twijflen niet of hij</l>
					<l>'t ontzig van eer en deugd heel overkomen zij.</l>
					<l>Wat hoefd' hij, rechts getroost, zich met geweld te stijven?</l>
					<l>En, vreest hij 't recht, zo zal 't bij geen verweren blijven.</l>
					<l>Waartoe gesukkeld dan tot hij beleger' 't hof,</l>
					<l>tot hij breng' op de been het schuim en lichtste stof</l>
					<l>van 't reukeloze volk, dat geen verlies van have,</l>
					<l>bij oproer, vreest, en troon' met vrijigheid de slaven?</l>
					<l>Men loop' hem fluks op 't lijf en kerv' zijn opzet spoêg,</l>
					<l>en helpt de kroon uit vaar. Is 't maar nog tijds genoeg.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Hoog tijd, voorwaar, hoog tijd.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Men redt met lanterfanten</l>
					<l>geen oproer.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Daar dient in verzien.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Schaf raad.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Trauwanten,</l>
					<l>fluks in uw vol geweer.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Hun hopman draagt de zij</l>
					<l>van Baeto. Let er op.</l>
				</sp>
				<sp who="#catmeer">
					<speaker>catmeer</speaker>
					<l>Ik, jonker, wil dat gij</l>
					<l>den last op u neemt van hun heden te gebieden.</l>
					<l>Dit wil ik, gasten, hoort, gij ook mijn edellieden,</l>
					<l>dat jonker Ot vandaag hebb' over u bevel</l>
					<l>en dat men dadelijk Baeto gevangen stell'.</l>
					<l>Dies wapen' al wat nut is wapenen te dragen</l>
					<l>en make zich op weg.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Schie 's konings welbehagen.</l>
					<l>Ras, jongen, bij der hand mijn harnas, speer en helm.</l>
				</sp>
				<stage>penta, Ot</stage>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Mejonker, hoor.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Mevrouw.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Mikt gij maar op den schelm,</l>
					<l>indien er valt gevecht. Zo niet, en hij zich geven</l>
					<l>wil zonder weer gevaên, neem hem allijkwel 't leven.</l>
					<l>De nood toch dwingt dat uit.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Ik vat het.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Ik weet raad</l>
					<l>om goed te maken bij mijn man 't onrechtbaar kwaad.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Wat gedruis, wat drokheid woelt er door het slot?</l>
					<l>Ach, ach, wat is mij 't hart bezwaard!</l>
					<l>Ach, wat loopt men met al zulk een ijver tot</l>
					<l>de wapens, die ras zijn aanvaard,</l>
					<l>maar af te leggen als z' hebben smaak van 't bloed,</l>
					<l>vallen niet even goed!</l>
					
					<l>Wat voor dulheid, mannen, heeft uw borst gevat,</l>
					<l>die op doet zwellen uw gemoên?</l>
					<l>Wat voor razerij bevangt uw harten, dat</l>
					<l>gij onvoorzichtig slaat aan 't woên,</l>
					<l>alsof van binnen de toveres u met</l>
					<l>helgeesten had bezet?</l>
					
					<l>Zou 't wel wezen dat de kwaâ verstandelheên</l>
					<l>uw harten hebben opgevuld?</l>
					<l>Waardig zijt gij dan dat ik uw ramp beween,</l>
					<l>die schelmen wordt bij hunne schuld.</l>

					<l>Of heeft de vader u zelf, door stiefmoêrs list,</l>
					<l>op eigen bloed gehist?</l>
					
					<l>D' eden hooggezworen voor de goê Godin,</l>
					<l>'t banket zo koninklijk bereid,</l>
					<l>'t sieren van de zalen en van 't hofgezin,</l>
					<l>is 't alles hierop toegeleid?</l>
					<l>Bruikt men de Goden, de vreugd en vriendlijkheên</l>
					<l>tot schelmerijenkleên?</l>
					
					<l>O bedrog, gepronkt van praat en van gelaat,</l>
					<l>oneens van hart en van aanschijn,</l>
					<l>geen penseel kan malen af 't verholen kwaad</l>
					<l>en etter vuil van uw venijn.</l>
					<l>Onder de pijlen die 't gram geluk uitschiet,</l>
					<l>weet gij uw feller niet.</l>
					
					<l>Wij, door u, zijn op één ogenblik geveld</l>
					<l>in der ellenden diepste poel,</l>
					<l>wij, die 't luk voldoende scheen dat had gesteld</l>
					<l>op heden in zijn eigen stoel,</l>
					<l>om te genieten de vredevruchten tiîg,</l>
					<l>steken in d' ergste krijg.</l>
					

					<l>Grote Goden, die het sterfelijk geslacht</l>
					<l>hebt onder dwang van Uwe roe,</l>
					<l>om den mens te geven 't hoogst waar hij naar tracht,</l>
					<l>hoe zijt Gij zo gereed daartoe?</l>
					<l>En, om hem t' handhaven in zijn voorspoed breed,</l>
					<l>zo bijster ongereed?</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		<div n="4" type="act">
			<div n="1" type="scene">
				<head>Vierde bedrijf</head>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Een grote stad waar af te lopen met een drommel</l>
					<l>zo toegerust als deez'. Men roer' trompet noch trommel.</l>
					<l>In orden. Scheidt u hier. Gijliên trekt omme dit.</l>
					<l>Bezet van achtren 't hof. Houdt gij u in 't gelid</l>
					<l>en vollegt mij om aan de poort geweld te baren.</l>
				</sp>
				<stage>ot, Baeto, Burgerhart, Luidewijk</stage>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Daar is de vijand.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Laat, mijn' heren, deze scharen,</l>
					<l>bid ik, geen proeve doen van elk des anders moed.</l>
					<l>Schuwt, bid ik, argernis en stortinge van bloed.</l>
					<l>Indien men niet en acht verdiensten menigvuldig,</l>
					<l>men is zoveel mijn staat wel, en mijn afkomst schuldig,</l>
					<l>dat ik aan veiligheid en ere lijd geen scha,</l>
					<l>totdat de koning recht des handels grond verstâ.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Waar henen mannen? In een enkel oogverdreien</l>
					<l>kan 't zijn dat Catmeer uit het leven koomt te scheien,</l>
					<l>zo na is koning deez', en het scheelt niet meer</l>
					<l>of gij en velt uw spits op uwen opperheer.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Onthoudt u van geweld. Is anders u geheten,</l>
					<l>dat was door misverstand.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Is dit zich wel gekweten,</l>
					<l>gezellen? Hoe? Gij suft? Of komt het iemand toe</l>
					<l>dat recht hij tussen den persoon des konings doe</l>
					<l>en tussen 's konings zoon? Der zaken reên te wegen</l>
					<l>is den landsheren toevertrouwd, uw plicht gelegen</l>
					<l>in de gehoorzaamheid. En twijfel evenwel</l>
					<l>niet aan de billijkheid van 't koninklijk bevel.</l>
					<l>Valt d' oproermakers aan en weder velt uw speren.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Rechtvaardig strijdt hij wien de nood dwingt zich te weren.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Moed mannen, moed, ons valt te baat de burgerij.</l>
				</sp>
				<sp who="#ot">
					<speaker>ot</speaker>
					<l>Terug. De hoop die wordt te groot aan 's vijands zij.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Houdt, burgers, hoger niet. Mijn veiligheid is heden</l>
					<l>genoeg bezorgd. Om lof noch ere wordt gestreden,</l>
					<l>wanneer men heeft te doen met vader en met heer.</l>
					<l>Op voordeel denken waar' van vroomheid veel te veer.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Houdt, mannen, staakt de jacht en 't al te woedig moorden.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Keert burgers.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Mannen, staat, en luistert naar de woorden</l>
					<l>van uwen vorste.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Bloed is, zonder nood, gestort,</l>
					<l>'s verwinners naam een vlek, die niet verwonnen wordt.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Dewijl 't gekomen is hiertoe, dat bij den vader</l>
					<l>de zoon wordt aangezien, o ramp, voor een verrader</l>
					<l>en d' een in zekerheid niet blijven metterwoon</l>
					<l>kan bij den andren, wijk', als billijk is, de zoon.</l>
					<l>Will'g ruimen zuivere mijn noodweer van de smetten.</l>
					<l>Wie zijn geluk bij 't onz' getroost is op te zetten</l>
					<l>en aan te gaan een reis, om neer te slaan ter steê,</l>
					<l>waar 't zij des Noodlots wil ons te belenen meê,</l>
					<l>die ga, beweeg' de zijn' en daadlijk schikk' zijn zaken,</l>
					<l>om zich te mijwaart en ons voort op weg te maken.</l>
					<l>Wien zijn gelegenheid is anders, zulks dat hij</l>
					<l>gedogen kan of moet de Finlands' heerschappij</l>
					<l>en 't juk der loze vrouw, die spoei ter ijl zijn treden</l>
					<l>van hier, en steek' zich niet in onz' gevaarlijkheden.</l>
					<l>Deez' klaarbewezen trouw, deez' jonst die gij mij draagt</l>
					<l>en wat gij ijv'rig hebt voor uwen vorst gewaagd,</l>
					<l>ik tegen d' ene wil verschulden, tegen beide,</l>
					<l>zo die mij volgen, als degeen waar ik af scheide,</l>
					<l>erkennen, al zo lang mij kennis overschiet.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Hier blijft het beste deel der burgerije niet,</l>
					<l>o goedertieren vorst, indien gij onverkeerlijk</l>
					<l>besloten hebt, de kroon en 't rijk der Catten heerlijk</l>
					<l>te missen liever als de krone van de deugd,</l>
					<l>die, zonder vleien, gij in top wel voeren meugt,</l>
					<l>een kroon, wiens edel lof ontwossen is 't verdorren.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Dit droef gelaat des volks, dit overdroevig morren</l>
					<l>wil zeggen, vader 's lands, wij zijn genegen om</l>
					<l>te volgen waar gij voert. De rouw die maakt hen stom.</l>
					<l>Het onrecht, dat u schiedt, wringt tranen uit hun ogen.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Wij volgen onzen vorst, om met hem te gedogen</l>
					<l>d' onschuldig ballingschap, en al wat meer voor ramp</l>
					<l>de Hemel zenden wil.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Onz' enig licht en lamp</l>
					<l>in deez' starlozen nacht van storinge der vreden,</l>
					<l>in deez' holgaande zee, in deez' onstuimigheden,</l>
					<l>o goedertieren vorst en here, die zijt gij.</l>
					<l>Het zij dat gij te land zoekt uw geluk, of 't zij</l>
					<l>dat gij te water hebt uw reis te doen besloten,</l>
					<l>voert ons te lande meed', of waagt ons op uw vloten</l>
					<l>al waar' 't ter wereld uit, in 't noorden ongezond,</l>
					<l>waar 't grondeloze diep leit als een hoge grond</l>
					<l>gestapeld door de vorst, indien men slechts de kusten</l>
					<l>van Finland schuwen mag. 't Zal alle ding ons lusten</l>
					<l>te lijden, overal te leven wel, mitsdien</l>
					<l>het zij waar wij maar niet al zulke grouwlen zien.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Het volk verschooit te met.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Ten hoof wilt spoedig keren,</l>
					<l>o burgers, die gezind zijt mee te gaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Mijn' heren,</l>
					<l>wie neemt op hem den last dat hij de stad door trekk'</l>
					<l>met deze troep, en 't slapst der burgerij verwekk'</l>
					<l>tot onze gunst, en hoed' den ijver voor 't verkouwen,</l>
					<l>en zo de kwaên verbluff', dat stille zij zich houwen,</l>
					<l>ter tijd toe dat de hoop zij aan mijn hof vergaard?</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Dat neem ik aan, mijn vorst. Komt mannen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>'t Volk te paard</l>
					<l>dient ook bijeengerukt om stal tot aan den morgen</l>
					<l>en 's vijands vollek op te houden, dat uit zorgen</l>
					<l>een stuk voorheen geraak' onz' wereloze schaar</l>
					<l>met d' oorlogsliên te voet, en bijaldien het waar'</l>
					<l>men ons door bijweg zocht op 't zwakste t' onderscheppen,</l>
					<l>daar voor te wezen, of de sporen wel te reppen</l>
					<l>om ons daar kundschap af bijtijds te brengen aan.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Zo 't u gelieft, mijn vorst, laat dit op mij slechts staan.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Ik dank u, neef.</l>
				</sp>
				<sp who="#luidewijk">
					<speaker>luidewijk</speaker>
					<l>Ik ga vergaadren de gezellen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>En ik naar binnen toe, op alles orden stellen.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>O hoon! Hier sta ik, fraaigediende koningin.</l>
					<l>Zo schoon een hope volks en niet één man daarin,</l>
					<l>die 't spel van 't gladde staal kan in 't gezicht gedogen,</l>
					<l>of zien durft onversaagd zijn vijand onder ogen?</l>
					<l>O de manhaftheid van den dappren jonker Ot!</l>
					<l>De hoop die was te groot. En of ze? Gij moest tot</l>
					<l>mijn vijand met uw dag, door spiets heen, innelopen.</l>
					<l>'k Heb u van doen nog. Maar gij zult het mij bekopen</l>
					<l>en niet ontvliên, hoe zeer ook gij ze vliet, een kling,</l>
					<l>zo ik in veiligheid mijn zaken eenmaal bring.</l>
					<l>Dat gij voor u meer als voor mij bevreesd zijt, reken</l>
					<l>ik even als verraad, en hier in 't harte teken</l>
					<l>deez' mij gespeelden trek. Hoe nu toe? Dochter van</l>
					<l>Aëtes, vrouw in drog, in stout bestaan een man,</l>
					<l>ik heb besloten hoop op u alleen te stellen,</l>
					<l>bij wien geleken suf zijn alle Goôn der hellen.</l>
					<l>Kom, handhaaft uwen raad! Zeg mij wat Baeto brouwt,</l>
					<l>die ons genoegzaam hier in 't hof gevangen houdt,</l>
					<l>en hoe ik zijner word en zijnes zoons ontslegen!</l>
					<l>Kunt gij in dezen nood mij helpen aan de zege,</l>
					<l>ik zal - en bij uw hoofd dies loftenisse doe -</l>
					<l>een staatsie naar, met pracht vol grouwels, rusten toe</l>
					<l>ter ere u, o braaf sieraad der helse rijken,</l>
					<l>met deze nagels zelf ontwaaien al de lijken</l>
					<l>van Baeto, Rycheldin en Hes; en scheuren fel</l>
					<l>'t hart onder rib vandaan, en stropen 't taaie vel</l>
					<l>der spieren blauw, en boren d' ogen uit hun winkels,</l>
					<l>en schillen 't vlees van 't been, en bouwen van de schinkels</l>
					<l>voor u een trots altaar, behangen 't met de pronk</l>
					<l>des afvals, smelten t'zaam het merg uit elke schonk,</l>
					<l>en branden 't met gedroogde strotten hunner kelen</l>
					<l>in lampen van hun afgerukte bekkenelen.</l>
					<l>Dan zal ik uwen lof den kollen aanbesteên</l>
					<l>te toeten over nacht in 't holle mensenbeen</l>
					<l>en zellef, ongeschoeid, ontgord en ongevlochten,</l>
					<l>u dienen voor papin en, met oneven bochten,</l>
					<l>omvoeren aarzeling de rei, en uw gemoed</l>
					<l>verfrooien met het offer van 't geronnen bloed.</l>
					<l>O grootste toveres, ik heb geraakt uw oren.</l>
					<l>Ik ken den groten draak. Ik zie, naar dezen toren</l>
					<l>uw afgezonden bood' ik nemen zie zijn vlucht,</l>
					<l>zijn wieken gieren, hij vergiftigt al de lucht.</l>
					<l>De kruiden, waar zijn schaduw over zweeft, bezwijmen.</l>
					<l>Kom nader felle dier, getemd door machtig rijmen,</l>
					<l>kom rust op deez' kanteel 't gevlekte lichaam bont,</l>
					<l>en levert mij den brief, dien gij voert in den mond.</l>
					<l>Dat deze letter u verklaar',</l>
					<l>hetgene veel te spijtig waar'</l>
					<l>om te belijden mondeling.</l>
					<l>De konst vermag niet alle ding.</l>
					<l>Dat iemand Baeto's leven hebb'</l>
					<l>of zijnes zoons, ons weigert 't web</l>
					<l>geweven van oorzaken t' zaam,</l>
					<l>hetwelk heeft Noodlot tot zijn naam</l>
					<l>en 's heelals Voogd die 't zelve weeft.</l>
					<l>Uw vijand al de sterren heeft</l>
					<l>eendrachtig op zijn voorstand uit.</l>
					<l>Allene, tegen allen muit,</l>
					<l>en blijft van uwer zijde staan</l>
					<l>de wisselstaatvermoge maan.</l>
					<l>Deez', nu zij niet te vinden weet</l>
					<l>aan al den hemel een komeet</l>
					<l>die 't heeft op 's vorsten hoofd gemunt,</l>
					<l>genoodzaakt ook hem 't leven gunt,</l>
					<l>maar, wat zij mag, zich pijnen gaat</l>
					<l>om om te keren zijnen staat,</l>
					<l>zulks hij besluit, met moede slap,</l>
					<l>te trekken weg in ballingschap,</l>
					<l>en gij, of hij al schoon ontlijfd</l>
					<l>niet worden kan, verwinster blijft.</l>
					<l>Nu fors. Het zij zo. Dank hebt bode voor uw tijding.</l>
					<l>Ik zal, van hier omhoog, aanschouwen met verblijding,</l>
					<l>hoe dat mijn vijand vlucht met all' de zijn'. Aanvaardt</l>
					<l>gij weêr de reis terug en t' uwer vrouwewaart.</l>
				</sp>
				<stage>zegemond, Rei van Nonnen, Penta</stage>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O grote Goden, Gij ziet alles uit den hogen,</l>
					<l>en neemt op alles acht.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>En kunt Gij dit gedogen?</l>
					<l>En wankt Uw bliksem niet? Is 't U gelegen 't kwaad</l>
					<l>alleen te straffen in geringe liên van staat?</l>
					<l>Ziet door de vingren dan Uw wraak, om te verschonen</l>
					<l>de groten die 't geluk verheven heeft op tronen?</l>
					<l>Of leit zij op haar luim om, met een wissen slag,</l>
					<l>te treffen eens voor al, dat werrek strekken mag,</l>
					<l>en van den val 't gedruis alomme te doen horen?</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Jupijn vergrimt met raad. Traag is des Hemels toren.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O grouwel!</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O ellend! o onverwachte druk!</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O valsheid fel! O godvergeten schellemstuk!</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O derenis! O rouw! O schâ voor de gemeente!</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O onvermurwbaar hart en harder als 't gesteente,</l>
					<l>dat noch op aambeeld, noch op zware mokers past!</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O jammer! O verlies! O ramp die ons verrast!</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O wreedheid wreêr als wreed, moordadelijk bedreven!</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Gaat, burgers, gaat u aan de beste zijde geven.</l>
					<l>Voegt u bij uwen vorst. De Goden in verdriet</l>
					<l>en zullen eeuwelijk die vroomheid laten niet.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O ijselijk bestaan! O list! O goddeloosheid!</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Lijdt liever met de deugd, dan dat gij smeekt de boosheid,</l>
					<l>die altaars, offerand', eedzweringe, gebed,</l>
					<l>kerkzeden, 't geestelijk en 't werrelijk besmet.</l>
					<l>Hoewel groot onrecht drijft den vorste toe dit lijden,</l>
					<l>indien dat hij nochtans bestonde te bestrijden</l>
					<l>zijn vader en zijn heer, ik zoude niemand raên,</l>
					<l>om iemand, tegen zijn landoverst' op te staan,</l>
					<l>noch met de voet te treên 't ontzig der aardse goden.</l>
					<l>Dat 's t' onrecht recht gezocht. Nu wordt er maar gevloden</l>
					<l>'t welk zonder onrecht kan geschieden van het rijk.</l>
					<l>Wie mag, dan volge mij die met den vorste wijk,</l>
					<l>om in een ander land te zoeken 's Hemels zegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Wijk henen, waar u smaad en alle ramp bejegen.</l>
				</sp>
				<stage>penta, Burgerhart, Zegemond, Rei van Nonnen, Baeto</stage>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Eerwaarde moeder, vind ik u nu hier ter steê?</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Mijn heer, wij zijn gezind den vorst te volgen mee,</l>
					<l>ik en al deze schaar van onbesmette nonnen.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Ter goeder ure met den godsdienst wordt begonnen,</l>
					<l>en welk een troost zal dit den vorste zijn, dat gij</l>
					<l>zijn zaak rechtvaardigt, mits u voegend aan zijn zij</l>
					<l>in tegenspoed.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Dewijl dat heilig noch onheilig,</l>
					<l>mits d' uitlandse heerschappij, is hier te lande veilig,</l>
					<l>zo zoeken wij een plaats, waar ons word' toegeleid</l>
					<l>de godsdienst ga te slaan in zijne zuiverheid,</l>
					<l>zulks ons vertrouwen is met Baeto te bekomen.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Ziet daar den vorst. Het schijnt hij van u heeft vernomen,</l>
					<l>en zich u maken gaat eerbiedig tegemoet.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Eerwaarde moeder, weest met aller eer gegroet.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>God gunne dat mijn vorst mag alle wederspoed doorstaan.</l>
					<l>Wy zullen volgen hem.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Niet volgen dan, maar voorgaan.</l>
					<l>De godskund', 's Hemels gaaf, beid' nut voor best en boost,</l>
					<l>in voorspoed 's mensen toom, in onspoed 's mensen troost,</l>
					<l>bekomen wij door u. Dat d' heilzame godvruchtigheid,</l>
					<l>degenen die op wet niet passen, houdt in tuchtigheid,</l>
					<l>erkent men van uw ambt. Dies ik, met grote reên,</l>
					<l>u hoger ere geef.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Voor onzen vorst te treên</l>
					<l>en leggen wij ons zelf niet toe. Van de gerechten</l>
					<l>is de voorschepen 't hoofd, de veldheer van de knechten</l>
					<l>des krijgs, de toppapin gelijk des Hemels tolk</l>
					<l>van 't geestelijke gild, de vorst van 't hele volk.</l>
					<l>Daaromme wie dat macht tot godsdienst heeft verkregen,</l>
					<l>zij zeker, en gedenk' hoe dat hij die, van wegen</l>
					<l>der hoger oovrigheid, te voeren heeft aanvaard,</l>
					<l>gelijk uit dien naam, wet en wapen zijn bewaard.</l>
					<l>De mijter, 't rechtboek, 't zwaard en dienen niet gescheiden.</l>
					<l>De derde pijler vest, en d' andre met hun beiden,</l>
					<l>wanneer hun d' een begeeft, en weten genen raad</l>
					<l>om staande 't zwaar gebouw te houden van den staat.</l>
					<l>Zulks best den vorste past het hooggezag in allen,</l>
					<l>dat hij hen t'zamen bind' en ieder hoed' voor vallen,</l>
					<l>gelijk, van oudheid af, den Catten heeft behaagd.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Verandring in een staat zeer zelden wel beslaagt.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Mijn vorst, gelieve d' eerst te zijn.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Uliên, de naaste.</l>
					<l>'t Lijk gâ vooraan. Dan volg' de schaar, het krijgsvolk 't laatste.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>En ruimt gij nog niet? Hoe dan heeft men 't in den zin?</l>
				</sp>
				<stage>penta, Baeto, Zegemond, Rei van Nonnen, Rei van Joffrouwen</stage>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Daar komt het lichaam van mijn dode vijandin.</l>
					<l>Daar komt mijn vijand, met den balling van twee jaren.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O Goôn, op deze tocht, wilt volk en vorst bewaren.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent gij deez' toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Mij blijft het veld. Ik heb mijn wil en niets te schromen.</l>
					<l>Zo licht als gij vertrekt en zult gij weêr niet komen.</l>
					<l>Nu sluit mijn kroon op 't hoofd.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>O hof! O hoge slot!</l>
					<l>O overoudren erf! O woninge van God,</l>
					<l>verkoren om 't gebied der Catten op te vesten!</l>
					<l>Was 't dan, was 't dan uw lot in vreemd geweld ten lesten,</l>
					<l>niet storremenderhand, door wijdgebroken loch,</l>
					<l>maar, door de treken slim van 't vrouwelijk bedrog,</l>
					<l>te vallen staandes muurs? Dat jammere de Goden.</l>
					<l>Die bid, Die bid ik, dat van Hunliên word' geboden</l>
					<l>eenmaal, te zijner tijd, tot uw verlossing, hand.</l>
					<l>Dit 's 't laatst dat ik u zie en ruim mijn vaderland.</l>
					<l>Staat hoge torens. Lang moet u de Hemel sparen.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>O Goôn, op deze tocht, wilt volk en vorst bewaren.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Trekt heen om alle leed en kommer te betrappen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Onnozel zoontjen, spoei de kinderlijke stappen.</l>
					<l>Wat ziet gij deerlijk om naar uw grootvaders rijk?</l>
					<l>Broos goed is heersen. Volg mijn hand en moeders lijk.</l>
				</sp>
				<sp who="#penta">
					<speaker>penta</speaker>
					<l>Door gaan z'. Ik heb genoeg en weet van dit verwinnen</l>
					<l>noch krijg, noch krijgsgod dank, maar 't spits van eigen zinnen</l>
					<l>en d' overgrote konst van u, Medea groot.</l>
					<l>Vliedt henen gij. Ellend vervolg' u tot der dood.</l>
				</sp>
				<stage>rei van joffrouwen, Rei van Nonnen</stage>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>O zoete maagschap, o trekkende bloed,</l>
					<l>die, tegens 't neigen van uw gemoed,</l>
					<l>hier blijft in den strik!</l>
					<l>O buurt, waar ik</l>
					<l>ben opgevoed.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Onz' vreugd wij plegen te brengen bijeen.</l>
					<l>Nu is 't vergaren ons afgesneên.</l>
					<l>Het Noodlot ons scheidt</l>
					<l>van u, en leidt</l>
					<l>wie weet waarheen?</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>De blijde feesten, naar tijde van 't jaar,</l>
					<l>waar met verlangen wij wensten naar,</l>
					<l>ach, komen ze weer,</l>
					<l>verwacht niet meer</l>
					<l>dit zelschap daar.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>O burg! O zalen! O koninklijk hof!</l>
					<l>Die, met festoenen van ooft en lof,</l>
					<l>wij sierden met vlijt,</l>
					<l>als 't was de tijd.</l>
					<l>Nu is het of.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>O zoete beken, waarnevens in zwang</l>
					<l>te gaan eendrachtig placht onze zang,</l>
					<l>hoogheffende 't doen</l>
					<l>der helden koen</l>
					<l>van overlang.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Wij zullen echter, met liefelijk lied,</l>
					<l>uw momplend ruisen verdoven niet,</l>
					<l>noch, met ons gerucht,</l>
					<l>slaan op de vlucht</l>
					<l>'t wild uit uw riet.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Men placht, o bossen, o vrolijke blaên,</l>
					<l>in uwe schaduw ter rei te gaan,</l>
					<l>elk met zijn gespeel.</l>
					<l>Dat is nu heel</l>
					<l>met ons gedaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Staat lang, o tomben, waarinne geveld</l>
					<l>zijn onze koningen hooggemeld.</l>
					<l>Die hebben geweerd,</l>
					<l>met schild en zweerd,</l>
					<l>'t uitheems geweld.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat dit droef begin ten goeden eind gedij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>O oude altaren der Heiligen groot,</l>
					<l>om u te laten drijft ons de nood.</l>
					<l>De Hemel bevrij'</l>
					<l>onz' burgerij</l>
					<l>voor wederstoot.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>O Goden, zegent Gij den toeleg, bidden wij,</l>
					<l>zodat het droef begin ten goeden eind gedij',</l>
					<l>en hoedt ons eeuwelijk voor twist en tirannie.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Wien zit de wreedheid in 't gebeent'</l>
					<l>zo diep nu, dat hij niet en weent,</l>
					<l>en, met verslagen hart, betreurt</l>
					<l>de droefheid die ons valt te beurt?</l>
					<l>Wie deez' versufte schaar' ziet gaan,</l>
					<l>met zorg, met rouw, met angst belaên,</l>
					<l>schoorvoetend uit haar vaderland,</l>
					<l>wel heeft hij 't hart van diamant,</l>
					<l>ziet hij 't met onbewogen oog.</l>
					<l>Houdt iemand wang van tranen droog,</l>
					<l>geen mens, maar enig woedig dier</l>
					<l>moet hem gewonnen hebben. Hier</l>
					<l>voeteert de vrouw van kinde groot.</l>
					<l>Deez' draagt de zuigling in haar schoot,</l>
					<l>en siddert, duchtend' even zeer</l>
					<l>voor man, voor kind, voor lijf, voor eer,</l>
					<l>waar dat zij hoort den minsten schreeuw.</l>
					<l>Hier gaat de nagelaten weeuw,</l>
					<l>zo kinderrijk als zonder kind,</l>
					<l>en elk zijn staat bekommerdst vindt.</l>
					<l>Hier gaat de rijpe maagd verloofd,</l>
					<l>die minnewalmt den boezem stooft,</l>
					<l>en treedt voor haren bruigom uit,</l>
					<l>in plaats van ingehaalde bruid.</l>
					<l>Hier gaat de deerne vol van vrees,</l>
					<l>ter wereld onverzocht, de wees</l>
					<l>onmondig, voor zijn voogden heen.</l>
					<l>Hier strekt de stok het derde been</l>
					<l>den ouden man, die niet als slaaf</l>
					<l>gezind te varen is ten graav'.</l>
					<l>Zo groen is 't hart in dorre borst,</l>
					<l>dat onverzaad naar vrijheid dorst.</l>
					<l>Hier scheiden d' ouders van hun kind,</l>
					<l>'t welk eed in 's konings dienst verbindt.</l>
					<l>De broeder van de zuster spreidt,</l>
					<l>de vriend van oude kennis scheidt.</l>
					<l>De burger huis en hof verlaat,</l>
					<l>de heer zijn ambt, de vorst zijn staat,</l>
					<l>en sleept zijn zoon tweejarig met.</l>
					<l>Onschuldig balling, dien de wet,</l>
					<l>al had hij schuld, verschonen zou.</l>
					<l>Nu blijkt het, dat wij t' onrecht rouw</l>
					<l>bedreven om de helden groot,</l>
					<l>die aan een loffelijke dood</l>
					<l>geraakt zijn door huns vijands weer.</l>
					<l>Gelukkig driemaal, die een speer</l>
					<l>met ijz'ren punt, of houten staf,</l>
					<l>door 't vuur gescharpt, in 't veilig graf</l>
					<l>geborgen heeft voor all' ellend'.</l>
					<l>Ulieden is het onbekend,</l>
					<l>hoe bitter dat de keure zij</l>
					<l>van ballingschap of slavernij.</l>
					<l>Wij trekken in een ommering</l>
					<l>van droefheid en bekommering,</l>
					<l>angstvallig zelf, angst jagend' aan</l>
					<l>'t volk waar wij zullen nederslaan.</l>
				</sp>
				</div>
			</div>
		<div n="5" type="act">
			<div n="1" type="scene">
				<head>Vijfde bedrijf</head>
				<stage>baeto, Burgerhart, Zegemond, Rei van Nonnen, Rei van Joffrouwen</stage>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>O mannen kloek, in wie men vrijheids liefd' bespoort gewis,</l>
					<l>meêbroeders van geluk, meêborgers van geboortenis,</l>
					<l>ziet hier de grenzen 's lands, en de vermoeidheid van</l>
					<l>den hoop belemmerd, die niet langer voort en kan.</l>
					<l>'t Is tijd dat zij, en al die hebben thans gestreden,</l>
					<l>verversen, met een poos van rust, hun love leden.</l>
					<l>God geev' dat vredig van hen over word' gebracht,</l>
					<l>in 't vaderland, een kleen deel van de laatste nacht.</l>
					<l>Wie na den strijd is bijgekomen, waak' in wapen,</l>
					<l>en loon' voor 't vechten zo degeen' die zullen slapen.</l>
					<l>De wereloze schaar zich in het midden vlij'.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>'t Bezetten van de wacht, mijn vorst, neem ik op mij.</l>
					<l>Al wat gij goed vindt, daar zal niemand tegen momplen.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>God hoede mijn gemeent' voor 's vijands overromplen.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>God zij met onzen vorst en zegen' zijn bestaan.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>De Hemel vorst en volk bewaar' voor alle kwaên.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Gij jongsken, die 't geluk onvrundlijk komt begroeten</l>
					<l>vroemorgens uwes tijds, zult harden leren moeten,</l>
					<l>en rusten in mijn schild.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>God wou 't. 't Voorspook is goed.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Hij achterhaal', in deugd en onverwonnen moed,</l>
					<l>den vromen Hercules, wiens kindsheid nieuwgeboren</l>
					<l>zich, in gelijke wieg, tot slapen liet bekoren,</l>
					<l>wiens wakkre manheid zoveel aanslags na volbracht.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>O moeilijk etmaal, ik gevoel aan 't eind gewracht</l>
					<l>mijn lichaam en mijn geest.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Niet vreemd is 't. Offren, jagen,</l>
					<l>beroofd te worden van zijn lief, vergrammen, klagen,</l>
					<l>te duchten voor verlies van all's, ten strijde treên,</l>
					<l>besluiten tot een reis als deez', die toe te reên,</l>
					<l>en komen dus een einde weegs te voet getogen,</l>
					<l>was, onverwinbaar held, alleen in uw vermogen,</l>
					<l>om uit te staan in zo eens korten tijds bestek.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>'t Zal goed zijn dat ik mij gewapend nederstrek.</l>
					<l>Rust gij mij 't hoofd, o baar, bekleed met bruine doeken,</l>
					<l>die hebt geladen, waar ik rust aan placht te zoeken.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>De wouden zijn in slaap, daar rept noch vee noch wild,</l>
					<l>de sterren strooien vaak. Het leger raakt in stilt'.</l>
					<l>De vorst, heel afgemat, schijnt van den slaap beschoten.</l>
					<l>Hij plukt geen pure rust met ogen halfgesloten.</l>
					<l>Rust, gezellinnen, ook een korte wijl. Ik acht</l>
					<l>het wel omtrent een uur is over middernacht.</l>
				</sp>
				<stage>rycheldin, Baeto, Zegemond, Rei van Nonnen, Burgerhart, Rei van Joffrouwen, Rei van Soldaten</stage>
				<sp who="#rycheldin">
					<speaker>rycheldin</speaker>
					<l>O ega waard, wat lust uw hart</l>
					<l>zozere tot den rouw te tergen?</l>
					<l>En wilt, met duldeloze smart,</l>
					<l>'t gemoed zoveel niet langer vergen.</l>
					<l>Uw borst van alle der kwellingen stoet</l>
					<l>opruimen doet.</l>
					
					<l>Benevelt niet met wenen naar</l>
					<l>den glans manhaftig van uw ogen.</l>
					<l>Vergeefs bewaart gij deze baar,</l>
					<l>men moet mij zoeken in den hogen.</l>

					<l>Mijn geest, ontslagen van 't sterfelijk pak,</l>
					<l>leeft in gemak.</l>
					
					<l>Mij zal de dochter van den Fin,</l>
					<l>voor haar staatdochter meer niet houwen,</l>
					<l>het voorhoofd van de tirannin</l>
					<l>en zal ik echter niet aanschouwen,</l>
					<l>noch list, noch leugen, noch lagen mijn eer</l>
					<l>bekladden meer.</l>
					
					<l>Haar staat haar straffe vast. Gij zult</l>
					<l>dit, met een ander rijk, vergeten.</l>
					<l>Het volk zal, ziend' u buiten schuld,</l>
					<l>eens 't rijk der Catten, Hessen heten,</l>
					<l>ter eeuwiger ere van 't edele bloed,</l>
					<l>dat gij opvoedt.</l>
					
					<l>Voor u, de Goden onbelaên</l>
					<l>een leeggelaten plek bewaren,</l>
					<l>die Maas, en Rijn, en Oceaan</l>
					<l>omheinen met hun fiere baren.</l>
					<l>Aldaar een achtbare krone verwacht</l>
					<l>voor uw geslacht.</l>
					
					<l>Daar zult gij stichten volk bekwaam,</l>
					<l>om alle eeuwen door te duren.</l>
					<l>Baetauwers eerst zal zijn hun naam,</l>
					<l>Hollanders na, met hun geburen,</l>

					<l>hetwelk in vreed' en in oorlog, in al</l>
					<l>uitmunten zal.</l>
					
					<l>Vaarwel. Van onzen zone jonk</l>
					<l>en wilt uw harte nimmer scheiden.</l>
					<l>U, en uw volk, de hemel pronk'</l>
					<l>met lof van zulke vromigheiden,</l>
					<l>dat faam wijdluchtig uw glorie uitbromm'</l>
					<l>al 't aardrijk om.</l>
					
					<l>En mart zo lang niet hier ter plaats,</l>
					<l>totdat men u belemmerd vinne.</l>
					<l>Op schennis en veel droevig kwaads</l>
					<l>is 't hart uit van uw vijandinne.</l>
					<l>Trekt voort en over de grenzen u geeft,</l>
					<l>die Catten heeft.</l>
					</sp>
				<stage>baeto, Hes, Burgerhart, Zegemond, Rei van Nonnen, Rei van Joffrouwen, Rei van Soldaten</stage>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>O zuiverlijke ziel, gij die zijt opgevlogen</l>
					<l>ter heilzaam' helle plek en, smet en smart onttogen,</l>
					<l>met trotser schoonheid dan een sterfelijke bruid,</l>
					<l>in 't mid der sterren steekt ten hogen hemel uit.</l>
					<l>Voor wier vergood aanschijn de glorielijke lichten</l>
					<l>en sprenklen tintelgouds aan 't blauwe welfsel zwichten,</l>
					<l>wier erelijk gelaat dat mensenharten kon</l>
					<l>verslaan op aardrijk hier, daar suffen doet de zon.</l>
					<l>O eedle Rycheldin, hoewel wij zijn verscheiden</l>
					<l>zo menig eeuwig mijl, en dat er tussen beiden</l>
					<l>een eindloos midden leit van zoveel leêge lochts,</l>
					<l>van zoveel helder vuurs, van zoveel mistig vochts,</l>
					<l>hoewel, in 't zelschap van de lichaamloze beelden,</l>
					<l>uw reine geest deurgalmd wordt met de ware weelden</l>
					<l>van 't onverkeerlijk hof, gij neemt de moeiten aan,</l>
					<l>van uit den hogen, hier in deze diept' te slaan</l>
					<l>'t verkwikkend spel uws oogs, en laat meewarig dalen</l>
					<l>op deez' verdoemenis die lukzalige stralen.</l>
					<l>Zulks dat het flonk'ren van zo troostelijk een licht</l>
					<l>in mijn verzonken hart een hogen hemel sticht.</l>
					<l>Wilt, oren, dit geluid bemuren, en doet stremmen</l>
					<l>zo stijf als diamant de goddelijke stemmen,</l>
					<l>en nagelt z' in mijn borst, opdat ik, met haar kracht,</l>
					<l>in spoed en tegenspoed, gewapend hou 't gedacht.</l>
					<l>Ik volg, Godinne, waar gij henen raadt te trekken.</l>
					<l>Men steke de trompet om 't leger op te wekken.</l>
				</sp>
				<stage>baeto, Hes, Burgerhart, Zegemond, Rei van Nonnen, Rei van Joffrouwen, Rei van Soldaten</stage>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>O trouw gezelschap, hier te marren is niet goed.</l>
					<l>Den vaderlande geev' nu elk de laatste groet,</l>
					<l>en zich aan geen' zijd' van deez' grenzen. Eeuwig duren</l>
					<l>de Hemel doet uw roem bij vreemden en geburen,</l>
					<l>landouwe lief. Dit is 't lest dat ik u betreê,</l>
					<l>en laat u, opdat u niet laat d' inlandse vreê.</l>
					<l>Gij jongsken, volgt m' en wenst dat nemmer ga verloren</l>
					<l>de kroon die gij verliest, al was z' u aangeboren</l>
					<l>van aver t' aver. Zeg: God hoed' mijn grootvaêrs rijk.</l>
				</sp>
				<sp who="#hes">
					<speaker>hes</speaker>
					<l>God hoed' mijn grootvaêrs rijk.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Wij wensen 't al gelijk.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>De Hemel, vaderland, spreid' over u Zijn zegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>De Hemel houd' Zijn jonst altijd tot u genegen.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>O plaats van ons geboort', Die hoed' u voor gekwel.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-soldaten">
					<speaker>rei van soldaten</speaker>
					<l>O vaderland, wij gaan. Het ga u eeuwig wel.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Grootmoedig vorst, wij zijn nu van de plaats begeven</l>
					<l>die met den eersten aêm opblies ons aller leven,</l>
					<l>die met haar vruchten eerst ons heeft al t' zaam gevoed,</l>
					<l>uit wier gewas ons is gewassen vlees en bloed.</l>
					<l>Wij hebben nu geruimd, mijn vorst, en zijn hier buiten</l>
					<l>de grenzen van het rijk en palen die besluiten</l>
					<l>de koninklijke macht, waar onzer klein en groot</l>
					<l>aan onderworpen werd zelfs van zijn moeders schoot,</l>
					<l>en vinden ons ter plek, waar niemand te gebieden</l>
					<l>heeft over ons. Dies staat u vrij ons vrije lieden</l>
					<l>t' ontvangen in voogdij, en ons te kiezen, wien</l>
					<l>wij toevertrouwen dat oorbaarlijkst zal gebiên.</l>
					<l>Het openstaande rijk wilt over ons aanvaarden.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-soldaten">
					<speaker>rei van soldaten</speaker>
					<l>'t Is onze wil.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>Verstrekt het volk een God op aarden.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Ik heb de macht niet om te weigren 't geen gij wilt.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Laat ons ontvangen dan den vorst op dezen schild.</l>
					<l>Hef op.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>Ik zweer, naar wijs en wetten, d' heerschappije</l>
					<l>bij raad van d' edelst' en de best' der burgerije</l>
					<l>te voeren over u, mijn lieden, dien naar mij,</l>
					<l>met wien gij 't houdt, voortaan uw naam Baetauwers zij.</l>
					<l>God hoed' mij voor 't aanstaand', en boete mij 't vervlogen leid,</l>
					<l>zo waar als dit is.</l>
				</sp>
				<sp who="#burgerhart">
					<speaker>burgerhart</speaker>
					<l>Hier is der Baetauwers mogendheid.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-soldaten">
					<speaker>rei van soldaten</speaker>
					<l>Lang leev' de koning.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Lang gezond.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-nonnen">
					<speaker>rei van nonnen</speaker>
					<l>Altijd in eer.</l>
					<l>En 't mangel' zijner stam aan spruiten nimmermeer.</l>
				</sp>
				<sp who="#baeto">
					<speaker>baeto</speaker>
					<l>In vrede kloek als bijen, in oorlog kloek als leeuwen</l>
					<l>doorleef' mijn volk, met hun nakomelingen, d' eeuwen,</l>
					<l>en nimmermeer en nijp' hen een te straf beleid.</l>
				</sp>
				<sp who="#zegemond">
					<speaker>zegemond</speaker>
					<l>En nimmermeer en sloop' hen d' ongebondenheid.</l>
				</sp>
				<sp who="#rei-van-joffrouwen">
					<speaker>rei van joffrouwen</speaker>
					<l>Vorsten hoog, die wilt bekleden</l>
					<l>met glorie eerlijk uw heilige tronen,</l>
					<l>weten moet gij, dat reden</l>
					<l>zinnelijk heeft met uw glansrijke kronen</l>
					<l>nagekuist des zons sieraden,</l>
					<l>om u haar zeden</l>
					<l>na te doen ijvren, en tonen</l>
					<l>uw genaden,</l>
					<l>aan goên en kwaden.</l>
				</sp>
				<stage>einde</stage>
				</div>
			</div>
	</body>
</text>
</TEI>