<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000214" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Geeraerdt van Velsen</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Pieter Corneliszoon</forename>
						<surname>Hooft</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q10914484</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/hoof001geer05_01/hoof001geer05_01_0008.php</idno>
					<title>Pieter Corneliszoon Hooft, Geeraerdt van Velsen. Baeto, of oorsprong der
						Hollanderen (ed. H. Duits). Bert Bakker, Amsterdam 2005</title>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Pieter Corneliszoon Hooft: Geeraerdt van Velsen treurspel. Amsterdam:
						W.J. Blaeuw, 1613.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="bedrog">
						<persName>BEDROG</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="de-vecht">
						<persName>DE VECHT</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="eendracht">
						<persName>EENDRACHT</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="geeraerdt-van-velsen">
						<persName>GEERAERDT VAN VELSEN</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="geest-van-velsen">
						<persName>DE GEEST VAN VELSEN</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="geweld">
						<persName>GEWELD</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="gijsbert-van-aemstel">
						<persName>GIJSBERT VAN AEMSTEL</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="graaf-floris">
						<persName>GRAAF FLORIS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="harman-van-woerden">
						<persName>HARMAN VAN WOERDEN</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="helse-geest">
						<persName>HELSE GEEST</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="machtelt-van-velsen">
						<persName>MACHTELT VAN VELSEN</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="onnozelheid">
						<persName>ONNOZELHEID</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="rei-van-amstellandse-jofferen">
						<persName>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="rei-van-hemellieden">
						<persName>REI VAN HEMELLIEDEN</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="rei-van-naarders">
						<persName>REI VAN NAARDERS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="schildknaap">
						<persName>SCHILDKNAAP</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="timon">
						<persName>TIMON</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="trompetter">
						<persName>TROMPETTER</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="trouw">
						<persName>TROUW</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="twist">
						<persName>TWIST</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-09">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1613">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>

	<text>
		<front>

			<div type="preface">

				<head>Geeraerdt van Velsen Treurspel</head>


				<head>Inhoud</head>
				<p>Nadat Floris de Vijfde, grave van Holland, de gemeente lang gekweekt hebbende om
					den adel te onderdrukken, de ongelijken en wederwaardigheden denzelve
					toegedreven opgehoopt had met het verkrachten van de huisvrouw des heers van
					Velsen, zo is de hatelijkheid van dit stuk waargenomen van de voornaamsten van
					den ouwling verbitterde ridderschap voor een gelegenheid om de gemoeden van het
					volk van den vorste af te keren, en onder enen naam haar aller leed te
					wreken.</p>
				<p>Daarover Geeraerdt van Velsen man, Harman van Woerden vader, Gijsbert van Aemstel
					neef van de onteerde vrouwe, met verscheiden anderen der voortreffelijksten des
					lands, in heimelijk verbond getreden zijnde, niet zonder haren raad met
					uitheemse en gebuurvorsten te mengelen, hebben den grave onder deksel van ten
					vederspele te varen, buiten Utrecht, in de lage der gewapenden gevoerd en
					gevangen, eerst op 't Huis te Kronenburg, voorts in de nacht naar 't Huis te
					Muiden. Aldaar is de vrouwe van Velsen, zonder van den aanslag te weten, haar
					man verbeidende. En terwijl dit werk uitgevoerd wordt, rijst de Twist uit de hel
					en hitst zijn trawanten Geweld en Bedrog aan ten bederve des lands.</p>

				<p>De gevangen grave wordt te Muiden op het slot gebracht en, na veel scheldens, in
					ijzers geslagen. Waarop Eendracht met hare gezellinnen Trouw en Onnozelheid den
					aardbodem verlatende, ten hemel, wel ontvangen, innevaren.</p>
				<p>De heren van Velsen en Woerden ontdekken den heer van Aemstel 't verborgen des
					aanslags, en hun mening van den grave naar Engeland in 's konings handen te
					brengen. Waarvan hij een afkeer hebbende, en drijvende dat de zaak bij de
					Staten, 's lands opperste, behoort afgehandeld te worden zonder met uitheems
					gezag de vrijheid te verzeren, scheidt twistig van hen om elk te ruste te gaan
					op nader beraad. Ondertussen de schildknaap des heers van Velsen, door last
					zijns meesters, vraagt enen tovenaar naar den uitgang des aanslags en krijgt
					onzeker antwoord.</p>
				<p>De geest des broeders van Geeraerdt van Velsen verschijnt den grave in zijn
					slaap, hem verwijtende de onschuldige dood die hij geleden heeft, onthalsd door
					zijn bevel. Waarover de grave, geslagen in zijn gemoed, aan Velsen zijnen zoen
					en vergiffenis verzoekt, zonder verwerven. Ondertussen daagt het en openbaart
					haar de gemeente in wapenen als om 't slot te beleggen. 't Welk de verzworenen
					raadt af te trekken met den gevangen.</p>
				<p>Maar tot bij Muiderberg getogen en aldaar van een lage Naarders besprongen
					zijnde, en door zulks genoodzaakt den grave te verlaten, wordt dezelve, nadat
					hij van Geeraerdt van Velsen dodelijk gekwetst was, uit een sloot getrokken, en
					op 't hoge gebracht, alwaar hij zijnen geest geeft. 't Welk de vrouwe van Velsen
					geboodschapt, in zware bekommering brengt en van gelijken hare staatdochteren.
					Dewelken, na veel droeflijk klagen in slape gevallen, de Stroomgod van de Vecht
					zien verschijnen, die lerende dat deze zwarigheden den weg banen tot den wasdom
					van Amsterdam, haar tegenwoordige tegenspoed vertroost met verhaal der
					toekomende voorspoedigheden van die stad en staat des gemenen vaderlands.</p>
				<p>Het treurspel begint van den avond na 't vangen des graafs en eindigt in den
					morgen daaraan met zijn dood en beklag daarop volgend.</p>
				<p>Het toneel is op en om het Huis te Muiden.</p>

			</div>
			<castList>
				<head>Personages</head>
				<castItem corresp="#geeraerdt-van-velsen">
					<role>HEER GEERAERDT VAN VELSEN</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#graaf-floris">
					<role>GRAAF FLORIS VAN HOLLAND</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#machtelt-van-velsen">
					<role>VROUWE MACHTELT VAN VELSEN</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="harman-van-woerden">
					<role>HEER HARMAN VAN WOERDEN</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#gijsbert-van-aemstel">
					<role>HEER GIJSBERT VAN AEMSTEL</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#schildknaap">
					<role>SCHILDKNAAP</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#geest-van-velsen">
					<role>GEEST VAN VELSEN</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#timon">
					<role>TIMON, TOVERAAR</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#twist">
					<role>TWIST</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#geweld">
					<role>GEWELD</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#bedrog">
					<role>BEDROG</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eendracht">
					<role>EEENDRACHT</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#trouw">
					<role>TROUW</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#onnozelheid">
					<role>ONNOZELHEID</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#helse-geest">
					<role>HELSE GEEST</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#trompetter">
					<role>TROMPETTER</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-vecht">
					<role>DE VECHT, STROOMGOD</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rei-van-amstellandse-jofferen">
					<role>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rei-van-hemellieden">
					<role>REI VAN HEMELLIEDEN</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rei-van-naarders">
					<role>REI VAN NAARDERS</role>
				</castItem>
			</castList>


		</front>

		<body>
			<div n="1" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste bedrijf</head>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wie zou geloven dat de glorie overvloedig</l>
						<l>des heugelijken zons, wie, dat de schenker goedig</l>
						<l>van 't aangename licht ter wereld, 't welk gewis</l>
						<l>de zoetste zuster des gewilden levens is,</l>
						<l>wie, dat de schoonste der geschapenen verveelde</l>
						<l>een schepsel waar of ziel of ziels gelijk in speelde?</l>
						<l>Gekomen is 't zo ver, helaas, met mij, die, in</l>
						<l>het bloeien van mijn jeugd en 't weder, dat mijn min</l>
						<l>zo minnelijk toeloech, al had het min gedragen,</l>
						<l>de bliksem schielijk heeft en onvoorziens geslagen,</l>
						<l>verzengd, verdord, en neergesmeten in het slik</l>
						<l>tot een uitveegsel snood, op enen ogenblik.</l>
						<l>Zinkt, gouden zonne, zinkt en gaat u lang vergeten</l>
						<l>bij 't gruwelijke wild, en dieren ongemeten,</l>
						<l>die daar geschoold, zo wijd en zijd te weide gaan,</l>
						<l>onder de golven van de grauwe oceaan.</l>
						<l>En is uw fakkel schuw van boosheids lelijkheden,</l>
						<l>gij zult in dat vertrek uw marren bet besteden,</l>
						<l>dan of uw hemels oog voortvarend', alle dag</l>
						<l>der mensen goddeloos geslacht' in 't aanzicht zag.</l>
						<l>Zinkt gouden zon, en wendt vrij elders heen uw brallen,</l>
						<l>nog veel te helder mij de duisternissen vallen.</l>
						<l>En tintelt er een ster, die repp' haar hoofd gekruifd,</l>
						<l>mij dunkt z' een nevel neer tot op mijn harte schuift,</l>
						<l>zo naar vind ik het licht en zozeer is 't mij tegen.</l>
						<l>Och, of de hemel droef afstort' een dichte regen</l>
						<l>van nachten uit de lucht, dan dunkt mij, droeve vrouw,</l>
						<l>dat het benauwd gemoed lichtenis voelen zou.</l>
						<l>Of waar' dit levend lijk gemetst met dikke muren</l>
						<l>in onderaardse tomb' om d' ongelukkig' uren</l>
						<l>te brengen aan een eind, en d' overmaat van tijd,</l>
						<l>die 't straffe noodlot mij weigert te schelden kwijt.</l>
						<l>Nu kan ik niet alleen aanschouwd te zijn niet dogen,</l>
						<l>maar ben, 'k en weet niet hoe, schuw voor mijn eigen ogen.</l>
						<l>En elk gezicht vernieuwt, waar 't op mij valt, gering</l>
						<l>mijn eerlijk' huwelijks schandlijk' ontheiliging.</l>
						<l>Neen, neen, ik weet het wel, wie dat mij komt t' aanschouwen,</l>
						<l>die schiet voort in 't gedacht: dit 's ene van de vrouwen</l>
						<l>die 's Roomsen konings zoon...o smart! o droefheid! ach!</l>
						<l>Graaf Floris, dat nu op, de koning Willem zag.</l>
						<l>Hartzweer vol schaamte zou een vloed van tranen dringen</l>
						<l>uit zijn genadig oog en deze woorden wringen</l>
						<l>uit zijn oprechte tong: ‘Hoe ondiep schiet in 't bloed</l>
						<l>de deugd haar wortel! Zoon, geen zone naar 't gemoed,</l>
						<l>maar die mij naar den vleez' alleen bestaat, niet nader,</l>
						<l>en in het beste deel verloochent uwen vader.</l>
						<l>Ik hield een and're weg toen 't vliegende gerucht</l>
						<l>mijn loffelijke naam uitbromde door de lucht,</l>
						<l>zodat, daarmee bekoord, de grootsten van der aarden</l>
						<l>mij riepen om de staf van 't Roomse Rijk t'aanvaarden.</l>
						<l>Geeft zeker 't jeugdlijk bloed en 't hoogste luk wat toe,</l>
						<l>men bezigt in de ploeg geen Spaans genet. Maar hoe?</l>
						<l>Verkrachten? Een gehuwde, een welgeboren vrouwe,</l>
						<l>een dochter van zijn vriend, een lief van zijn getrouwe,</l>
						<l>uit minnes dulheid niet, maar om de rauwe smaak</l>
						<l>van een gulhartig woord? En dat een boel te wraak?’</l>
						<l>Hoe zoudt gij, graaf, hierop uw vader antwoord bieden?</l>
						<l>Hoe anders als met van zijn aangezicht te vlieden.</l>
						<l>Gelijk gij zeker zoudt, tenzij gij onberaên,</l>
						<l>en eer en schaamt gelijk ter aarde hebt gedaan,</l>
						<l>op d'ongelukkig' uur, die bitter te vernuwen</l>
						<l>de grond leidd' om al mijn ellende op te stuwen.</l>
						<l>Wat is het sterfelijk geslachte zwak en broos!</l>
						<l>O God, hoe licht vergrijpt een uur, door 't radeloos</l>
						<l>bestaan van moedwil slinks, 't geen eeuwigheids verlengen</l>
						<l>met alle 's wijsheids raad niet weer terecht kan brengen!</l>
						<l>En die een schakel trok uit mijner dagen reeks</l>
						<l>om z' uit te spoelen in 't nat des vergetelbeeks,</l>
						<l>dat hares heugde vriend noch vijand noch mij zelven,</l>
						<l>wat zou hij argernis en ramps de weg opdelven.</l>
						<l>Nu is er niemand van mijn magen, noch mijn man</l>
						<l>die 's lasters heugenis, helaas, afleren kan,</l>
						<l>maar gramschap ziedend brouwt den schendere, met wrokken,</l>
						<l>'t bederf, al zou m' er zich en al de zijn' in brokken.</l>
						<l>Duur zal, Hollandse vorst, u uwen hoogmoed staan!</l>
						<l>En voorbood' is mij 't hart van schrikkelijke kwaên!</l>
						<l>Maar men beveelt ze mij diep in mijn borst bedoven</l>
						<l>te sluiten. Ja, de rouw, die alzo kwalijk hoven</l>
						<l>en passen haren gang kan naar geveinsdheids rij,</l>
						<l>te dwingen binnenwaarts, om na te bootsen 't blij</l>
						<l>gelaat met dit aanschijn, 't welk door verdriet en vrezen</l>
						<l>in treurens kreuken nu al moest bestorven wezen.</l>
						<l>Maar waar ik steelsgewijs van 't zelschap wend mijn tred,</l>
						<l>dan is 't dat eenzaamheid de sluizen open zet</l>
						<l>voor mijnen vollen moed, dan komt met groter krachten</l>
						<l>de droefheid barsten uit aan troosteloze klachten,</l>
						<l>aan zuchten al te diep, aan tranen ziedend heet,</l>
						<l>dan zijg ik t'enenmaal en smelt ik in mijn leed.</l>
						<l>Men laat niet toe dat ik aflegge de sieraden</l>
						<l>des weelds, om aan te doen zo treurige gewaden</l>
						<l>als mijn rampzaligheid wel passen; en men lijdt</l>
						<l>niet dat ik, mits in druk en kommers nood, versmijt</l>
						<l>zorgen, en zinlijkheên, waar voorspoed blij van wangen</l>
						<l>en groene frissigheid des jeugds mee zijn behangen.</l>
						<l>Maar, o mijn bruidegoom, mijn uitverkoren schat,</l>
						<l>mijn uitverkoren heer, hoe zere ducht ik dat</l>
						<l>gij 't weeuwelijke kleed verbiedt in uwen dagen,</l>
						<l>opdat ik 't korteling heb om uw dood te dragen!</l>
						<l>Dat ik verwachtend', hier, op 't Huis te Muiden, bleef,</l>
						<l>'t welk in bewaring heeft Van Aemstel, mijnen neef,</l>
						<l>was uw bevel. Maar in wat schijn ik zal aanschouwen</l>
						<l>uw wederkoomst, dat heeft verholen mij gehouwen</l>
						<l>de hemel, die de mens zo weinig uitzichts laat</l>
						<l>in zaken waar de tijd nog eerst mee zwanger gaat.</l>
						<l>Gij weet het, rijke God, Wiens ogen 't al ontsluiten</l>
						<l>wat dicht is voor de zon, die, waar zijn stralen stuiten,</l>
						<l>passeren zonder moeit', ogen die t' genen keer</l>
						<l>en wemelen van vaak, ogen die nimmermeer</l>
						<l>bezwalken van de nacht, ogen die t' genen vlagen</l>
						<l>en schemeren van 't licht der schitterige dagen.</l>
						<l>Och slaat ze, slaat ze toch met een bewegen teer,</l>
						<l>o Vader goed, nu eens ten langen laatsten neer</l>
						<l>op deze ellendige, geschend', onteerde vrouwe,</l>
						<l>die t' enenmaal, helaas, gedompeld leidt in rouwe,</l>
						<l>dien ramp volgt als haar schim, dien aanhangt enen klis</l>
						<l>van zwarigheên waar geen doorredden aan en is.</l>
						<l>En nademaal 't niet is Uw goddelijke wille</l>
						<l>dat ik van deze val herrijz', of opwaarts tille</l>
						<l>het overladen hoofd en beur' het door mijn kwaal,</l>
						<l>zo gun mij dat de dood het voorts heel onderhaal'</l>
						<l>en met haar killende hand deez' wenend' ogen luike,</l>
						<l>en graav' in d' aard een weg waarlangs dat ik ontduike</l>
						<l>des levens leide licht van al te sterken dag</l>
						<l>en al den druk waar ik niet tegens op en mag.</l>
						<l>Doch is de dood, die de gelukkigen vervloeken,</l>
						<l>te waarde gast om mij, verfoeide, te bezoeken,</l>
						<l>zo zijt gij welkoom mij in mijne bange nood,</l>
						<l>o zorgzachtende slaap, namage van de dood,</l>
						<l>die stillen kunt alleen het knagen van mijn smarten,</l>
						<l>die u ontfarmen laat der afgepijnder harten</l>
						<l>en nodigt 't lichaam mat en 't treurige gemoed</l>
						<l>nu tot vergetelheids volschonken beker zoet.</l>
						<l>Och, of de togen zo mijn hersenen bevingen,</l>
						<l>dat 's lichaams rust den geest beschutte voor 't bespringen</l>
						<l>der beelden ijselijk, voetstappen, diep geplant</l>
						<l>van 's daags verlopen angst in 't wekelijk verstand.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Hier, opgedonderd uit de voorburcht van der helle,</l>
						<l>ben ik, scheurzieke Twist, die gij met moeden felle,</l>
						<l>Hollandse vorsten, hebt bezworen om de kop,</l>
						<l>tegen den hemel, vol van spijt, te steken op.</l>
						<l>En wordt hij nog niet paars? Bezwalken nog de starren</l>
						<l>niet van mijns adems gift? Zal nog de mane marren</l>
						<l>met saluw worden van het gruwel dat zij ziet?</l>
						<l>En zweet van grote angst de bange nacht nog niet?</l>
						<l>Zij doen 't gewisselijk. 't Vergiftigd aardrijk mede</l>
						<l>gevoelt dat ik er ben. En waar ik het betrede,</l>
						<l>daar geven haren geest de bloemen fris, en 't kruid,</l>
						<l>en wat mijn voetstap dekt, daar smoort de wortel uit.</l>
						<l>De torens schudden van het hoge Huis te Muiden,</l>
						<l>niet anders of de wind van tegenover 't Zuiden,</l>
						<l>in 's aardrijks holligheid benauwd met ongemak,</l>
						<l>om aêmtocht woeld', en al zijn vinnen van hem stak.</l>
						<l>Zo schrikt haar 't open doen van deze grijns: zo angen,</l>
						<l>met giftig blazen, haar deze gekrulde slangen.</l>
						<l>Aarzelen zie ik hier de Zuiderzee vervaard</l>
						<l>en uit verbaasdheid vliên zijn golven achterwaart,</l>
						<l>begevende het strand, alwaar ik ben verrezen.</l>
						<l>Of zou mijn achtbaarheid, dacht ik, verwellekt wezen?</l>
						<l>En gij, verkeerd Bedrog en moedwillig Geweld,</l>
						<l>een eersleep die mij staag met ziel en zin verzelt,</l>
						<l>en nu kort volgen moest, zo gij mij ooit verzelden,</l>
						<l>waar blijft gij?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<stage>Geweld, Twist</stage>
					<sp who="#geweld">
						<speaker>GEWELD</speaker>
						<l>Wacht u voor verlater mij te schelden.</l>
						<l>Verwijt mij slappen moed noch traagheids ongerucht.</l>
						<l>Uit boosheids lendenen is nooit gesproten vrucht</l>
						<l>die zoveel harde moeit' en arbeids heeft verzwolgen,</l>
						<l>noch ander zoon zo fors, zo dapper, zo verbolgen.</l>
						<l>In d' oorlog treed' ik staag aan Mars zijn rechter zij</l>
						<l>en nergens houdt hij 't lijf verzekerd zonder mij.</l>
						<l>'k Heb niet vergeefs gedoogd dat mij de God der vonken</l>
						<l>in 't ruwe staal van hoofd tot voeten heeft beklonken</l>
						<l>en nagelvast aan 't lijf dit knarsende gezeet</l>
						<l>met kracht gedwongen, dat van riem noch gesp en weet,</l>
						<l>maar omdat ik mij t' ontwapenen t'genen tijen</l>
						<l>gezworen heb bij d' heiligheên der Razerijen.</l>
						<l>Dus ga, dus sta, dus waak, dus slaap ik nimmer uit</l>
						<l>het ijzer bars en bruik het harnas als mijn huid.</l>
						<l>Dit zwaard is m' in de vuist gesmeed, naaktarmde reuzen</l>
						<l>op aambeeld zouden 't met geen logge mokers kneuzen.</l>
						<l>Mijn zuster volgt met vlijt en kan niet wezen veer.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Bedrog kom voor den dag.</l>
					</sp>
					<stage>Twist, Bedrog, Geweld</stage>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Geen ding en haat ik meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>In dikke duisternis en wordt geen eer verkregen.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Die jaag ik niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Noch ook geen aanzien?</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Dat 's mij tegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Lust valsheid u alleen?</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Daar is 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Komt even graag.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>In 't duister tiert ze best.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Z' is allergrootst bij daag.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Met weinig pronks en is het licht zo niet te mompen.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Uw voorschoot is zo schoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Dat net is voor de plompen.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Blanketselkorst beveinst uw aanzicht om en om.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Blanketsel liegt te blauw, wacht dat ik mij vermom.</l>
						<l>Mijn sluier en mijn kap nog wat verschikt zijn moesten.</l>
					</sp>
					<sp who="#geweld">
						<speaker>GEWELD</speaker>
						<l>Onzalige godin, wat neemt gij te verwoesten</l>
						<l>voor bloeiend rijk, 't welk sloopt, vermast van weeld' en schat,</l>
						<l>of uit te roeien voor vermogen grote stad,</l>
						<l>of voor doorluchtig huis en stamme te vernielen?</l>
						<l>Werwaarts hebt gij 't gemunt?</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Wij volgen op uw hielen.</l>
						<l>Mijn zinnen zijn, o al t' onderbrengende Twist,</l>
						<l>gescharpt tot uwen dienst op duizenderlei list</l>
						<l>en valsheid weifeloog. Al wat er in 't vermogen</l>
						<l>van blinde lagen is en van verbloemde logen,</l>
						<l>van arge schallikheid, van dubbeltongsheid stout,</l>
						<l>van haatlijk veinzen, van deurtraptheid menigvoud,</l>
						<l>van nijdig' achterklap, al wat met slimme streken</l>
						<l>verraderij vervloekt, is machtig te besteken,</l>
						<l>wat met meinedigheid, die godvergeten prij,</l>
						<l>is door te drijven, laat dat komen aan op mij.</l>
						<l>En zijt gerust, heb ik de Grieken kunnen leren</l>
						<l>de goôn te roepen om een dakschaar met haar zweren,</l>
						<l>te leiden om de tuin, de kindren door het spel,</l>
						<l>de mannen door den eed, en, met het vossenvel</l>
						<l>behendig aangenaaid, te stoppen en vervangen</l>
						<l>al waar de leeuwenhuid niet toe en mochte langen;</l>
						<l>heb ik het Roomse volk, nazaten van dat vrij,</l>
						<l>oprecht en preuts geslacht 't welk tot verraderij</l>
						<l>te vroom, nauw anders streed als onder vliênde vlaggen,</l>
						<l>doen keren tot vergif, en tot bedekte daggen;</l>
						<l>heb ik den helsen Jood, bewaarder van de bus,</l>
						<l>zijn Meester en zijn God doen leev'ren door een kus,</l>
						<l>ik zal wel strekken nu een dochter van de boosheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Aan werk ik helpen zal uw vernuftige loosheid</l>
						<l>en uw schendzieken arm aan oeff'ning tegelijk.</l>
					</sp>
					<sp who="#geweld">
						<speaker>GEWELD</speaker>
						<l>'t Zij gij gegrepen aan wilt hebben 't Franse rijk,</l>
						<l>tussen Garonn' en Loir' de borgerschap ontuien,</l>
						<l>de Seine, krom van loop, tegen de Rhône opruien,</l>
						<l>of Witte en Rode Roos verhitten in 't geschil</l>
						<l>en stoppen toe de Theems met lijken zijnen kil,</l>
						<l>of Duitsland schudden dat de vorsten haar verzetten</l>
						<l>tegen de steden op haar vrijheid trots, of wetten</l>
						<l>de Portugese haat tegen de Kastiljaan,</l>
						<l>of in het averoud Italiën klauwen slaan</l>
						<l>en rijten het vaneen door 't dodelijk krakelen</l>
						<l>van Guelf en Ghibellijn, de schadelijke delen,</l>
						<l>of dat u lust den Turk tegen den Tartaar rap,</l>
						<l>tegen den Mameluk der Perzen ridderschap,</l>
						<l>den gelen Indiaan tegen het rijk van Chine,</l>
						<l>den schenstraat Arabees tegen den Abessine,</l>
						<l>tegen den Christen kloek des Moors verbolgen krop,</l>
						<l>strand tegen strand, zee tegen zee te maken op,</l>
						<l>de koningen vol prachts, hertogen grof van have,</l>
						<l>te doen in haar bederf met arren moede draven,</l>
						<l>'t aardrijk in vuur en vlam te stellen, en in roer</l>
						<l>weerspannig overeind 's ontzetten werelds vloer,</l>
						<l>mijn hand en wederstaan noch wapenen, noch wallen,</l>
						<l>z' is reed, geeft, als gij wilt, teken om aan te vallen.</l>
						<l>Mijn spieren jeuken.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Ik van groten ijver zwoeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#geweld">
						<speaker>GEWELD</speaker>
						<l>Waar leidt de tocht?</l>
					</sp>
					<sp who="#twist">
						<speaker>TWIST</speaker>
						<l>Gij zijt voor deez' tijd ver genoeg.</l>
						<l>Legt krachten gij te kost, gij konst en listigheden</l>
						<l>aan 't plagen van dit volk. Op adel, graaf en steden</l>
						<l>uw razerije velt. Gaat haar met loze grond</l>
						<l>en gladde strikken aan en brengt met helse vond</l>
						<l>de voorzichtigste bij, bedraait haar de gedachten,</l>
						<l>dat zij niet weten waar vertrouwen, waar haar wachten,</l>
						<l>door al te scheven gang verbijsterd in het spoor.</l>
						<l>Houdt mijn voetstappen warm, ik treed u moedig voor.</l>
						<l>Thans zullen haar ook bijkomen de krijg moorddadig,</l>
						<l>de leedkauwende wraak, de wreedheid ongenadig,</l>
						<l>de rouwe roodoog en de honger slijtevlees</l>
						<l>met haren kwaden raad, de verveloze vrees</l>
						<l>met argvermoên, haar naaste bloed, de armoe smalijk,</l>
						<l>de kortademde moeit', de dood van opzicht lelijk.</l>
						<l>Elk schriklijker om zien als ander, met een zwerm</l>
						<l>van zorgen knagend' en te machtig alle scherm.</l>
						<l>Scheuren en schenden zullen zij, roven en rukken,</l>
						<l>vellen en villen elk om strijd, scheren en plukken</l>
						<l>'t betoverde geslacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#bedrog">
						<speaker>BEDROG</speaker>
						<l>Voogdesse, treedt voorheen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geweld">
						<speaker>GEWELD</speaker>
						<l>Wij volgen onvermoeid met evenwijde schreên.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>Wie zal in prinsendienst voortaan</l>
						<l>zich kwijten vroom, oprecht en heilig?</l>
						<l>De besten 't booste loon ontvaên</l>
						<l>en nergens is de trouwe veilig.</l>

						<l>De here van Velsen in vreemden land</l>
						<l>lag onder onbekende daken,</l>
						<l>als nijver en nechtig en trouw gezant</l>
						<l>en dreef des graafs van Holland zaken.</l>

						<l>Om 't voordeel zijns landsheren liet</l>
						<l>hij 't zoete slapen alle nachten,</l>
						<l>zijn nieuwe bruid en had hij er niet,</l>
						<l>die hem zijn zorgen kon verzachten.</l>

						<l>Hoe luttel vermoedt hij dat oude haat</l>
						<l>hem had zo verre doen verzenden,</l>
						<l>en middelertijd, met euvelen raad,</l>
						<l>de graaf zijn ere zocht te schenden.</l>

						<l>O zaad des Roomsen konings waard,</l>
						<l>wat oorzaak had uw onbezweken</l>
						<l>en moedig hart van eelder aard,</l>
						<l>met zo verwoeden brand ontsteken?</l>

						<l>Dat was een antwoord al te straf</l>
						<l>en kwalijk op zijn hoofs behouwen,</l>
						<l>dat d'al te vrijpostige ridder gaf,</l>
						<l>toen gij hem vergd' uw boel te trouwen.</l>

						<l>‘Dat ik, God lijd' het nimmermeer,</l>
						<l>zij tegen die schand' opgewassen’,</l>
						<l>sprak Geeraerdt van Velsen tot zijn landsheer,</l>
						<l>‘uw slete schoen mijn voet niet passen.’</l>

						<l>De graaf verbeet zijn leed totdat</l>
						<l>men d'adellijke maagd van Woerden,</l>
						<l>in staatlijk zelschap, uit haar stad</l>
						<l>voor vrouw op 't Huis te Velsen voerde.</l>

						<l>Toen raakte, door verspeten smart,</l>
						<l>de vorstelijke boel aan 't razen</l>
						<l>en heeft het smokend vuur in 't hart</l>
						<l>weer, door zijn oren, opgeblazen.</l>

						<l>Hoe zelden zal, in minnes gloed,</l>
						<l>smekende mond haar bede missen?</l>
						<l>En gij, hovaard en overmoed,</l>
						<l>hoe kunt gij 's mensen bloed ophissen?</l>

						<l>De grave reed naar 't slotelijn</l>
						<l>dat in 't geboomt' verschuilt zijn kruinen</l>
						<l>waar Holland op zijn smalst mag zijn</l>
						<l>en krimpt voor 't stuiven van de duinen.</l>

						<l>De duinen die bij verwaaid onweêr</l>
						<l>met grond met al de vruchten snoepen,</l>
						<l>als de Noordzee en Wijkermeer</l>
						<l>elk met oneven keel beroepen.</l>

						<l>Vrouw Machtelt staakte haar naaldwerk knap,</l>
						<l>als zij de tijding heeft vernomen</l>
						<l>en daalde van de wenteltrap,</l>
						<l>om haar landsheer temoet te komen.</l>

						<l>‘Nieuws van uw man, mijn nicht,’ zei hij,</l>
						<l>‘niet lang gij spanen zult uw minne,</l>
						<l>leid mij waar 't is om spreken vrij.’</l>
						<l>Zij gaat, hij volgt ter kamer inne.</l>

						<l>Mits dat de grendel gaf een kras,</l>
						<l>hoezeer ontzetten al haar leden.</l>
						<l>De grave werd gewaar wel ras,</l>
						<l>dat woorden daar geen proef en deden.</l>

						<l>Zij riep zo luid kracht en geweld.</l>
						<l>‘Wat maakt gij, mijn edele landeshere?</l>
						<l>Waar daar een man op mij gesteld,</l>
						<l>gij zoudt hem met uw zwaard afkeren.’</l>

						<l>Hoe zij meer riep en kermd' en bad,</l>
						<l>hoe dat hij dwong en drieste grover,</l>
						<l>totdat de heilloze lust was zat</l>
						<l>en gaf zijn hart de wroeging over.</l>

						<l>Nu, ducht ik, brouwt de wraak versteurd</l>
						<l>den gantsen lande kwaad met hopen:</l>
						<l>O God, wat d'overheid verbeurt</l>
						<l>d'onnozelen al te duur bekopen!</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Tweede bedrijf</head>
					<stage>Geeraerdt van velsen, Schildknaap</stage>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Mijn paard staat bij de brug vast aan de teugelsnoeren.</l>
						<l>Men doe 't terstond gerak met havenen ende voeren,</l>
						<l>eer het de koud' bevang.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Met blijdschap ik aanschouw</l>
						<l>uw wederkomst mijn heer, hoe is 't vergaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>De wouw</l>
						<l>placht eens de schrik te zijn van kiekens mak en duiven.</l>
						<l>Gekeerd is 't en hij zelf benageld in de kluiven</l>
						<l>van moediger gediert.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Wat, is de graaf in 't net?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Hij is gevangen en zal hier haast wezen met</l>
						<l>de schaar van edelliên en heren bondgenoten,</l>
						<l>hem voerend ordentlijk. Ik kom vooruit gestoten</l>
						<l>met volle ren, om deez' geschiedenis bewust</l>
						<l>te maken aan mijn vrouw. Waar is zij?</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Z' is te rust.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ik ga ter kamerwaart. Ontwaakt, mijn uitverkoren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<stage>geeraerdt van velsen, Machtelt van Velsen</stage>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Oi mij! Wie wekt mij? O mijn here welgeboren,</l>
						<l>mijn troost, zijt welkoom. Maar, dus in de nare nacht</l>
						<l>mijn trouwe bruidegom, en waart gij niet verwacht.</l>
						<l>Wat komt gij met gevaar door duisternis gereden?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>En gij, wat weigert gij, mijn lief, uw waarde leden</l>
						<l>de zachtheid van het bed en rust dus in de stoel?</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ach, wat kan maken meer dat ik uw afzijn voel</l>
						<l>als 't bedde? Ach, wat meer doen naar uw bijzijn haken</l>
						<l>met smart als 't bedde? Wat kan meer indachtig maken</l>
						<l>mij mijnen droeven val als 't bedde zonder u?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Veranderd is het met den vrouwenschender nu:</l>
						<l>gevangen is hij die te dwingen placht voor dezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Van hoeveel kwaads, helaas, zal ik al oorzaak wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Misschien ook van veel goeds, indien de prinsen prat</l>
						<l>haar spieg'len willen maar. Zij mogen leren dat</l>
						<l>niemand het recht ontwast. Die schrik van onderzaten,</l>
						<l>die onlangs hield voor spel te honen beide Staten,</l>
						<l>adel en burgerij, met smadig onbescheid,</l>
						<l>te tergen 's ridderschaps waardij en achtbaarheid,</l>
						<l>is een gevangen man. De dwingeland nu lere</l>
						<l>wie hij onzuiver heeft verreukeloosd zijn ere.</l>
						<l>Doet u ter venster en verzaadt met wraak de geest.</l>
						<l>Hij komt terstond.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ach, wraak geen schennis en geneest!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Men zal hem, dat hij proev' wat leed is, leed toedrijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ach, nimmer moet gij in leed doen zijn meester blijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>De smaak van 't leed zal hem doen leeddoenslust vergaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat hoord' ik liefst dan ik zag zijn ellenden aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Goed is die 't kwaad verdraagt en weldaad weet te lonen.</l>
						<l>Maar, wie met dank en wraak van beids zich dapper tonen</l>
						<l>kan vriend en vijand, leeft doorluchtig en vermaard.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t Doorluchtig leven zij mij nimmer zoveel waard.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Tijd is het, vindt gij 't goed, om vensterwaart te pogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ach neen, geen groter schrik en weet ik voor mijn ogen,</l>
						<l>die, om hem nooit gehad te hebben in 't gezicht,</l>
						<l>zo gaarne zouden, laas, verwensen 't lieve licht,</l>
						<l>kunnen, in genen schijn, hem aanzien met vernoegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Luister, ik hoor gewag en ga mij derwaarts voegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>God geve dat gij u ten besten moogt beraên.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<stage>Geeraerdt van velsen, Graaf Floris, Gijsbert van Aemstel, Harman van
						Woerden</stage>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Uw hoge sprongen zijn, heer meester, nu gedaan.</l>
						<l>Gij zult na dezen tijd der voeren niet meer drijven:</l>
						<l>in onze hand is 't, u te sparen of t' ontlijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t Is daar gekomen toe dat gij vervloeken zult</l>
						<l>en uur en stond toen werd verdicht de valse schuld</l>
						<l>tegen mijn broeder vroom en 't trouwloos lak geweven,</l>
						<l>'t welk gij hem op den hals deed werpen om, na 't leven</l>
						<l>hem smadelijk ontroofd, uw klauwen, klem van bloed,</l>
						<l>met holle gierigheid te slaan in 't wettig goed.</l>
						<l>Verrader eerloos, streep en schandvlek aller groten!</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Onzalig prins, hoever heeft moedwil u verstoten</l>
						<l>van d' edel glorie, waar gij toe geroepen waardt</l>
						<l>door hooggeborenheid en door den vromen aard</l>
						<l>en 't vorstelijk geluk van staatlijk' overouderen,</l>
						<l>die, tot pilaren van 's lands welvaart uwe schouderen</l>
						<l>verkoren hadden, en u in der hand gebreid</l>
						<l>den erfelijken toom, om, met rechtvaardigheid</l>
						<l>te sturen volken trots, die tot verheven trone</l>
						<l>u hadden opgevoerd, vanwaar uw deugd ten tone</l>
						<l>mocht, nevens 't loon bezet in een vernoegd gemoed,</l>
						<l>van ieder zijn aanschouwd en loffelijk begroet.</l>
						<l>Beloningen dus hoog, hebben ze niet vermogen</l>
						<l>u 't hart te trekken, noch genegenheid gebogen</l>
						<l>tot weldoen, door hetwelk zo tallozen tal</l>
						<l>bedegen zoude zijn en vrij van ongeval?</l>
						<l>In stede van uw graaflijk hulsel te verladen</l>
						<l>met deze perlen, zo minlokkende sieraden,</l>
						<l>hebt gij u zelven, laas, een vuilen hoed, besmet</l>
						<l>met ongerechtigheid, op 't reukloos hoofd gezet,</l>
						<l>verdoemende degeen dien vrijsprak uw gewisse.</l>
						<l>Maar, wie daar op den mond klopt het getuigenisse</l>
						<l>zijns eigenen gemoeds, verdelgt met onbescheid</l>
						<l>het leven van de ziel, dat is de reedlijkheid.</l>
						<l>O gruwel, eelmans eer te doôn met valse schulden!</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>'t En bleef daarbij niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat heb ik verdiend met dulden!</l>
						<l>Men pass' het den tiran! Wie door geen vreze zwicht,</l>
						<l>maar dapper is van deugd, hij op zijn hoornen licht.</l>
						<l>En wie dat lijdzaam 't juk ontvangt met helen lijve,</l>
						<l>daar is 't: laadt op, laadt op, tot hij daaronder blijve.</l>
						<l>Maar of gij mij al aanzag voor zo slap van moed,</l>
						<l>verrader, dacht gij niet dat iemand van mijn bloed,</l>
						<l>in hoger eer verweend, en ridderlijke magen,</l>
						<l>die haar in duistr' en licht gewoon zijn preuts te dragen,</l>
						<l>dat iemand van mijn groott' en eedle zwagerij,</l>
						<l>den lande door ontzien, dat iemand van dat vrij</l>
						<l>en frank Hollandse volk zijn dagge zoud' ontbloten</l>
						<l>om, door zijn eigen borst ook, u in 't hart te stoten</l>
						<l>tot lossing van dit allerwaardste vaderland</l>
						<l>en wrake van de god- en eervergeten schand',</l>
						<l>die van uw moedwil heeft mijn eerb're vrouw geleden?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Daartoe geboren wij, dat uwer dartelheden</l>
						<l>verwaande woestigheid die veel te weeldrig klom,</l>
						<l>met onze naam en haav' naar lust zou springen om?</l>
						<l>Dat wij, in dienstbaarheid verbluffet, zouden telen</l>
						<l>voor beulen onze zoons, onz' dochters voor bordelen?</l>
						<l>W' en zijn van de helden vroom en brave stammen, die 't</l>
						<l>nooit veilig was te smaên, die bastaardspruiten niet.</l>
						<l>En dat het naneef zij, God geve het t' genen stonde.</l>
						<l>Nu trekt den dwingeland den handschoen uit den monde!</l>
						<l>Wat wil hij zeggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Welk' uitvluchten dicht uw geest?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Gij heren, ben ik niet uw wettig vorst?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Geweest.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Gij waart het alzo lang gij eer en eed betrachtte,</l>
						<l>toen die verstorven in uw goddeloos gedachte,</l>
						<l>verstorf aan ons de staf des vorstelijken hands.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Aan ons, die leden zijn der Staten dezes lands,</l>
						<l>wien gij 't voornaamste der voorwaarden hebt gebroken</l>
						<l>dewelke waren op uw huldinge besproken.</l>
						<l>Gij zwoer, met daging Gods en bij gestaafden eed,</l>
						<l>dat gij dit vrije volk, in oorlog en in vreed',</l>
						<l>trouwlijk berechten zou en vromelijk bewaren</l>
						<l>eer dat het graaflijk goud genaken mocht uw haren.</l>
						<l>Daar zijt gij op gehuld, en is u toegezeid</l>
						<l>bij ede wederom, daarop gehoorzaamheid,</l>
						<l>'t welk, toen gij maakte los, los werden d'onderzaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Zo stelt mij dan te recht voor 't lichaam van de Staten.</l>
						<l>'t Geen mij mijn kranse gaf, dat oordeel' van mijn krans.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>De minste van het volk is halsheer des tirans.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Des rechts uitroeier is onwaardig 's rechts weldaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Uw broeder is gedoemd bij wettig hof en raden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Wettig gekozen, maar wel wetteloos van stem.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Zij streken 't vonnis.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Uit gij voerd' het tegen hem.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Is 't recht vervalst, zij deên 't: verhaalt het op haar allen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Dat 's eerst de schelm, wien schiedt het schelmstuk ten gevalle.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Welk' onbeschaamdheid? Dart gij, vrouwenschender snood,</l>
						<l>ontschuldiging bereên?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Mijn leven en mijn dood</l>
						<l>zijn, heren, in uw macht. En wilt gij mij gebieden</l>
						<l>te zwijgen, 'k weet ik moet gehoorzaam zijn ulieden.</l>
						<l>Indien gij mij gebiedt te spreken, ik beken</l>
						<l>dat ik gevallen en niet zonder schuld en ben.</l>
						<l>Oordeelt het gij, hoever die schuld moet zijn getrokken.</l>
						<l>Dit darr' ik bidden, dat gij niet en laat verrokken</l>
						<l>Uw reed'lijkheid door tocht en hevigheid van moe.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Hetgene dat gij wilt dat nu een ander doe,</l>
						<l>stond te betrachten gij, toen gij uw korzelheden,</l>
						<l>door een vrijpostig woord en gulhartige reden</l>
						<l>geraakt aan 't hollen, smeet den toom los in den nek,</l>
						<l>daar zij niet waren zelf dan veel te hard van bek.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Mij leert mijn scha mijn feil, u leer' zij niet te feilen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Bevaren loodsman, zal ons uwe zorge peilen</l>
						<l>tevoren onze zee? Vanwaar dit hart zo goed?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ik acht dat wijsheid nut aan vriend en vijand doet,</l>
						<l>des wens dat z'u verzell', al had ze mij verlaten</l>
						<l>toen ik in mijn gemoed, verbolgen bovenmate,</l>
						<l>besloot te doen den stap die mij aan 't glissen bracht.</l>
						<l>Laat worden iets verschoond mijn misslag onbedacht</l>
						<l>van d' uitstekende plaats waar ik op was gezeten,</l>
						<l>en wilt geen vorst zijn ruimt' naar almans deunheid meten.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Wat ruimt'? De woestigheid van uwe lusten boos,</l>
						<l>en moedwil?</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Wettig vorst en was nooit wetteloos.</l>
						<l>Hoewel hij, zonder het gemenebest te steuren,</l>
						<l>mag ongehouden, ja moet, wezen in veel keuren,</l>
						<l>voor welke 't vollik heeft te buigen met geduld.</l>
						<l>Want wetten stelt altijd degeen die wettig huldt,</l>
						<l>te weten 't eind waartoe hij iemand gaat verheffen.</l>
						<l>Dat is opdat die 't volck in deugd zou overtreffen</l>
						<l>met meerder wijsheid, goed bejagen, kwaad verhoên</l>
						<l>en sturen 't al terecht, dan de gemeent' zou doen.</l>
						<l>Deez' wet verknoopt den prins. Ook binden hem de wetten</l>
						<l>die ons de Hemel gaf en die nature zetten</l>
						<l>met diepe letters deed, in 't redelijk verstand.</l>
						<l>Deez' moet hij volgen, al waar' 't maar ten spiegel. Want</l>
						<l>de onderzaat is op de wet gewend te luieren,</l>
						<l>maar ieder zoekt den vorst zijn wandel na te kuieren.</l>
						<l>Geoorloofd acht men 'tgeen dat hij geboden heeft,</l>
						<l>maar eerlijk eerst en schoon hetgeen dat hij beleeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>De harder, als hij dwaalt met reukeloze benen,</l>
						<l>beslommert zich en 't vee, in moerachtige venen.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Wat eist gij voor de schuld dat ik tot beet'ring doe?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Uw leven, staat en bloed zijn te gering daartoe.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Dit is het voordeel van de grootste schelmerijen,</l>
						<l>dat nimmer naar verdienst de straf haar kan doen lijen,</l>
						<l>en altijd d' arme wraak vindt haar verhaal te kleen.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Heeft wie zijn misdaad rouwt dan niet genoeg geleên?</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Genoeg voor hem, maar niet tot beternis van andren.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Leidt jullie binnen t'zaam de kweller der Holland'ren.</l>
						<l>Ik ga de ronde doen en zelve nemen acht</l>
						<l>hoe brug en poort verzorgd, en torens zijn bewacht.</l>
						<l>Verzekert hem terwijl. Ik zal mij herwaarts spoeien.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Waar is mijn schildknaap? Brengt hier ijzers om te boeien,</l>
						<l>men kan bewaren den verrader niet te vast.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>De schildknaap is daar al.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Daar dient wel op gepast.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<stage>Eendracht, Trouw, Onnozelheid</stage>
					<sp who="#eendracht">
						<speaker>EENDRACHT</speaker>
						<l>Mijn heugelijke troost, o lieve gezellinnen,</l>
						<l>gij die met zuiver snoer gewend zijt op te winnen</l>
						<l>uw vlechten zilververf gebleekt van menig' eeuw</l>
						<l>en met den sluier wit ophuift deez' heil'ge sneeuw,</l>
						<l>wiens loffenisse nooit kwetsuren leed of breuken,</l>
						<l>die noch van lief, noch ook van leed uw woord laat kreuken,</l>
						<l>t' eenvoudig om te doen 't gelaat met schallikheid,</l>
						<l>ja zeggen tot hetgeen waar 't harte neen toe zeit,</l>
						<l>wel grootmoedige Trouw. En gij dien t' allen tijden</l>
						<l>ondragelijker valt het letten dan het lijden,</l>
						<l>voldoend' Onnozelheid, gij ziet om heind' en veer,</l>
						<l>wat nemen, in dit land, de zaken voor een keer.</l>
						<l>De Twist, met groter feest ontvaên, is heel aan 't woeden,</l>
						<l>zij heeft doen barsten uit d' ontstekene gemoeden</l>
						<l>der edelingen trots. En niet één grote stad,</l>
						<l>of daar en heeft het gif haars adems op gevat.</l>
						<l>De beste leden zit de smet diep in 't gebeente,</l>
						<l>en loopt geweldelijk voort onder de gemeente</l>
						<l>die morrend t'zamen rot. 't Aardrijk dat ik betree</l>
						<l>roept oorlog, oorlog, en ontzeit mijn zolen vree.</l>
						<l>Des ik mijn hielen licht, besloten te vertrekken</l>
						<l>van den gevloekten grond, om 's hemels held're plekken</l>
						<l>te winnen en van daar een vollek te bespiên</l>
						<l>wiens open arm mij troont en mij te jonnen dien.</l>
					</sp>
					<sp who="#trouw">
						<speaker>TROUW</speaker>
						<l>Gij die de staten sticht en spoedig doet bedijen,</l>
						<l>die zijt der steden heil en geest der burgerijen,</l>
						<l>der volken veiligheid, der koninkrijken kracht,</l>
						<l>godin des landbestiers, o wereldwijz' Eendracht,</l>
						<l>waar gij bevochten wordt, ontzeit men ons ten strijde,</l>
						<l>wij missen al te nood de luwt' van uwer zijde.</l>
					</sp>
					<sp who="#onnozelheid">
						<speaker>ONNOZELHEID</speaker>
						<l>Grootmogende vorstin, 't vernielende Geweld</l>
						<l>en 't ereloos Bedrog zijn meesters van dit veld.</l>
						<l>Reist gij, wij reizen meed' en zijn van hier verbannen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eendracht">
						<speaker>EENDRACHT</speaker>
						<l>Aanzienelijk gesticht des hemels wijd gespannen,</l>
						<l>die buiten zijt omheind met muur van diamant</l>
						<l>gedopt met levend goud, en binnen d' held're wand</l>
						<l>met Zon, bij Zon versierd, aan d' hoge welfsels keurig,</l>
						<l>deurvrolijkt met den galm van liefdesadem geurig,</l>
						<l>die d' allergoedigst is der krachtelheden schoon,</l>
						<l>uw armen opent ons, o glorierijken troon</l>
						<l>des Allerhoogsten, voor Wien alle schepsels knielen,</l>
						<l>der zaal'gen weeldig huis en burcht der vrome zielen,</l>
						<l>ontvangt, ontvangt, o gij heerlijken tempel groot,</l>
						<l>ons, uw poort'ressen oud, in uw gerusten schoot.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<stage>Rei van hemellieden, Eendracht, Trouw, Onnozelheid</stage>
					<sp who="#rei-van-hemellieden">
						<speaker>REI VAN HEMELLIEDEN</speaker>
						<l>O heilige drietal wellekom,</l>
						<l>die 't wereldlijk bezwaren</l>
						<l>komt ontvaren,</l>
						<l>en hebt den weg gekoren om</l>
						<l>met ons volnoegde scharen</l>
						<l>te vergaren.</l>
						<l>Op, opwaarts stijgt, al hoger, tot</l>
						<l>in dit verheven blinkend slot,</l>
						<l>vervuld door alle leden</l>
						<l>met weeld', en weltevreden</l>
						<l>vrolijkheden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eendracht">
						<speaker>EENDRACHT</speaker>
						<l>Gelukzalige reien,</l>
						<l>die 's hemels vloer bezwiert met zuiv're voeten,</l>
						<l>waar ongeneugt met schreien</l>
						<l>haar zelven wars, aan niemand kan gemoeten,</l>
						<l>noch wrevelheid</l>
						<l>met prikkend leid</l>
						<l>de vensters darf genaken,</l>
						<l>noch nestelt 't sagen,</l>
						<l>noch zorge met haar knagen,</l>
						<l>aan de daken.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-hemellieden">
						<speaker>REI VAN HEMELLIEDEN</speaker>
						<l>Zweeft in, zweeft in, gij zijt verwacht</l>
						<l>in d' hoogverdiepte zalen</l>
						<l>vrij van kwalen.</l>
						<l>En als 't ondankbaar aards geslacht</l>
						<l>u kwalijk zal onthalen</l>
						<l>in haar dalen,</l>
						<l>zo zullen u, o landliên mijn,</l>
						<l>deez' vaderlijke poorten zijn</l>
						<l>gesloten t' genen tijen.</l>
						<l>Zweeft in en wilt u vlijen</l>
						<l>tot verblijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>O Rome rijk van roem, o dochter 's hooggemelden</l>
						<l>grootmoedigheids van zo kloek opgeschoten leên,</l>
						<l>vruchtbare moeder der ouwling vergoder helden</l>
						<l>die zijn door deugdes kerk ten eerslot ingetreên!</l>

						<l>Die in de wolken hebt eertijds uw stoel verheven</l>
						<l>en 't hoofd te kronen met blinkende sterren plaacht,</l>
						<l>en met de nekken trots des aardrijks opgeheven,</l>
						<l>en 's t' onderbrachten zees, uw voeten hebt geschraagd.</l>

						<l>Gij die hebt uitgestrekt uw armen kloek ter dade,</l>
						<l>waar zelden tevergeefs het gladde staal aan blonk</l>
						<l>van 't rozerood prieel der gulden dagerade</l>
						<l>tot 's laten avonds schemervallige spelonk,</l>

						<l>Godin, gebeden aan van allerleie standen,</l>
						<l>ontzigbre tuchtigster der koningen vol prachts,</l>
						<l>voogdes der volken, schrik der felle dwingelanden,</l>
						<l>heil en bevredigster des menslijken geslachts.</l>

						<l>Nu zijt gij immers meer niet dan een onbegraven,</l>
						<l>gebalsemd lijk, verzelschapt met bestoven kleên,</l>
						<l>beraagde kronen, opgehangen scepterstaven</l>
						<l>en wapens uitgediend en zwaarden afgestreên.</l>

						<l>Dan peinze niemand dat hij zal te boven raken</l>
						<l>de mogendheid des luks; of trouw' haar weif'len iet,</l>
						<l>haar speelkind waar zij lang in minne om te blaken</l>
						<l>en op verslingerd scheen, ten laatsten zij verliet.</l>

						<l>Zich niemand en beloov' dan enig ding ter hoede</l>
						<l>te brengen tegen kwets van droeve sterflijkheid</l>
						<l>door zorgen kommerziek of stortinge van bloede</l>
						<l>of stadig sloven van bezweten arrebeid.</l>

						<l>'t Zij dat hij onderstaat de volken t' haren besten</l>
						<l>te stichten burgerlijk door wetten wijs, of tracht</l>
						<l>voor eindelozen tijd adel en eer te vesten</l>
						<l>in zijn doorluchtig huis of vorstelijk geslacht,</l>

						<l>of dat hij bezig wroet om schatten te verzamen</l>
						<l>voor zijn naneven dwaas, zo verre boven maat</l>
						<l>dat zij in 't derde lid haar zijnes zullen schamen</l>
						<l>en dichten ouders vals van herelijker staat.</l>

						<l>Gestellet zijn al t' onverwikkelijke palen</l>
						<l>den aardsen grootheên van den Nood onwinnelijk,</l>
						<l>die parst ten gronde 't zwaar en dwingt het hoog te dalen,</l>
						<l>die doemt het murwe fruit ten pluk, het rijp' ten slijk.</l>

						<l>Der zaken beurten en der staten wisselingen</l>
						<l>roert om haar hand gezwind en nimmer woelens zat.</l>
						<l>Deez' heeft ten laatsten u, o Rome, grootst der dingen,</l>
						<l>door onontworstelbare stormen afgemat.</l>

						<l>Och, had zij konnen ook de boze lusten breken</l>
						<l>waar uwer koningen geslacht is toegewend!</l>
						<l>En had toch Brutus met het loffelijke wreken</l>
						<l>omziende vreze den nakomers ingeprent!</l>

						<l>Zo zouden nu ter tijd de vreze wij ontberen</l>
						<l>die ons belegerd heeft met angsten en verdriet.</l>
						<l>Maar, laas, het lichte luk noch trouwe wraak verleren</l>
						<l>der groten kinderen haar woeste moedwil niet.</l>

						<l>Nu is 's lands rust gesteurd, de zwaarden uit de scheden.</l>
						<l>Gij helden hooggemoed, gij burgers trots, beziet,</l>
						<l>erlegt in uw gedacht, bezint, eer verder treden,</l>
						<l>aan welken gruw'len gij der poorten sleutels biedt.</l>

						<l>Keert buiten, buiten keert dat beest ontsteld van harsen,</l>
						<l>den goddelozen krijg, en bouwt hèm genen brug</l>
						<l>dien 't, met bebloeden bek, in 't ijzer lust te knarsen.</l>
						<l>Men kan wel nauwlijks, doch men kan nu nog terug.</l>

						<l>Maar thans als 't al vervuld zal zijn met schrik en duchten</l>
						<l>door 't overromp'len en verwoesten van het land,</l>
						<l>der schuren droeve smook en het verbaasde vluchten</l>
						<l>der huisliên opgejaagd, der sloten lichten brand,</l>

						<l>zal ieder achten dat zijn' is de grootste schade</l>
						<l>en zijn' de beste kans in 't wrokkige gemoed,</l>
						<l>en luchtig open doen zijn oren tot het kwade,</l>
						<l>en niemand luist'ren naar verdrag of vredes goed.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Derde bedrijf</head>
					<stage>Harman van woerden, Geeraerdt van Velsen, Gijsbert van Aemstel</stage>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Ik koom het in der ijl daar alles deur gevlogen.</l>
						<l>De poort is wel bewaard, de bruggen opgetogen,</l>
						<l>op elken toren is een schildwacht uitgezet,</l>
						<l>het wachthuis vol krioels, eenieder rustig met</l>
						<l>de wapens bij de hand en niemand suf van allen.</l>
						<l>Verzekerd houd ik ons voor schielijk' overvallen,</l>
						<l>tenzij zelfs 's hemels haat ten oorlog ons ontzegg'.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t En is de mening niet te wachten naar beleg.</l>
						<l>Maar, om bekwamelijk de zake te voltrekken,</l>
						<l>vereist de tijd dat wij 't verborgen nu ontdekken</l>
						<l>aan neef Van Aemstel, als een treff'lijk medelid</l>
						<l>van onz' verbintenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Wat 's dat verborgens?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Dit:</l>
						<l>van al die 't vaderland getrouwe liefd' toedragen,</l>
						<l>de gulden vrijheid en gerechtigheid najagen,</l>
						<l>ik wel geen aanstoot vrees. Zij prijzen ons verdrag,</l>
						<l>maar op haar hulp men ook zich niet verlaten mag.</l>
						<l>In kwaden zaken wordt de hevige bedrijver</l>
						<l>met haasten aangevoerd van zijn verblinden ijver.</l>
						<l>Gerechtig' aanslag sloert onder beleid en raad</l>
						<l>des juisten redens, die nauw uit haar tred en gaat.</l>
						<l>Zo zullen zij. Des waar daarop te wachten, dolen.</l>
						<l>D' onkundige gemeent' heeft d' ogen in de zolen,</l>
						<l>en blindelings verkiest en blindelings versmijt,</l>
						<l>en vaak vive ma mort, meure ma vie krijt.</l>
						<l>Des veilig nergens wij in 't land zijn van de grave.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Hoe dan toch toe?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>De vorst, die onder zijnen stave</l>
						<l>'t gehoorzaam Eng'land buigt, en heeft in zijner macht</l>
						<l>de kindren, effen rijp, te scheiden van geslacht</l>
						<l>en ouders eeuwelijk, hoezeer het ook doorsnijde</l>
						<l>haar overhangend hart, en presten ze ten strijde</l>
						<l>met bogen handig taai en flitsen scharp van dop.</l>
						<l>'t Zij dat hij dreige met beschreilijk oorlog op</l>
						<l>te komen den Fransoos, wiens speer hij niet laat roesten,</l>
						<l>of met verslindend' heertocht Schotland te verwoesten,</l>
						<l>of te versteuren met het ijzer blank en 't vier</l>
						<l>in zijne nachten lang, den ongastvrijen Ier,</l>
						<l>deez' heeft hem vast gemaakt bij schriften en bij sprake</l>
						<l>van eden duur, geloofd t' handhaven onze zake.</l>
						<l>Des de verrader hem te geven in de hand,</l>
						<l>wij hebben ons in zijn bescherming en het land.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Daar is des graven zoon, de prinse Jan met namen,</l>
						<l>dien d' eer gebeurd is van in echte te verzamen</l>
						<l>met 's konings dochter; deez', als van de rechte struik</l>
						<l>een onbesproken spruit, zal men, naar oud gebruik,</l>
						<l>doen zweren 't onderhoud van alle vrijigheden,</l>
						<l>die 't land ooit had voorheen of hebben mocht met reden,</l>
						<l>en zo bemoffelen zijn handen, dat hij 't spel</l>
						<l>door hoogmoed echter ons niet weer in 't war en stel,</l>
						<l>maar heb eerbiedelijk d' Engelse kroon te vrezen,</l>
						<l>en als hij zal gehuld op deze voorwaard' wezen,</l>
						<l>verheffen tot de naam zijns vaders. Dezen vond</l>
						<l>is d' eenig' uitkomst die wij hebben. Des terstond</l>
						<l>- want ons geen ding zo kwaad als sloffen is of slepen -</l>
						<l>bestelt ons, neve, drie van de bezeilste schepen.</l>
						<l>Gij kent deez' hoek, gelijk uw volk, de schipliên, doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Schepen? Ik ben gescheept daar ik meed' over moet</l>
						<l>en vind mij zover t' zee met uw verhaaste kielen,</l>
						<l>dat ik, helaas, vergeefs nu omzie naar mijn hielen.</l>
						<l>Maar weeldig Utrecht, o bisschoppelijke stad,</l>
						<l>in ik nog binnen uw strijdbare vestens zat,</l>
						<l>ik brachte den tiran in handen niet degenen,</l>
						<l>die min het vaderland als eigen wrake menen.</l>
						<l>De waarheid is, gelijk ik geenszins en beneen,</l>
						<l>dat ik in handeling en vrundschap ben getreên,</l>
						<l>op uw aanhouden, met de vorsten, ons geburen,</l>
						<l>eer dat men iets bestond', om binnen hare muren</l>
						<l>uitvlucht te vinden, en enigen toeverlaat</l>
						<l>te weten, bijaldien mislukt waar' onzen raad</l>
						<l>en aanslag vol gevaars, die 'k helpen heb beginnen</l>
						<l>met goeden ijver, om gelegenheid te winnen</l>
						<l>tot het vergaderen der Staten, 't welk dus lang</l>
						<l>de schalke dwingeland door slimmer treken gang,</l>
						<l>door dreigen en ontzich, geweten heeft te weren.</l>
						<l>Maar toegang in het land t' openen vreemden heren,</l>
						<l>om grote steden met driesende sloten vast</l>
						<l>te dwingen, 't platteland parsen met overlast</l>
						<l>van knechten tuchteloos en overzeese koppen,</l>
						<l>met oorlogsvolk uitheems ons vestingen te stoppen,</l>
						<l>te zetten d' eed'len van haar ambten, borgers rijk</l>
						<l>van haar vrijheden oud; huisluiden op den dijk,</l>
						<l>'t was nooit mijn mening.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wie kan ordentlijk verkwikken</l>
						<l>een staat ter dood toe krank en weer in orden schikken</l>
						<l>als d' opperoverheid onordlijk wordt belied?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Dat konde d' eerste noch de tweede Brutus niet,</l>
						<l>noch die, in 't vrouwenkleed, als mannelijk bevrijder</l>
						<l>zijns vaderlands hem droeg. En waar 't dat het een ieder</l>
						<l>zo nauw zoud' nemen als Epaminond en gij,</l>
						<l>toen Thebe en Holland nu bleven in slavernij.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dan waar het straffeloos de volken te verslinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Onordens al genoeg, laat orden eens beginnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Dat zal 't wanneer de graaf zal zijn in 's konings hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Ziet toe! ziet toe! Gij scheept 's lands welvaart uit het land.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wie is dat? De tiran die wij tezamen vingen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>'s Lands hoogheid is 't die gij verraadt aan vreemdelingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Men zet een billijk prins in dwingeland zijn stoel.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Hoe lang doch billijk? Totdat hij zich meester voel'?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Zijns levens hele loop doet hem voor goed befamen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Het zij zo. Wie wil borg zijn voor zijn erfgenamen?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat is te ver gezorgd, intussen dag en raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Nooit zorgd' hij ver genoeg, die zorgde voor een staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Gemeenlijk komen voort de vromen van de vromen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>En als die regel mist, dan is het omgekomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Men kan een vorst zijn macht bepalen bij verdrag.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Volvoert dat als zijn vreemd krijgsvolk u overmag.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Wat middel zoudt gij dan goed vinden te gebruiken?</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Den graaf en graaflijkheid haar wieken wel te fnuiken,</l>
						<l>doch niet door vreemd geweld, maar naar voorouders zeên.</l>
						<l>Beschrijft de ridderschap, beschrijft de grote steên,</l>
						<l>waar d' opperheid bij staat, en laat die wederhalen</l>
						<l>de buitenspoorse macht in d' oudbezette palen.</l>
						<l>Ik waarschuw: nog is 't tijd, verblindt u niet de wraak.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>En zo den Staten haar niet kreunen onze zaak?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Of zo zij, den tiran ten dienst, ons tegen spannen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Wil 't beste deel des volks verheerd zijn van tirannen,</l>
						<l>het oordeel staat aan haar, des dulden zij, elkeen</l>
						<l>die dulde dan met haar, of geev' hem elders heen.</l>
						<l>Want, stoot men dit om, 't schuim van burgers en van boeren</l>
						<l>zullen, gelijk als gij, den prins het land uit voeren,</l>
						<l>en zo zij 't vinden goed, met lasterlijk bedrijf,</l>
						<l>hem tasten aan zijn kroon, hem tasten aan zijn lijf.</l>
						<l>Des zo g' u niet en wacht hier verder in te moeien,</l>
						<l>zo zullen eeuwelijk verspuwen en verfoeien</l>
						<l>de tijdgenoten en naneven uwen naam.</l>
						<l>En, of ik 't met u stond, zo waar 't nog onbekwaam,</l>
						<l>dus in der ijle, volk en schepen toe te reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Dewijl de zaak bij u dus staat, ik ben tevreden</l>
						<l>dat wij ons in de rust van deze nacht beraên.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Zo gij mij overstemt, ik moet eronder staan.</l>
						<l>Maar zal toch nimmermeer hier blijven veilig vinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Nooit is er heil gevolgd uit raad van bijstre zinnen.</l>
						<l>Ai, reddet d' uw' en toont van reden wat meer blijks.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Goenacht zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Neef, goenacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ik wens u desgelijks.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<stage>Geeraerdt van velsen, Machtelt van Velsen</stage>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t Was wel dat wij de grond voor Aemstel eerst verzwegen,</l>
						<l>wij hadden anders hem niet in 't verbond gekregen.</l>
						<l>'t Is kwaad iets aan te slaan met nauwgezette liên.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Mijn here, zijt gij daar? Wat kwelt u? Over wien</l>
						<l>is uw misnoegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t Schijnt of Aemstel zoud' bezwijken.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Hoe dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Hij neigt tot raad die geenszins veiliglijken</l>
						<l>te werke zijn gesteld noch billijk wezen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Maar, zachtelijk te hand'len den tiran!</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Indien een vrouw betaamt te zeggen haar gevoelen,</l>
						<l>zo bid ik, laat de brand van onze smart bekoelen</l>
						<l>zoveel, dat onze leed, en de bijzond're haat,</l>
						<l>niet boven liefde van 't gemene best en gaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'k Heb groot verlangen naar mijn schildknaaps wederkeren,</l>
						<l>dewelk' ik henen heb, om antwoord te begeren</l>
						<l>dat d' uitkomst van de zaak ontdekke naakt en klaar,</l>
						<l>naar Muiderberg geschikt, aan Timon toveraar.</l>
						<l>Ik gis hij is nu wel ten einde zijnen pade.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat kwader raadsman, lief, waar gij mee gaat te rade!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat zal ik maken? Een begeerte zonder maat</l>
						<l>mij 't harte nimmermeer te snerpen af en laat,</l>
						<l>om weten wat geluk wij hebben te verbeiden.</l>
						<l>'t Zij dat wij laten ons van Aemstels zinne leiden,</l>
						<l>of dat men 't aan de gunst der winden hangen zal,</l>
						<l>'t is rondom vol gevaars en 't geldt mij bovenal.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Zo niet mijn troost, mijn ziele, spaart uw tranen.</l>
						<l>Van vaak ik mij en van vermoeidheid voel vermanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t Is wonder dat u die bevingen niet veel eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Treedt in.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ik volg, mijn lief treedt in en geeft u neer.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Mijn leven hoord' ik vaak en menigmaal ten breesten</l>
						<l>van spook gewagen en van toverij en geesten,</l>
						<l>maar ondervond nooit iets. Doch 't horen en het zien</l>
						<l>van zulk bedrijf somwijl getuigen kloeke liên,</l>
						<l>en die niet zijn gewoon de waarheid te bemeuzelen,</l>
						<l>des ik wel 't meeste deel, maar al niet houd voor beuzelen.</l>
						<l>Als ongeluk mij parst vind ik mij heuglijk som,</l>
						<l>en somtijds treurig, dat ik niet kan zien waarom.</l>
						<l>Komt dat bij geesten toe, die zwijgend innesluipen</l>
						<l>en onze zinnen door haar binnenste bekruipen?</l>
						<l>Of maken zonneschijn of buiig weêr onstuim</l>
						<l>den mensen nu een droev' en dan een blijde luim?</l>
						<l>Doet al uw best, somtijds een licht ding zal u missen</l>
						<l>en somtijds rolt een zaak van zelven tegens gissen.</l>
						<l>Zijn 't geesten, die alzo beschertsen ons verstand?</l>
						<l>Of is het wild geluk des werelds allerhand?</l>
						<l>Soms schijnt te pikken iets op ons van alle zijen,</l>
						<l>soms waarschuwt iets of helpt en schijnt met ons te lijen.</l>
						<l>Wanneer men daar op let, dunkt mij gelovens waard,</l>
						<l>hoe dat er geesten zijn, van goed' en kwader aard.</l>
						<l>De kwade geesten eer van wijsheid toe te schrijven,</l>
						<l>aan haar te zoeken heil en raad in ons bedrijven,</l>
						<l>en is, na dat ik kan bevroên, niet wel gedaan,</l>
						<l>nochtans belast mijn heer mij daarom uit te gaan.</l>
						<l>Een ander van zijn hals, dus duidend, had geschoven</l>
						<l>zijns heers bevel, ik leg de toortsen in den oven.</l>
						<l>Hoe dat ik nader kom aan Muiderberg gegaan,</l>
						<l>hoe dikker lucht. Of laat ik 't mij te voren staan?</l>
						<l>Hier, in verloren hol en heggen naar beloken,</l>
						<l>Timon de toveraar, van niemand onbesproken,</l>
						<l>verschuilt zijn haatlijk hoofd. 't Verkeerde schepsel leidt</l>
						<l>en wallegt van de dag en alle lieflijkheid.</l>
						<l>Zijn eigen lichaam niet en wenst hij wel te tieren,</l>
						<l>maar scharp gebeent bekleed met onderaardse spieren,</l>
						<l>is schoonheid in zijn zin. Een kinne die de schaar</l>
						<l>haar ruigheid nooit besnoeid', en ongekemmet haar,</l>
						<l>en van geschrookten huid de rimpels hem vermaken,</l>
						<l>lantaarnhoornig gezicht, holl' ogen, hoge kaken.</l>
						<l>Onzalig mens, is dan uw wijsheid ongemeen</l>
						<l>gebonden aan dusdanige wanschapenheên?</l>
						<l>Of kan de dwaasheid ijl van jongers en van vrouwen</l>
						<l>aan dezen woesten schijn lichtlijker toevertrouwen</l>
						<l>verborgen wetenschap? Voorwaar, het mochte wel</l>
						<l>dat dit en al uw doen niets waar dan guichelspel.</l>
						<l>Ik zal 't doorzien. Wat kan 't mij meer als u doch deren?</l>
						<l>Hou, luistert konstenaar, die met afgrijslijk zweren</l>
						<l>'t heilloze vollik dwingt des afgronds, naar ik hoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Ik hoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Gij die mijn eigen stem teruggekaatst in't oor</l>
						<l>en antwoordt met mijn mond, waar zijt gij met uw wonder?</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Onder.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Indien gij u vermeet te wezen een vermonder</l>
						<l>van 't geen dat zal geschiên, zo gunt dat ik koom in.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Koom in.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Op zake van gewicht ik horen zou uw zin.</l>
						<l>Wat raad om 't hol zijn deur te vinden in deez' hoeken?</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Zoeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Ik zoek vergeefs en zou mijn ogen schier vervloeken.</l>
						<l>Maar hier is 't duister, leidt de weg hier naar beneên?</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Al is het dicht waar ik het loch te vinden meen,</l>
						<l>zegt van den ingang mij, bid ik, een merrekteiken.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Eiken.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Hier staat ze. Maar het oog geen ingang kan bereiken.</l>
						<l>Komt buiten liever gij, verwachten ik u zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Ik zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Waar wilt gij dat ik toef: beneden in het dal</l>
						<l>dat vol van liezen staat, of liever hier ter stede?</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Ter stede.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Ik bid u, helpt mij voort. 't Is middernacht alrede.</l>
						<l>Wanneer zo zal uw konst toch komen voor den dag?</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Voor den dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Beginnen zult gij dan al zonder lang verdrag,</l>
						<l>de zon, om deez' tijd 's jaars is niet gewoon te luien.</l>
						<l>Wat zie ik? D' eiken leeft. Het aardrijk met de kruien</l>
						<l>rondom de wortel schudt, de boom springt uit zijn grond,</l>
						<l>die wasemt rook en vlam. Och, dit 's de hel zijn mond!</l>
						<l>Och, dreigen van de dood mij nooit zo zeer vervaarde.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<stage>Schildknaap, Timon</stage>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Hier ben ik, Timon, die in water, lucht en aarde</l>
						<l>voer over geesten, spook en ikkers heerschappij.</l>
						<l>Al waar de wereld af verschrikt, dat schrikt voor mij.</l>
						<l>In 't diepe van de zee, door kracht van heilloos rijmen,</l>
						<l>bekommer ik de zon. Ik doe de maan bezwijmen,</l>
						<l>dat zij haar doodverf zet. De winden, zonder toom</l>
						<l>aan 't rennen, schut ik kort en maak een dode stroom.</l>
						<l>En mits het mij belieft, help ik haar weer aan 't hollen</l>
						<l>en schud den hemel, dat de sterren suizebollen.</l>
						<l>Ontbinden kan ik de gemoeden van de min,</l>
						<l>en and'ren, weder, stuur ik harde zorgen in.</l>
						<l>Bij nare middernacht mijn eunjers ik doe draven</l>
						<l>het kerkhof om en dries de doden uit de graven</l>
						<l>en breek haar ijz'ren slaap, en dwing haar vaardig, dat</l>
						<l>zij mij aanwijzing doen van een verborgen schat,</l>
						<l>of van kleinodiên, voor veel jaren al verloren.</l>
						<l>Of wil ik weten 't eind, eer dat het is geboren,</l>
						<l>van enig' aanslag, zulks zal bij een geest geschiên,</l>
						<l>die door d' omstandigheên vervolligs nood kan zien.</l>
						<l>Eist wat gij weten wilt.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>De Velser heer, ontsteken</l>
						<l>met edel gramschap, om de schennisse te wreken</l>
						<l>bedreven aan zijn vrouw, heeft, als een moedig man,</l>
						<l>zijn handen kloek ter daad geleid aan de tiran</l>
						<l>en houdt op 't Muiderslot gevangen den misdadigen.</l>
						<l>'t Geluk, wat dreigt het? Zal 't zijn aanslag begenadigen?</l>
						<l>Of waar het beter nooit in dit gevaar getreên?</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Vertoeft zolang dat ik behoorlijk toe mag reên.</l>
						<l>De mond van enen geest u 't antwoord zal verklaren.</l>
						<l>Verschrikt niet wat haar voor gedaanten openbaren,</l>
						<l>want alles is in dwang van deze roedes kracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Daar kome wat het zij. Al 't geen dat gij verwacht,</l>
						<l>dat ben ik wel getroost. En zijt gij voor de scharen</l>
						<l>der helle veilig zelf, gij zult mij wel bewaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Nu luistert naar mij, gij driekoppig' Hecate,</l>
						<l>soms vol, nu rechts, dan links van tronie hallef snee,</l>
						<l>o grootste dwaalster, die de duister mint, van zessen,</l>
						<l>gij die in u gewout hebt alle toveressen</l>
						<l>en let van lieverlede op beevaart en gelol,</l>
						<l>nachtloopster, luistervink, weermaakster, grote kol.</l>
						<l>En gij, gekroonde draak, vol van verborgen steuring,</l>
						<l>die 's hemels burgerij afvallig bracht tot scheuring</l>
						<l>en worpt u op tot hoofd des heers dul opgeruid,</l>
						<l>die 't muiten zuurst bekwam en nog gestadig muit,</l>
						<l>aanhitsend' hemelwaarts uw booz' wanschapen schimmen,</l>
						<l>hoewel nu t' zink zo diep als gij dacht hoog te klimmen.</l>
						<l>Tiran des sulferpoels voor wie de afgrond beeft</l>
						<l>en al wat, onder maan, de wereld ommezweeft</l>
						<l>van tovergeesten, tuk op kruiden en venijnen,</l>
						<l>of onderaards gedrocht gaat waren in de mijnen.</l>
						<l>Ulieden ik bezweer door deze tekens plat,</l>
						<l>door deze beelden die gemaald staan op dit blad,</l>
						<l>door deze namen groot bij Arabiers en Moren,</l>
						<l>door deze roed' en door de kracht daarin bezworen,</l>
						<l>en door 't versteurd gebeent' van dezen cirkel rond,</l>
						<l>dat gij verschijnen doet, alhier voor mij, terstond</l>
						<l>een geest, gezwind op reis, deurtrapt, rondommezwierig,</l>
						<l>betweter, tijdingziek, bemoeial en nieuwsgierig,</l>
						<l>en die van logentaal te spreken voor mij schrikt.</l>
						<l>De maan gehoorzaamt reeds, zij heeft mij toegeknikt;</l>
						<l>der hellen koning meed', of ik ben onervaren,</l>
						<l>want d' aarde loeit van angst en arbeidt om te baren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<stage>schildknaap, Timon, Helse geest</stage>
					<sp who="#helse-geest">
						<speaker>HELSE GEEST</speaker>
						<l>De vorst der diepten schikt mij uit den helsen brand,</l>
						<l>onwillig, maar door dwang zijn vaardige gezant,</l>
						<l>Timon, om op de vraag die gij hebt voor te stellen,</l>
						<l>t' antwoorden. Vraagt, maar kort, en oorloft mij ter hellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>De heer van Velsen houdt d' Hollandse graaf gevaên</l>
						<l>te Muiden, op het slot, zegt hoe 't hem zal vergaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#helse-geest">
						<speaker>HELSE GEEST</speaker>
						<l>'t Is wel van hem verzind,</l>
						<l>dat hij 't zich onderwindt.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Vaart heen, gij hebt voldiend.</l>
					</sp>
					<sp who="#helse-geest">
						<speaker>HELSE GEEST</speaker>
						<l>Ik vaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#timon">
						<speaker>TIMON</speaker>
						<l>Deez' tijding dragen,</l>
						<l>gij jongman, moogt uw heer, wien zij wel zal behagen.</l>
						<l>Op logen gij de geest zult vinden nimmermeer.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Ik ga dan, Timon. Dit laat u te loon mijn heer.</l>
						<l>'t Is ongelooflijk dat zo wonderlijke zaken</l>
						<l>niet in der daad geschiên, maar dat haar mensen maken</l>
						<l>en geven valsen schijn. Nochtans haar maakt verdacht,</l>
						<l>dat zij dusdanig spel niet spelen dan bij nacht,</l>
						<l>een tijd die gunstig heelt 't litteken van de logen.</l>
						<l>Laat zien, hoe sprak de geest? Ik zou 't vergeten mogen.</l>
						<l>‘'t Is wel van hem verzind, dat hij 't zich onderwindt’.</l>
						<l>Hoe nu? Het woord verzind, men dubbelduidig vindt.</l>
						<l>Is 't van mijn heer verzind met zinnen wel geslepen,</l>
						<l>of heeft hij zich verzind en wel te deeg vergrepen?</l>
						<l>Wie leidt mij uit hoe ik dit nemen zal? Ja, ja,</l>
						<l>nu dat het ommekomt, vind ik mij even na.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>Och, hoeveel beter waar' het nooit te zijn geboren</l>
						<l>en 't licht te missen,</l>
						<l>welks min zo menig, menig mense doet bekoren</l>
						<l>en schendig glissen,</l>
						<l>als uit voorouders snood te zijn gesproten</l>
						<l>en wezen van 't veracht,</l>
						<l>onzuivere geslacht,</l>
						<l>verworpen loten!</l>

						<l>Al wie dat het genot van haar begeerte vijnen</l>
						<l>door boze daden,</l>
						<l>dien moet haar lust, met nasmaak kwaad, in 't kort verdwijnen,</l>
						<l>den heer tot schaden.</l>
						<l>En 't lelijk ongerucht sterft t' genen stonden,</l>
						<l>maar wispelt na en voor</l>
						<l>met vale wieken door</l>
						<l>der mensen monden.</l>

						<l>Geen ding en is er dat zozeer verleidt de vromen</l>
						<l>van vroomheids wegen</l>
						<l>als slimme voorgang, meest van ouders en van omen</l>
						<l>tot kwaad genegen.</l>
						<l>In haarliêr spoor, zijn voeten ongebonden,</l>
						<l>elk licht verreukeloost</l>
						<l>en, met 't gezelschap, troost</l>
						<l>zich in de zonden.</l>

						<l>Hoe vele doen te kort, helaas, dan haren neven</l>
						<l>nakomelingen,</l>
						<l>degeen, die door bedompte tocht des moeds gedreven,</l>
						<l>in schanden springen!</l>
						<l>Gelijk de Velser heer, die gaat besluiten</l>
						<l>dat hij, om wraaks verzaên,</l>
						<l>'s lands hoogheid wil verraên</l>
						<l>aan macht van buiten.</l>

						<l>Mij lust in 't klaagbad, laas, weemoedelijk te treden</l>
						<l>na druks vermanen,</l>
						<l>en mij te wassen heel van boven tot beneden</l>
						<l>in lauwe tranen.</l>
						<l>O mensen broos, hoe glad is voor u allen</l>
						<l>heilzame deugdes baan,</l>
						<l>waar niemand zeker staan</l>
						<l>en kan voor 't vallen!</l>

						<l>Tot nog toe Velsen ging, zo 't scheen, dat niemand vaster</l>
						<l>zijn treden spande.</l>
						<l>Nu is, helaas, helaas, zijn lof verkeerd in laster,</l>
						<l>zijn roem in schande.</l>
						<l>Voortaan zal elk die placht te prijzen, smalen.</l>
						<l>Voortaan zal niemand meer,</l>
						<l>om d' onbesproken eer,</l>
						<l>zijn huis ophalen.</l>

						<l>O Gijsbrecht, waardig heer van onzen vaderlande,</l>
						<l>wijs, goedertieren,</l>
						<l>die daar den klaren Amstel met zijn groenen rande</l>
						<l>hebt te bestieren,</l>
						<l>hoe is den inslag u bedekt gehouwen?</l>
						<l>Hoe zijt gij ingeleid</l>
						<l>door uw trouwhartigheid</l>
						<l>en goed betrouwen?</l>

						<l>Nu vreez' eenieder die getroond wordt om gezworen</l>
						<l>aanslag te maken,</l>
						<l>dat daar iets anders schuilen mag, dan 't schijnt geschoren,</l>
						<l>in 't hol der zaken,</l>
						<l>zodat men lichtlijk komt, door 't vals bedieden,</l>
						<l>niet in gevaar alleen,</l>
						<l>maar na te jagen 't geen</l>
						<l>men meent te vlieden.</l>

						<l>Niemand verlaat zich hier op edel' of oneêle</l>
						<l>vrienden of magen.</l>
						<l>Want, wie te samen spannen, doen 't, ten meestendele</l>
						<l>door haat te dragen,</l>
						<l>of hoop tot hoger luk, beid' eervergeten.</l>
						<l>Neemt Aemstel uit haar rot,</l>
						<l>wiens wit zal liefde tot</l>
						<l>'s lands welvaart heten.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Vierde bedrijf</head>
					<stage>Geest van velsen, Graaf Floris</stage>
					<sp who="#geest-van-velsen">
						<speaker>GEEST VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wee, graaf van Holland, wee, graaf Floris, wraak, wraak, wraak</l>
						<l>zij over u, die in mijn bloed vond zulken smaak.</l>
						<l>U, die mij afgesneên den draad eerst aangeheven,</l>
						<l>mij uit de arm ontrukt het allerliefste leven</l>
						<l>en mij ontweldigd hebt des blijden lichts genot,</l>
						<l>en schendiglijk beroofd van 't kostlijk overschot</l>
						<l>der zoet' en van natuur mij nog gejonde dagen,</l>
						<l>van 't zelschap smakelijk van vrienden, en van magen</l>
						<l>en alles waar het hart zo teder overhing,</l>
						<l>met bitter scheiden en verlies van alle ding.</l>
						<l>Gij die daar hebt gemaakt mijn lichaam tot een lege</l>
						<l>en maakselloze romp, ten akeligen wege,</l>
						<l>gesleten van het spoor dat naar beneden leidt,</l>
						<l>mij sturend henen af, in mijner eenzaamheid,</l>
						<l>om met de binnensmondssprekenden te vergaren</l>
						<l>en zonder zonneschijn en zonder lucht te waren.</l>
						<l>Gij rechter rechteloos, nu is uw tijd nabij!</l>
						<l>Wee Floris, Floris wee, te wraak ontzeg ik dij!</l>
						<l>Dit wreekvuur, deze toorts, die zendt u 't recht vergeten.</l>
						<l>De vlamme zeng' u 't hart en knaag' u 't geweten.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>O mij! Wat schrik is dit die mij de stem besluit?</l>
						<l>Mijn haren staan te berg, het zweet dat breekt mij uit.</l>
						<l>Wat angst beklemt mij 't hart? Och, wat is mij verschenen?</l>
						<l>Mijn tijd nabij? O ramp! Hoe wroegt mijn borst vol penen!</l>
						<l>Heeft mij de geest geraakt? Of is het dat, zo fluks,</l>
						<l>ik, die bevangen was met dronkenschap des luks,</l>
						<l>en sluimervallig, werd gewekt van mijn verslegen moed</l>
						<l>en mijn geweten, nu benuchterd door de tegenspoed?</l>
						<l>Ai mij! Ik zie nog de geest en bloed dat wrake raast.</l>
						<l>O Velsen, Velsen!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<stage>Geeraerdt van velsen, Harman van Woerden, Gijsbert van Aemstel, Graaf
						Floris</stage>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wie vereist mij zo verbaasd?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>O Velsen!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat 's er gaans? Op ridders, op en knapen!</l>
						<l>Op Woerden, Woerden!</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Wat, is 't onraad? Wapen, wapen!</l>
						<l>Op Aemstel, Aemstel!</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Hoe? Vijand? Wat 's er of?</l>
						<l>Beleert hij 't slot? Of is hij in den binnenhof?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Waar is 't te doen?</l>
					</sp>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Van wien is dit gerucht begonnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Van mij, o Velsen, die van angste ben verwonnen.</l>
						<l>En sprak u gaarne.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Mij alleen, of d' ander mee?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Alleen. Ik ben geparst aan u te zoeken vree.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat zegt gij heren?</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Doe 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>'t Wordt van mij goed gevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Wij gaan dan weer te rust.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Gij moogt zijn hart doorgronden.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ik zal hem horen. Wel, wat, Floris, wilt gij toch?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<stage>Geeraerdt van velsen, Graaf Floris</stage>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ik deed u ongelijk! Och, neef van Velsen, och!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat kent gij aan hetgeen dat ieder openbaar is?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ach! Ik heb u verkort, zodat het al te zwaar is.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ik voel 't, en duid'lijk. Spaart daar vrij woorden af.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ik viel uw broeder streng en hielp hem in het graf,</l>
						<l>de raad met dreigen doend' al zulken vonnis vijnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Geen erger onrecht als dat enkel recht wil schijnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>'t Bewijs was niet bestaand' en tegen hem te zwak.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Uw bloeddorst stopt' hetgeen dat aan 't bewijs ontbrak.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Mij deert dat ik ooit deed d' onnozel' anneklagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat denk ik wel, nu 't komt dus kwalijk te beslagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ik was vol kwaad vermoêns en heel verblind daarvan.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wie iemand kwaad toeschrijft eer dat hij 't weten kan,</l>
						<l>en uit vermoeden haat, is waardig dat hij snevel'.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>'t Is prinsen ziekt', wij gaan altzamen aan dit evel.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wie veler vrees wil zijn, gaat veel te vrezen aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Helaas, nog heb ik u in zwaarder stuk misdaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Niet mij alleen, maar haar die 'k eeuwig heb te minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>De wederwaardigheid sporrelde door mijn zinnen,</l>
						<l>de spijt die wrong mij 't hart en dreef mij tot die zaak.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wel, ieder dan zijn beurt, nu drijft ze mij tot wraak.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Mijn boelschap tergd' me staag, deez' heeft de schuld van alle.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Zo schendt gij liên van eer, den hoeren ten gevalle.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ik vloek de tijd dat ik bemind' haar lichten aard.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Maar Holland vloekt de tijd dat gij geboren waart.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ach Velsen, geeft mij pais, ziet hoe ik mij verneder.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Geeft gij mijn broeder 't lijf, mijn vrouw haar ere weder?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Doet afstand van 't krakeel, o Ridder, en ik zal...</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat zoudt gij, die nu hebt dat u is niet met al?</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Uw bastaarddochter zal ik trouwen, laat mij 't leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Te waard is zij m', ik wil z' aan geen verrader geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Hoe hebt gij 't met mij voor of waar dan wacht ik naar?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat wordt gij t' zijner tijd intijds genoeg gewaar.</l>
						<l>Ik ga, de reden wordt hier toch om niet versleten.</l>
					</sp>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Wat is de mijn' een val! Hoe ver ben ik versmeten!</l>
						<l>Op gist'ren zat ik hoog, verzelschapt met de pracht</l>
						<l>des priestersdoms verwaand en heren groot van macht</l>
						<l>in 't schone midden van den drang der eed'le scharen,</l>
						<l>omringeld met den stoet van lijfwacht en dienaren,</l>
						<l>als een vermogen vorst, en van dit vrije land</l>
						<l>d' uitstekendste persoon en zou deez' gulden band,</l>
						<l>die niet dan graaflijk haar gewoon is te verschuilen,</l>
						<l>met menig koningskroon nood' hebben willen ruilen.</l>
						<l>Nu leg ik als verslenst, van ieder te versmaên,</l>
						<l>onwaardelijk geboeid en op mijn hals gevaên.</l>
						<l>Des ik mijzelven 't hoofd van troosteloosheid plonder.</l>
						<l>In een, in enen dag, ben ik geworpen t' onder</l>
						<l>en is verdwenen heel mijn glorie klaar, gelijk</l>
						<l>als van den hemel valt de sneeuw en smelt in 't slijk.</l>
						<l>Gaat heen, vertrouwt het luk. Mij dien, met feestig groeten,</l>
						<l>de morgen annebad, den avond trad met voeten.</l>
						<l>Maar hoe toch? Ai ik dool, mijn scheut begon veel eer.</l>
						<l>Aan 't vallen was ik lang, maar gist'ren kwam ik neer.</l>
						<l>Smekende vijandin, toen gij 't onlijdzaam razen</l>
						<l>met giftig' ogen mij ten aadr'en in kwaamt blazen,</l>
						<l>dat greep mij aan gelijk door den gebeten wond,</l>
						<l>zijn schennis schiet het schuim van enen dollen hond</l>
						<l>en ongenadig woedt op al de leên verwonnen.</l>
						<l>Toen stiet mijn luk zijn kruin, toen viel ik, toen begonnen</l>
						<l>te wankelen mijn staat, te waggelen mijn kroon,</l>
						<l>toen zweken onder mij de stijlen van mijn troon.</l>
						<l>O valse vrouw, hoe duur staat mij uw loos aanschouwen!</l>
						<l>Hoe duur uw lusten! Och wat komt er ramps door vrouwen,</l>
						<l>dat geblankette kwaad! Fij, dat ik, ter begeert'</l>
						<l>uws opgeblazenheids, d' eerwaardig' heb onteerd,</l>
						<l>daar 't zo bederflijk in bestuur van alle staten</l>
						<l>is, zonder eers genot, d' eerwaardigen te laten.</l>
						<l>Wat ging mij aan? 'k En weet 's. 't Vernuft was slinks en krom,</l>
						<l>een averechtsen weg sloegen mijn zinnen om.</l>
						<l>Nu is 't te laat. O man onzaligst uwer tijden!</l>
						<l>Wat zal ik? Wakker zijn noch slapen kan ik lijden:</l>
						<l>vol kommers 't waken is, de slaap vol angsten straf.</l>
						<l>Ellend', wordt gij niet mat, zo mat mij haastig af.</l>
					</sp>
					<sp who="#trompetter">
						<speaker>TROMPETTER</speaker>
						<l>De blanken uchtend met haar blozend rode kaken,</l>
						<l>in 't heugelijke kleed van dundoek en scharlaken,</l>
						<l>rust toe ten hemelvaart. Haar gouden pruik alree</l>
						<l>in 't zilver schittert van de vlakke Zuiderzee</l>
						<l>en doet de schaduw vocht der duisterheid verjagen.</l>
						<l>Het zweeft een frisse dauw van rozen om haar wagen.</l>
						<l>De zonne volgt het spoor van 's ouden Titons bruid</l>
						<l>en steekt de hemel al zijn minder ogen uit.</l>
						<l>In 't oosten daagt het op. De nacht begint te duiken.</l>
						<l>Wie dat ter schildwacht staat en laat geen ogen luiken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<stage>Geeraerdt van velsen, Schildknaap</stage>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Ik acht mijn here neemt mijn mening zeer wel in</l>
						<l>en ziet de tweesprong van dit antwoord dubbelzin</l>
						<l>en 't strijdige verstand in eenderlei geluiden.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Men neemt het zo men wil. Voor mij is dat men 't duiden</l>
						<l>tenminste op den zin kan, die mij best gelijkt.</l>
						<l>Dus, mijn gemoed geenszins van d' eerste raad en wijkt,</l>
						<l>maar 't geen dat ik bezuur, dat zal hij mee bezuren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<stage>geeraerdt van velsen, Schildknaap, Trompetter</stage>
					<sp who="#trompetter">
						<speaker>TROMPETTER</speaker>
						<l>Op, wapen, wapen! Mant uw torens, mant uw muren!</l>
						<l>Op krijgslui, vijand! Op en vaardig in 't geweer!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wat vijand?</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Ridders op!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Waar is hij? Heind' of veer?</l>
						<l>Aan welke zijde ziet gij, wachter, haar ontdekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#trompetter">
						<speaker>TROMPETTER</speaker>
						<l>Ik zie langs Diemerdijk een stofwolk herwaarts trekken.</l>
						<l>In rep en roeren is de Waterlandse zij,</l>
						<l>van schuiten zonder tal grimmelt het op het IJ.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<stage>gijsbert van aemstel, Schildknaap, Harman van Woerden, Geeraerdt van
						Velsen</stage>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Wat is er gaans?</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Op, op!</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Hoe?</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Vijand!</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Waar verschenen?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>In 't IJ, ook op den dijk van Diemen en dat henen,</l>
						<l>in grote menigt'.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Op mannen, op met vlijt,</l>
						<l>bezet uw muren!</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>'t Is geen muurbezettenstijd!</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Zo doet het zeker niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>'t Is tijd om te vervaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#harman-van-woerden">
						<speaker>HARMAN VAN WOERDEN</speaker>
						<l>Een ieder rust hem toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#gijsbert-van-aemstel">
						<speaker>GIJSBERT VAN AEMSTEL</speaker>
						<l>Het vollek laat vergaren</l>
						<l>om af te trekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Gaat gij om de graaf te haal'.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Ik ga.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat men terstond de paarden toom' en zaêl'.</l>
						<l>Mijn vrouw, waar is zij?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<stage>machtelt van velsen, Geeraerdt van Velsen</stage>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Hier, mijn heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Mijn lieve leven,</l>
						<l>de tijd wil dat wij ons van 't Huis te Muiden geven</l>
						<l>in zulker ijl en wijs, dat zij niet toe en laat</l>
						<l>uliên te voeren mee.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Waar blijf ik dan? Wat raad</l>
						<l>schiet mij dan over?</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Mijn verkoren, stilt uw wenen.</l>
						<l>D' onwetende gemeent' is schendig op de benen;</l>
						<l>haar oplopenden moed t' ontwijken is ons 't naast,</l>
						<l>en bod te geven, totdat zij hebb' uitgeraasd,</l>
						<l>want wederstand te doen is haar met sporen nopen.</l>
						<l>Maar laat men zonder stoot hen t' einden adem lopen,</l>
						<l>haar dapperheid verslenst. En hoe zij hoger klom,</l>
						<l>hoe dat zij logger zinkt. Dan ziet eenieder om</l>
						<l>wat loon van zijnen dienst hij hebbe te verwachten,</l>
						<l>dan schieten huis en vrouw en kind in de gedachten.</l>
						<l>Dus hoopt ten besten, God zij met u lief, ik ga.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Hier blijv' ik dan alleen op 's woeden volks genâ.</l>
						<l>Helaas, wat overlast zal mij al staan te lijen!</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>De vrouwelijke staat zal u genoeg bevrijen,</l>
						<l>en 't mededogen van het lelijk onbescheid</l>
						<l>daar gij mee zijt verkort, en uw onnozelheid.</l>
						<l>De droefheid bindt uw tong. Och, laat dit schreien achter,</l>
						<l>dat toch verloren is en zet uw hart wat zachter.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildknaap">
						<speaker>SCHILDKNAAP</speaker>
						<l>Als 't u belieft mijn heer, 't gezelschap is gereed.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>De God gedenk' aan u, Die 't schijnt dat mij vergeet</l>
						<l>en wil u beter weg, dan 't hart mij tuigt, geleiden.</l>
					</sp>
					<sp who="#geeraerdt-van-velsen">
						<speaker>GEERAERDT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Een blij verzamen jonn' Hij ons na 't droevig scheiden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>Den openbaren dwingeland</l>
						<l>met moed te bieden wederstand</l>
						<l>en op den harsenpan te treden,</l>
						<l>om, met het storten van zijn bloed,</l>
						<l>den vaderlande 't zwaarste goed,</l>
						<l>den gulden vrijheid, te bereden,</l>
						<l>dat is, van ouder herkomst wijd,</l>
						<l>bij d' allertreffelijkst altijd</l>
						<l>beloond met erenbeelden danklijk.</l>
						<l>De roem is uitgeblazen, met</l>
						<l>geleerdheids heldere trompet,</l>
						<l>in schrift en dichten onverganklijk.</l>

						<l>De lofkrans groenens nimmer moe,</l>
						<l>die komt het haar derzulken toe</l>
						<l>die 't al voor 't algemene wagen,</l>
						<l>gelijk den heer van Aemstel tracht,</l>
						<l>hoewel zijn zelschaps overmacht</l>
						<l>hem let zijn voorstel te bejagen.</l>

						<l>Dan wie met wens om goede krijt,</l>
						<l>maar allerhande prinsen lijdt</l>
						<l>en 't geen hem overkomt te dogen,</l>
						<l>zacht opneemt, dof in hoop en vrees,</l>
						<l>en 't ongelijk van weeuw en wees</l>
						<l>kan annezien met goeden ogen,</l>

						<l>zulk een blijft onvermaard en muit</l>
						<l>niet met het hoofd doorluchtig uit.</l>
						<l>Zijn dove faam kan hem niet bringen</l>
						<l>in 's werelds oog en aangezicht,</l>
						<l>noch uit de duisterheid in 't licht</l>
						<l>optrekken tot aan 't roer der dingen.</l>

						<l>Zijn naam heeft klank bij oud noch jong,</l>
						<l>noch zoetheid op des volleks tong,</l>
						<l>oneêl bij burgers en bij boeren.</l>
						<l>Stilzwijgend glipt zijn leven deur,</l>
						<l>maar zonder stoot en zonder steur,</l>
						<l>en zonder trom in 't hart te roeren.</l>

						<l>Hem angt gedurende 't belied</l>
						<l>van zijnen aanslag d' ontrouw niet,</l>
						<l>of lichtheid van die 't samenzwoeren,</l>
						<l>noch misluk als het annegaat,</l>
						<l>noch de vervarelijken haat</l>
						<l>des blinden volleks na 't uitvoeren.</l>

						<l>De minste twijfel van geluid</l>
						<l>en jaagt hem 's nachts ten bed niet uit,</l>
						<l>noch vluchtens nood van vrouw en vrinden.</l>
						<l>Het veel bestaan kan nauw bestaan,</l>
						<l>gemakkelijk is veiligst gaan,</l>
						<l>en grote rust klein onderwinden.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">
				<div n="1" type="scene">
					<head>Vijfde bedrijf</head>
					<stage>Graaf floris, Rei van Naarders</stage>
					<sp who="#graaf-floris">
						<speaker>GRAAF FLORIS</speaker>
						<l>Ach, mijn getrouwen, zet en draagt mij verder niet,</l>
						<l>mijn zwakheid is te groot! Een beek van bloede vliet</l>
						<l>mij door de wonden af en vervet al de kleden.</l>
						<l>En bleekgedane flauwt' bekruipt mijn laffe leden.</l>
						<l>Ik heb volleefd en ben ten einde mijnen pad.</l>
						<l>Van deze wereld heb ik wel mijn deel gehad:</l>
						<l>geboortens hoogheid, lichaams frisheid, macht van staten,</l>
						<l>ontzag bij vreemdelingen, gunst bij onderzaten.</l>
						<l>Gelukkig, och, al te gelukkig, zo mij maar</l>
						<l>in 't hoofd de dampe niet des luks gestegen waar',</l>
						<l>of had ik nooit aanschouwd het vrouwenbeeld aanminnig,</l>
						<l>waaronder school, vermomd, lichtvaardigheid krankzinnig.</l>
						<l>Ulieden dank ik voor de dienst en trouwe groot,</l>
						<l>die gij bewezen hebt mij in mijn laatsten nood,</l>
						<l>en moeit mij dat ik 't niet naar wense kan belonen.</l>
						<l>Maar wie mijn nazaat zij, vorst zijnde, zal hij tonen</l>
						<l>dat hem der vorsten val met mededogen snij</l>
						<l>en weigeren geenszins deez' laatste bede mij:</l>
						<l>dat is, dat hij alhier ter plekk' een kerke bouwe,</l>
						<l>waarbij d' aankomend' eeuw mij in gedachten houwe,</l>
						<l>en mijn dankwilligheid. Het jarelijkse geld</l>
						<l>tot nodig onderhoud dat zij daarbij besteld.</l>
						<l>Maar langer nu en heb ik kracht in geen gewrichte,</l>
						<l>de leden slappen aan ten slaap en het gezichte</l>
						<l>wordt van een ijz'ren vaak veroverd. Het geluid</l>
						<l>ontzinkt mij telken male en kan ten keel nauw uit.</l>
						<l>Ik zijg, ik zijg, ik ben gekomen op het spade.</l>
						<l>O Schepper, ik ontschep, ontsluit mij Uw genade.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-naarders">
						<speaker>REI VAN NAARDERS</speaker>
						<l>Hij is verscheien.</l>
						<l>Heft nu aan te schreien</l>
						<l>jongers en grijzen:</l>
						<l>droefheid wilt bewijzen,</l>
						<l>kleren verscheuren,</l>
						<l>geeft u op tot treuren.</l>
						<l>d' Hollandse grave</l>
						<l>is om hals en have,</l>
						<l>deerlijk verslagen!</l>

						<l>Deerlijk verslagen!</l>
						<l>Wendt uw stem tot klagen,</l>
						<l>tranen laat vlieten,</l>
						<l>zuchten opwaarts schieten.</l>
						<l>Ziet hem versmoren,</l>
						<l>hem, die was geboren</l>
						<l>uit 's wijd bekenden</l>
						<l>Roomse Konings lenden.</l>
						<l>'t Leven is henen!</l>

						<l>'t Leven is henen!</l>
						<l>Ach, wat eind van wenen!</l>
						<l>'t Hoofd zal verrotten</l>
						<l>dat de kroon der Schotten</l>
						<l>had mogen dragen.</l>
						<l>O bedroefde dagen!</l>
						<l>Weeslijke landen,</l>
						<l>slaat in 't haar uw handen.</l>
						<l>O zwaar verliezen!</l>

						<l>O zwaar verliezen!</l>
						<l>Wie zal nu de Friezen</l>
						<l>echter bedwingen,</l>
						<l>als zij boud bespringen</l>
						<l>'s Kennemers grenzen?</l>
						<l>Hard is 't om te penzen.</l>
						<l>Hij deed haar sagen</l>
						<l>en het juk verdragen.</l>
						<l>Tijd is 't te kermen!</l>

						<l>Tijd is 't te kermen!</l>
						<l>Wie zal nu beschermen</l>
						<l>'s lands innezitter</l>
						<l>voor den Vlaming bitter?</l>
						<l>Deez' keerd' haar vloten</l>
						<l>van de Zeeuwse sloten,</l>
						<l>placht te vernielen</l>
						<l>d' hatelijke kielen.</l>
						<l>Nu is 't verloren!</l>

						<l>Nuis 't verloren!</l>
						<l>Brenget rouw te voren.</l>
						<l>Thans zullen treden</l>
						<l>in de zwarte kleden</l>
						<l>burgers en eêlen;</l>
						<l>zonder haar juwelen</l>
						<l>treuren de paarden,</l>
						<l>'t goud moet van de zwaarden,</l>
						<l>'t lichaam ter aarden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<stage>Machtelt van velsen, Rei van Amstellandse Jofferen, Trompetter</stage>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Trompetter, wel wat is 't dat u teruggejaagt?</l>
						<l>Kwaê mare speur ik uit uw aangezicht versaagd.</l>
						<l>Verklaart u ras.</l>
					</sp>
					<sp who="#trompetter">
						<speaker>TROMPETTER</speaker>
						<l>Mijn vrouw kwaê tijding mag wel schromen</l>
						<l>van haasten.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Niet, zij kan al mee te spade komen.</l>
						<l>Uw uitvlucht mij benauwt. Of is mijn heer gevaên?</l>
					</sp>
					<sp who="#trompetter">
						<speaker>TROMPETTER</speaker>
						<l>Nabij. Maar zijt getroost, hij is het nog ontgaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Dat zet mij wat van 't hart. En wat 's hem wedervaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#trompetter">
						<speaker>TROMPETTER</speaker>
						<l>Toen wij aan 't korenland te Berg gekomen waren,</l>
						<l>verhief zich uit de laag een drommel ijz're liên.</l>
						<l>Mijn heer van Velsen reed vooraan om uit te zien,</l>
						<l>hij hield zijn paard kort op en vraagd' haar wat zij zochten.</l>
						<l>Haar antwoord was: ‘de graaf’, die wij gevangen brochten.</l>
						<l>‘Dat mist u’, zeide daar de dapp're Velsen op</l>
						<l>en wendt, dewijl hij spreekt, 't gezwinde ros den kop,</l>
						<l>en stoot ten gravewaarts. Daar zit hij van den paarde</l>
						<l>en treedt zijn vijand toe, met uitgetogen zwaarde.</l>
						<l>Die schrikt en waande met een sprong t' ontgaan de dood,</l>
						<l>gebonden op het paard, maar snevelt in de sloot.</l>
						<l>De strenge ridder volgt en geeft hem zoveel steken,</l>
						<l>dat ik hem zeker min niet als voor dood en reken.</l>
						<l>Het volk was handgemeen geworden midd'ler tijd,</l>
						<l>eer Velsen ommezag was hij zijn paard ver kwijt.</l>
						<l>Des, 't veld viel ons te nauw die schier omringeld streden,</l>
						<l>beschrijdt zijn schildknaaps paard en is 'er afgereden.</l>
						<l>Wij worpen om en boôn de vijand al de rug,</l>
						<l>en spreidden elk zijns weegs, vrees maakt de voeten vlug.</l>
						<l>'k En ben 's geen verder tuig. Of iemand kwam in handen,</l>
						<l>of op de plaatse bleef, of werwaarts de vijanden</l>
						<l>getogen komen, is mij ganslijk onbekend.</l>
						<l>Maar veilig houd ik mij noch hier noch hieromtrent,</l>
						<l>des bid verlof, dat ik mij elders heen mag geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Gaat waar gij zeker meent te wezen van uw leven.</l>
						<l>Maar waar blijft deze vrouw? Waarhenen neemt z' haar keer?</l>
						<l>Waar zoekt zij veiligheid aan leven of aan eer?</l>
						<l>Waar vindt zij troost? Mijn hoop, gelegen in der asse,</l>
						<l>is, dat in 't edel bloed d'onedel' handen wasse,</l>
						<l>het onvermurruwd volk, eer dat de avond stort.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>Mijn vrouw, ach, rust uw hart, dat vaak bevonden wordt</l>
						<l>meedogen en bescheid in ons gemeent', wij weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Wraakgierigheid te zeer haar harten heeft doorbeten,</l>
						<l>des ik de dood het best, dat mij genaakt, vermoe.</l>
						<l>Doch sterven vrees ik niet, allene vrees ik hoe.</l>
						<l>Ach, dat op deze rui geen woestaard onverstandel,</l>
						<l>uit vuile bitterheid dit lichaam en mishandel,</l>
						<l>of spotter en voltooi, uit dartelheden snood,</l>
						<l>mijn lelijk ongeval met een mismaakte dood!</l>
						<l>O God, wat knellen 't hart mij toegewrongen schroeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>De zeek're ramp is groot, dus wilt u niet bedroeven</l>
						<l>in 'tgeen onzeker is.</l>
					</sp>
					<sp who="#machtelt-van-velsen">
						<speaker>MACHTELT VAN VELSEN</speaker>
						<l>Ik bid 's, laat mij alleen</l>
						<l>vertrekken, dat ik mij begeve tot gebeên.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>O deugdgeurige roos, aanzienelijkste spruit</l>
						<l>die 't edel Woerder huis ooit heeft gegeven uit,</l>
						<l>wat hebt gij in uw mei getroffen straffen weêr!</l>
						<l>Wat valt er ongenaad' des hemels op u neêr!</l>

						<l>O klaren spiegel van getrouwigheid en zeên,</l>
						<l>hoezeer bezwalken u des eeuws verdorvenheên!</l>
						<l>O ere des geslachts der vrouwen, vol van druk,</l>
						<l>hoe eerloos doet bij u 't ondeugdige geluk!</l>

						<l>O welgeboren vrouw, beschreielijk voorwaar,</l>
						<l>voorwaar beklaaglijk zijn zoveel ellenden zwaar,</l>
						<l>die uw verwonnen borst, met droefheid opgevuld,</l>
						<l>bedrukken altezaam en gene tot uw schuld!</l>

						<l>Maar moeten nog veel meer d'ellenden zijn beklaagd</l>
						<l>desgenes die, tot schuld, daarmede wordt geplaagd,</l>
						<l>want, als de voorspoed vliedt, zo komen de misdaên</l>
						<l>die hij verborgen droeg, den booz' om 't harte slaan.</l>
						<l>Waarhenen dan gewendt? Waarhenen dan gekeerd?</l>
						<l>Van binnen is 't gemoed veretterd en verzeerd,</l>
						<l>'t voorlachend schellemstuk toont ijselijk gelaat,</l>
						<l>van buiten houdt de plaag op lichaam aan en staat.</l>

						<l>De rampzalige graaf van Holland is, door 't staal,</l>
						<l>verlost onlangs geleên van dusdanigen kwaal.</l>
						<l>O Velser ridder, vleit gij u met zulken wraak,</l>
						<l>waar uw doodsvijand door uit alle lijden raakt?</l>

						<l>Tevoren vreesd' hij 't klem van uwen strengen moed,</l>
						<l>tevoren kon de schrik haar prenten in zijn bloed,</l>
						<l>tevoren vreesd' hij d' hoon des batsen ongevals,</l>
						<l>nu acht hij niemand en is schootvrij tegen als.</l>

						<l>En gij eenvoudig volk, wat 's dat gij klaaglijk mort</l>
						<l>om 't bloed oneelder wijs in vangenis gestort,</l>
						<l>dat sierlijker aan 't spits eens heers in 's oorlogs brand</l>
						<l>gevloten hebben zou ten offer 't vaderland.</l>

						<l>Dit 's late rouw. 't Was tijd te schreien toen de ziel</l>
						<l>van vorstelijken lof, oneelder wijs, verviel</l>
						<l>in laster grondeloos, en storf aan ontrouw groot,</l>
						<l>en aan meinedigheid een schandelijker dood.</l>

						<l>Tijd is het, tijd is 't nu om te beschreien, laas,</l>
						<l>de jammerlijken val der edelingen dwaas,</l>
						<l>die door wraakgierigheid zoverre zijn geraakt,</l>
						<l>dat zij tot onrecht haar goed recht hebben gemaakt.</l>

						<l>Nu is het tijd om op u zelven 't oog te slaan</l>
						<l>en schouwen uw ellend' en eigen kwalen aan,</l>
						<l>en te beschreien, met droef opgeheven klank,</l>
						<l>uw scheuring, nederlaag, verwoesting, ondergank.</l>

						<l>Want Holland zie ik heel in 't war, o droeve schijn,</l>
						<l>de Gooiers, Kennemers, en buren van de Rijn</l>
						<l>in roeren, op de been Westfries en Waterland,</l>
						<l>het Huis te Velsen plat en Woerden in den brand.</l>

						<l>Geverved van het bloed den Amstel en de Vecht,</l>
						<l>oneens den adel, het gemene vollek slecht</l>
						<l>gespouwen en gesplitst, en, wat ik meest beween,</l>
						<l>eenieder stuurt zijns weegs en niemand weet waarheen.</l>

						<l>O edel Amstelland, o menig maag en vriend,</l>
						<l>wat komt u over dat gij niet en hebt verdiend!</l>
						<l>O heilig' Eendracht, gij verlaat ons, en wanneer,</l>
						<l>wanneer, welvarens stut, wanneer zien wij u weer?</l>
						<l>D' oogschelen worden zwaar en kracht van vaak gedogen,</l>
						<l>het droevig harte stemt met d' uitgewaakte ogen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<stage>De vecht, Rei van Amstellandse Jofferen</stage>
					<sp who="#de-vecht">
						<speaker>DE VECHT</speaker>
						<l>O harten pijnelijk bedoven in uw leid,</l>
						<l>d' oorzaak is groot dewelk' heeft uw weemoedigheid,</l>
						<l>want gij onwetend zijt hoedanig het besluit is</l>
						<l>des hemels ende waar het Noodlot over uit is.</l>
						<l>Niets schiedt er tevergeefs, veel min geschiedt er kwaad,</l>
						<l>maar 't zoet met zuurheid zout de goddelijke raad.</l>
						<l>In plaats van klachten zijt gij groten danke schuldig</l>
						<l>Degenen, die door deez' kwellaadjen menigvuldig</l>
						<l>uws lieven vaderlands, verr' ziende, maakt den baan</l>
						<l>waarlangs, ter eren, uw naneven zullen gaan.</l>
						<l>En telt 'tgeen u verschijnt niet onder ijd'le dromen.</l>
						<l>Ik ben de Vecht, de Geest en Godheid van de stromen</l>
						<l>en zilververvig nat, waar gij uit rijzen ziet</l>
						<l>deez' frisse grijzigheid, gemijterd met het riet.</l>
						<l>Waarzeggend is mijn tong, dus luistert naar 't verklaren!</l>
						<l>'k Zal die verborgenheid des Noodlots openbaren</l>
						<l>en spelen voeren 't oog van uw vervreemd gedacht</l>
						<l>in schiedenissen, diep verholen onder nacht,</l>
						<l>die van de Parken eerst op rokken zijn gewonnen,</l>
						<l>en zullen worden, ter gezetter tijd, volsponnen.</l>
						<l>De Aemstelheer, geparst door dezen overval</l>
						<l>tot noodweer van zijn staat, zal d'oude burregwal</l>
						<l>van 't need'rig amsterdam, en de begraven perken,</l>
						<l>naar zijn vermogen eerst omheind met eiken werken</l>
						<l>voor overrompeling, verheffen uit zijn plat</l>
						<l>met vest en torens, en voltooien 't tot een stad.</l>
						<l>Van deze tijd af zal 't beginnen, vol van moede,</l>
						<l>te beuren op het hoofd, en, met den tegenspoede</l>
						<l>worstlende menigmaal, weêr telkens uit zijn as</l>
						<l>heerlijker opstaan dan het ooit tevoren was,</l>
						<l>en zeer ontzien van zijn geburen, lang door dezen,</l>
						<l>van zijn landsheren, lang met jonst getroeteld wezen,</l>
						<l>totdat het eindelijk verwerft, door diensten mild,</l>
						<l>des keizers hoogste pracht tot top van zijnen schild.</l>
						<l>Dan and're tijden, dan genaken an'dre stonden:</l>
						<l>een wreker van den hogen hemel afgezonden,</l>
						<l>Willem genaamd, verschijnt in Holland en herplant</l>
						<l>de vrijheid onderdrukt, in haren ouden stand.</l>
						<l>'t Uitheems geweld wordt uitgedreven t' allen steden,</l>
						<l>de groot' onmenslijkheid, de groot' afgrijslijkheden</l>
						<l>des Spaansen tirannies, die stal had als een post,</l>
						<l>d'Iphigenia's en Polyxena's verlost</l>
						<l>van d' altaars bloedig. Het verworgen, branden, kerven</l>
						<l>gaat af, en echter, geen begraven voor het sterven.</l>
						<l>Dan moogt gij Amsterdam, en Holland algemeen,</l>
						<l>wat adems scheppen in uw borst, schier toegetreên.</l>
						<l>'s Lands Staten, die gespaard hebben bloed noch schatten,</l>
						<l>noch zorg in 's vrijheids dienst, die zullen dan hervatten</l>
						<l>het aanzien en gezag dat haar vanouds toekwam,</l>
						<l>en stellen enen held van keizerlijken stam</l>
						<l>en Nassaus bloed - hetwelk men ziet in dezen dagen</l>
						<l>als 's christenwerelds hoofd de Roomse krone dragen -</l>
						<l>in 't vorstelijk bestuur, die Maurits zij genoemd,</l>
						<l>naar des verlossers naam van Duitsland hoog beroemd,</l>
						<l>voor wien all' oorlogsman in zijnen tijd zal wijken.</l>
						<l>Tegen de komst van deez' de Spaanse koninkrijken</l>
						<l>en overburen van den trouwelozen Moor</l>
						<l>op 's aardrijks einde, nu alrede schrikken door</l>
						<l>waarzegg'ren duidenis, en aan haar monarchie</l>
						<l>en hapert anders niets als deze profetie.</l>
						<l>Zo veel onmatig' hoops, geluks, beleids, gewelds</l>
						<l>stuit, wil 't den Hemel, op het schild af enes helds.</l>
						<l>Deez' is 't, die wederom verkrijgen zal in handen,</l>
						<l>van Gelder de voogdij, van Zutphen en den lande</l>
						<l>van Utrecht; die berecht te dezen daag' altzaam</l>
						<l>door zijne magen zijn en den Nassausen naam.</l>
						<l>Wanneer zij van die stam en doorluchtige ranken</l>
						<l>een wijl zijnd' afgedwaald, haar zullen dies ontdanken.</l>
						<l>Deez' zeven landen vrij beschermen tegelijk</l>
						<l>en sidd'ren doen van ver Habsburg en Oostenrijk.</l>
						<l>Want als een bliksem snel, ten slinger uitgedreven</l>
						<l>des ijverigen Gods, zal hij ten strijde streven,</l>
						<l>afwerpend' en vertreênd' al wat zijn spits ontmoet,</l>
						<l>omheind met aardse goôn en helden van zijn bloed:</l>
						<l>met Hendrik dapper, zijn beleider van de paarden,</l>
						<l>met Willem, Frieslands heil, Filips den onvervaarden,</l>
						<l>den vromen Lodewijk, beid' waardig andermaal</l>
						<l>te leven, en Johan braaf als een punt van staal,</l>
						<l>den nimmersuffen Ernst, Nassausen al met elkander.</l>
						<l>Gelijk des werelds roem, de groten Alexander,</l>
						<l>bestuwd met al de schaar der vorsten trotsberaên,</l>
						<l>en koningen die uit zijn hof zijn opgestaan,</l>
						<l>viel in het Perzisch heer, aanvoerende de Grieken.</l>
						<l>Elk van zijn vrienden strekt' een slagveer aan zijn wieken:</l>
						<l>de schrandere Eumenes, de kloeke Ptolomaeus,</l>
						<l>Perdicca, Lysimach veroveraar des leeuws.</l>
						<l>Of eer, als een Jupijn die, toen vermetel snofte</l>
						<l>'s aards onbesuisd gebroed, van boven neder bofte</l>
						<l>de lijven dikgespierd der reuzen groot en grof,</l>
						<l>die, lomp en overdwaals, 's ouden Saturnus' hof</l>
						<l>met kracht van armen zwaar te meest'ren haar vermatten,</l>
						<l>en schansten berg op berg aan hemelhoge katten:</l>
						<l>de koning stond in 't mid, de krijgsgod onversaagd,</l>
						<l>Latona's kind'ren beid' en Pallas d' oorlogsmaagd,</l>
						<l>Neptuun en Liber hem stijfden aan wederkanten,</l>
						<l>altsaam van zijn geslacht, altsaam zijn bloedverwanten.</l>
						<l>Alzo zal onzen vorst, en zullen worden zijn</l>
						<l>vijanden hem gewaar, in zodanigen schijn.</l>
						<l>Dat zegt de Tieltse hei van zijn gerit vertreden,</l>
						<l>dat zegt de blijde stem der vrijgemaakte steden,</l>
						<l>dat zegt het ijslijk veld vol uitgestrekte doôn,</l>
						<l>waar zege's gulden wiek hem toevoer laurenkroon.</l>
						<l>Des zijne faam met lof van ieder wijd geblazen</l>
						<l>tot onzer wereld uit zal barsten en verbazen</l>
						<l>de volken, dien de zon zijn linkerzij toewendt,</l>
						<l>als nog zelf 't hierlands spook en geesten nauw bekend,</l>
						<l>en 't schitt'ren van zijn zwaard zal wijder vrees verwekken</l>
						<l>dan, met haar stralen, som van onze sterren strekken.</l>
						<l>Hollander ende Zeeuw zullen haar namen groot</l>
						<l>uitbreiden onder hem over den aardenkloot</l>
						<l>en onbepaalden roem ten hemel hoog verheffen.</l>
						<l>Dan zullen zij voorbijzeilen en overtreffen</l>
						<l>al wat er is van volk dat haven heeft of ree</l>
						<l>en bruisen door het blauw als vorsten van de zee.</l>
						<l>Dit zal haar konst, dit haar vermeten zijn, te dwingen</l>
						<l>d' oplopend' oceaan naar haren hand en wringen</l>
						<l>'t gebit den winden wederspannig in den mond,</l>
						<l>en 't morren te versmaên der baren zonder grond.</l>
						<l>O borsten van bedrijf, o moeden onbesneden,</l>
						<l>o harten kloek, o onverleemde dapperheden,</l>
						<l>rondom uw vaderland zult gij gelijk een vuur,</l>
						<l>en uwen hoofdman zijn als een metalen muur.</l>
						<l>Die zal, verladen met den roof der Kastiljanen,</l>
						<l>de wapens van Leon en de Bourgoense vanen,</l>
						<l>besprenkeld van het bloed, bekrozen van het stof,</l>
						<l>thuis voeren zegenrijk, en hangen op het hof.</l>
						<l>Te weten Arragon dorst denken en Granaden,</l>
						<l>dat zij de Zeeuwse jeugd met ketens zouden laden,</l>
						<l>d' Hollandse maagden slaan, zijnd' eerst haar eer geroofd.</l>
						<l>Toledo vall' die vloek, en Saragoss' op 't hoofd.</l>
						<l>Gij volken van één bloed houdt eendracht met u beiden,</l>
						<l>vertrouwt uw God, uw zaak, uw vorst, hij zal beleiden</l>
						<l>uw rotten streng te veld, uw vloten trots ter zee</l>
						<l>en kneuzen 't woest geweld en helpen ons aan vree.</l>
						<l>Dat spoedig Amsterdam zal onder hem vermaren</l>
						<l>en luiken op gelijk, aan 't eind der kindse jaren,</l>
						<l>een eed'le maagd die in haars jeugdes bloeien treedt:</l>
						<l>'t gezicht ontvonkt en 't rijpen van 't vernuft ontkleedt</l>
						<l>het vlijtige gelaat van slechtheid vlak tot schromen,</l>
						<l>de stal des lichaams, hals en heup begint te vromen,</l>
						<l>en maaksel krijgt hetgeen dat haren boezem sluit,</l>
						<l>achtbaarheid voeglijk blinkt ten schonen aanschijn uit,</l>
						<l>dan perlen, goud en sleep, zij wordt gevierd van velen.</l>
						<l>Heim'lijke nijd ontvaên haar mindere gespelen.</l>
						<l>De naamhaftige stad verdadigd door zijn dolk</l>
						<l>zal nemen toe in macht en menigte van volk</l>
						<l>meer, dan tevoren in driehonderd zonneringen,</l>
						<l>en wijder uit den kreits van hare vesten dringen.</l>
						<l>Want, al wie tirannie te woediglijk ontstelt,</l>
						<l>bloedige wetten of vijandelijk geweld,</l>
						<l>ellendelijk zal uit haar vaderland verjagen</l>
						<l>met vrouwen, kind'ren jong en hoop berooide magen,</l>
						<l>door open poorten zij ontfaên zal naakt en bloot</l>
						<l>en met meedogendheid verkwikken in haar schoot.</l>
						<l>De trouwe burgerij haar nijver zal generen</l>
						<l>bij 't ploegen van de zee, bij kopen en verteren</l>
						<l>en spijzen landen vreemd en koninkrijken groot,</l>
						<l>in dure tijden en vertwijfeld' hongersnood,</l>
						<l>met lijftocht allerhand en voorraad uit haar schuren,</l>
						<l>bij 't afval van 't genot veroov'ren haar geburen.</l>
						<l>Van schepen af en aan om waar, om goud te haal',</l>
						<l>zal 't krielen op het IJ en zwart zijn in de Waal.</l>
						<l>Al zal 't er bezig zijn, al woelen met onlede</l>
						<l>van voeren, lossen, laên, met wagen, schuit en slede.</l>
						<l>'t Gewin gedijt tot pracht, tot sier de rijkdom zwaar.</l>
						<l>Dan bouwt men wel zeshonderd huizen op een jaar.</l>
						<l>'t Getal der kerken wast. Daar ziet men sluizen graven,</l>
						<l>een leger arbeidsliên hier delven aan een haven.</l>
						<l>Daar slaat men enen grond, zeediep, van palen sterk</l>
						<l>en kroont den Amstel met gewelleft metselwerk,</l>
						<l>onwikbaar door zijn wicht, om boven op te laden</l>
						<l>weldige zuilen, 's Beurs voortreflijke sieraden.</l>
						<l>Zo bezig 's zomerszons de bijen zijn in 't Gooi,</l>
						<l>waar zoete boekweit bloeit, als zij, om in de kooi,</l>
						<l>te zeer bevollikt, niet elkander te verdringen,</l>
						<l>uitleiden haars geslachts mondig' anwasselingen,</l>
						<l>of als zij vliegen d' een den and'ren in 't gemoet</l>
						<l>en nemen af den last van 't aangewonnen goed,</l>
						<l>of als zij ijverig den klaren honing vaten,</l>
						<l>met zoete lekkernij opvullende de raten,</l>
						<l>of als zij keren uit met al haar burgerij</l>
						<l>den bommel, een gediert zo nijver niet als zij,</l>
						<l>het is er drang en drok en nergens ziet men luien,</l>
						<l>den honing geurig ruikt naar d' uitgezogen kruien.</l>
						<l>O welke schatten, o welk over grof gewin</l>
						<l>zal komen aangeweid tot hare palen in</l>
						<l>en vullen 't land, wanneer het IJ zal doen verflauwen</l>
						<l>de Lissabonse Taag en neerslaan zijn wenkbrauwen,</l>
						<l>al hangen zij, vanouds begruisd, vol gouden zands.</l>
						<l>Wat zal 't gemenebest gevoelen onderstands,</l>
						<l>als hare jeugd den hoop van Portugal zal plukken</l>
						<l>in 't Oost en halen thuis den oogst van de Molukken!</l>
						<l>'t Bestaan zal manlijk zijn. Maar wat voor woorden smeên</l>
						<l>zal mensentong om iets te zeggen van degeen'</l>
						<l>die reizen zullen uit, waarlangs zij nooit en hoorden</l>
						<l>dat iemand was gekeerd, en zoeken in het Noorden,</l>
						<l>'t welk nimmermeer ontdooit, door 's pekels korter zwaai,</l>
						<l>een weg naar 't machtig Chin' en rijken van Cathay?</l>
						<l>Die tergers van de dood die henen zullen slippen</l>
						<l>door midden 't driftig ijs aan hemelhoge klippen,</l>
						<l>waar schors op schorse schuift en leidt in 't lang en 't bree</l>
						<l>als kerken boven en als kerken onder zee,</l>
						<l>die door den hagel blind en ongebaande plekken,</l>
						<l>gelijk ter hellen, van de zon af, zullen trekken</l>
						<l>tot waar de maand een deel is van de dag, en waar</l>
						<l>een dag en nacht alleen volmaken 't hele jaar.</l>
						<l>Die vele maanden van de wereld afgescheiden,</l>
						<l>begraven onder sneeuw haar leven zullen leiden</l>
						<l>bij 't hongrig huilen van 't ruig ongedierte fel,</l>
						<l>in 't koninkrijk des nachts gelijk als in den hel.</l>
						<l>Voorwaar Alkmene's zoon en heeft zich nooit vermeten</l>
						<l>zo onversaagden daad, al heeft men uitgekreten</l>
						<l>dat hij 't volk onderaards deed beven van ontzag</l>
						<l>en sleepte Cerberus geketend voor den dag.</l>
						<l>Nochtans en zal haar roem wijdvluchtig hier niet marren</l>
						<l>alsof zij aan de weet op zeilsteen, vaste starren,</l>
						<l>graadboog en astrolaab alleen gebonden was</l>
						<l>en 't walen van de naald aan 't luisternauw kompas.</l>
						<l>'t Zal krijgsvolk wezen. Dat wil voelen en beschreien</l>
						<l>de Zee van Hercules, wien, als hij breed gaat weien</l>
						<l>den oceaan te trots met uitgelaten vloed,</l>
						<l>het Amsterdams beleid doen zinken zal zijn moed,</l>
						<l>zodat hij golf op golf, beteuterd door 't vervaren,</l>
						<l>zal slorpen aarzeling ter straat in met zijn baren.</l>
						<l>Ik zie d' Hollandse vloot den Andaluz aan boord,</l>
						<l>de rook en vlam van 't schut, de pekel rood van moord,</l>
						<l>'t bestorven Gibraltar van vrees om 't hart benepen</l>
						<l>en al het westerstrand geplunderd van haar schepen,</l>
						<l>dien baat het niet te zijn als sloten opgebouwd,</l>
						<l>noch dat zij spieg'len doen de deiningen van 't goud.</l>
						<l>Zo mannenharten, zo, zo moeden van vermogen!</l>
						<l>Dat 's in zijn kroon den vorst des ondergangs gevlogen</l>
						<l>en, van 't vermetel hoofd, de pracht gemaakt tot schand.</l>
						<l>Zo zendt men 't oorlog uit en haalt men vreed' in 't land.</l>
						<l>O voorspoed spoedig, des mij 't wonder doet verstommen,</l>
						<l>dat gij zo fluks, o stad, zult wezen opgeklommen</l>
						<l>en hebben u gezet in zulk een hoogte, waar</l>
						<l>zo menig tevergeefs naar steigert duizend jaar!</l>
						<l>Men bidd' de Matigheid dan maar, dat zij tevreden</l>
						<l>zij u te blijven bij in uw gelukkigheden,</l>
						<l>en vestig' uwen stoel. Want nergens is zo veil</l>
						<l>den onverwachten val, als op de toppen steil,</l>
						<l>zo slibb'rig staan als op den kruin, zo te bedinken</l>
						<l>het gijpen als voor wind, en zo gereed het zinken.</l>
						<l>Gelijk ik zie, uit wenst tot weelde, tegemoet</l>
						<l>al wat verbasterings der oude zeden goed</l>
						<l>en, om het snood gewin, in last de goede wetten.</l>
						<l>Doch zullen daar de best' haar voorgang tegen zetten,</l>
						<l>uitblinkend' als in goud het heldere gesteent',</l>
						<l>zodat daar schaamrood door de goedige gemeent'</l>
						<l>zal raken om te zien en rouw haar hart te roeren,</l>
						<l>en volgen op het licht dat d' overheden voeren.</l>
						<l>Of ook, o grote stad, u enig misverstaan</l>
						<l>tot al te nauwen voet van heersen zocht te raên,</l>
						<l>waarop licht ware, dat weer tirannie inslope,</l>
						<l>niet edel hoofdtak, niet kroondraagster van Europe.</l>
						<l>Houdt vrij der volken toom wel stadig in der hand,</l>
						<l>maar voor het uiterst schroom den teugel, met verstand</l>
						<l>van wicht den breidel rept, wat stijver of wat zachter.</l>
						<l>Te ruim dat struikelt vaak en al te kort leidt achter.</l>
						<l>In vrijheid ordentlijk uw burgerij laat treên,</l>
						<l>recht tussen dienstbaarheid en wetteloosheid heen.</l>
						<l>Zo groeit, zo bloeit, zo wast, o rechterhand der Staten,</l>
						<l>in mogendheid, geluk en tal van onderzaten.</l>
						<l>En gij, o vrouwen, wist uw tranen af en lijdt</l>
						<l>geduldig dezen, om den nakomenden tijd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rei-van-amstellandse-jofferen">
						<speaker>REI VAN AMSTELLANDSE JOFFEREN</speaker>
						<l>O wat heb ik gezien met mijn besloten ogen!</l>
						<l>Wat heeft mij, in den droom verschenen, staan vertogen</l>
						<l>de voorzeggende Vecht daar wonderheden al!</l>
						<l>Voorwaar, de Hemel weet wel hoe Hij 't schikken zal,</l>
						<l>en zegent dikwijls als Hij uit schijnt op verdelgen.</l>
						<l>Des laat ons d' onspoed als genezedrank verzwelgen</l>
						<l>die, onvermaaklijk op de tong, den geest wel smaakt,</l>
						<l>door hoop van 't smaaklijk goed dat lijf en ziel vermaakt.</l>
					</sp>
					<p>einde</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>