<!-- <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> !-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000297" xml:lang="dut">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">De belegering van Groningen in het jaar 1672</title>
                <title type="sub"/>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Anna</forename>
                        <nameLink>van der</nameLink>
                        <surname>Horst</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q19754710</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
                            >Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>CENETON</name>
                    <idno type="URL"
                        >https://www.let.leidenuniv.nl/Dutch/Ceneton/VanderHorstBelegeringGroningen1772.html</idno>
                    <title>Anna van der Horst, nu Roelfzema: De belegering van Groningen in het jaar
                        1672.</title>
                    <availability status="free">
                        <p>In the public domain.</p>
                    </availability>
                </bibl>
                <bibl type="originalSource">
                    <title>Anna van der Horst, nu Roelfzema: De belegering van Groningen in het jaar
                        1672.</title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person sex="MALE" xml:id="rabenhaupt">
                        <persName>RABENHAUPT</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="cluiving">
                        <persName>CLUIVING</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="gruis">
                        <persName>GRUIS</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="collonel-der-borgerij">
                        <persName>COLLONEL DER BORGERIJ</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="raadsbode">
                        <persName>RAADSBODE</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="mees">
                        <persName>MEES</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="menno">
                        <persName>MENNO</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="roomsch-borger">
                        <persName>ROOMSCH BORGER</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="gockinga">
                        <persName>GOCKINGA</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="wichers">
                        <persName>WICHERS</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="trompetter">
                        <persName>TROMPETTER</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="genreTitle">Tragedy</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-04-08">(Rachel Hartemink) convert from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>


    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1772">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
        <listRelation>
            <relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
                passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
        </listRelation>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart> DE BELEGERING VAN GRONINGEN IN HET JAAR 1672.</titlePart>

                    <titlePart>DOOR SPREKENDE PERZONEN UITGEBEELD.</titlePart>

                    <titlePart>DOOR ANNA VAN DER HORST. NU ROELFZEMA.</titlePart>

                    <titlePart>Honorair Lid van het Kunstgenoodschap onder de Zinspreuk: Kunstliefde
                        spaart geen vlyt. In ’s Gravenhage.</titlePart>
                    <titlePart>[Vignet: Indesinenter]</titlePart>
                    <titlePart>Te LEEUWARDEN,</titlePart>
                    <titlePart>Ter Drukkerije van H.A. DE CHALMOT, 1772.</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <castList>
                <head>PERZONAADJEN.</head>
                <head>DE VERGADERDE RAAD.</head>
                <castItem corresp="#">
                    <role>RABENHAUPT, Bevelhebber der Stad.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>CLUIVING, voorzittend Borgemeester.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>GRUIS, Raadsheer.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>COLLONEL DER BORGERIJ.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>RAADSBODE.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>MEES.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>MENNO.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>ROOMSCH BORGER.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>GOCKINGA,} Studenten.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>WICHERS, } Studenten.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#">
                    <role>TROMPETTER.</role>
                </castItem>

            </castList>
            <div type="dedication">
                <head>OPDRACHT AAN DEN HOOGWELGEBOREN HERE MYNEN HERE H.A. BARON VAN
                    SOMMERLATTE.</head>

                <head>GENERAAL MAJOOR VAN DE INFANTERIJ EN COMMAN- DEUR DER STAD GRONINGEN. ENZ.
                    ENZ. ENZ.</head>
                <lg>
                    <l>Had nu mijn Zangerin, dat vuur, die kragt, dat schoon,</l>
                    <l>Die eigenaartigheên des TRIPPIAANSCHEN toon:</l>
                    <l>Zij zou vrijmoediger met haar beschreven blad’ren,</l>
                    <l>Mijn Groningen ten roem, U! SOMMERLATTE! nad’ren.</l>
                    <l>Nu aarzelt zij. Waarom? nog Leerling in de kunst,</l>
                    <l>Waagt zij misschien te veel in ’t dingen naar uw gunst.</l>
                    <l>Maar zagt. Zij denkt te rug. Uw heusche vriendlijkheden</l>
                    <l>Bestemden haar verzoek: om vrijlijk toe te treden.</l>
                    <l>’t Behaagde U, dat mijn ziel verrukt wierde en geroerd,</l>
                    <l>Door ’t denken aan den Strijd voor honderd jaar gevoerd.</l>
                    <l>Toen Vrijheid, daar zij dreev op grondeloze baren,</l>
                    <l>Gered wierd door den moed van Grunos Borgerscharen.</l>
                    <l>Dat zij getroffen wierd, door de onweêrstaanb’re kragt</l>
                    <l>Dier Deugd, die hier den Raad in eeuwige agting bragt;</l>
                    <l>Om dat Hij ’t heeft gewaagd met zijnen Ingezeten,</l>
                    <l>Manmoedig pal te staan voor vrijheid in ’t Geweten.</l>
                    <l>Dat de aart van RABENHAUPT zo sterk mij had bekoord,</l>
                    <l>Dat zijne Dapperheid mijn Zangster heeft gespoord,</l>
                    <l>Om van dien braven Held mijn Hoofdrol uit te delen:</l>
                    <l>Dat scheen U groot en goed. Dat kon uwe Aandagt strelen.</l>
                    <l>Wel aan, die RABENHAUPT heb ik in U beschouwd.</l>
                    <l>In U, O Generaal! wien ’t Ampt is toevertrouwd,</l>
                    <l>Dat wigtig Ampt, dat hem, beproevd in Krijgsellenden,</l>
                    <l>De Heirbaan wijzen deed aan Grunos Oorlogsbenden.</l>
                    <l>Hen ging hij dapper voor op ’t bloedig Eerenpad.</l>
                    <l>Getrouw aan Eed en Pligt, verknogt aan deze Stad,</l>
                    <l>Ofschoon in hoger lugt dan Nederland geboren,</l>
                    <l>Bezorgde zijn beleid, dat zij niet ging verloren.</l>
                    <l>’t Is waar de Vredeolijv tooit nu der Vrijheids Hoed.</l>
                    <l>Zy plukt de malsche Vrugt van onzer Vad’ren bloed:</l>
                    <l>Maar zo de wrede Kryg (God hoede ’t) mogt ontbranden,</l>
                    <l>En schenden zijnen klaauw aan Neêrlands vrije landen:</l>
                    <l>Gy zoud, O SOMMERLATTE! als RABENHAUPT voorheên,</l>
                    <l>Die Oorlogsrazerny kloekhartig tegentreên.</l>
                    <l>En tonen, dat geen Deugd zig immer laat verzetten</l>
                    <l>Van de eensbezworen Trouw der Vaderlandsche Wetten.</l>
                    <l>Daar ik die Deugd, die Trouw, die Heldendapperheid,</l>
                    <l>Die ed’le Menschenmin, die zagte Majesteit,</l>
                    <l>Waarom men RABENHAUPT vergode in zyne tyden,</l>
                    <l>In U herleven zie: moest ik dit Stuk U wyden.</l>
                </lg>
                <p>ANNA VAN DER HORST nu ROELFZEMA. Honorair Lid van het Kunstgenoodschap onder de
                    Zinspreuk: Kunstliefde spaart geen vlyt. in ’s Gravenhage. uit Groningen op het
                    Eeuwfeest harer Vryheid.</p>
            </div>
        </front>
        <body>

            <head>DE BELEGERING VAN GRONINGEN.</head>

            <div n="1" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>EERSTE BEDRIJV.</head>
                    <stage>DE VERGADERDE RAAD.</stage>
                    <stage>GRUIS vooraan op het Toneel.</stage>
                    <sp who="#gruis">
                        <speaker>GRUIS.</speaker>
                        <l>VErheven Rang van Staat! raadsherelijke kleren,</l>
                        <l>Betoverende glimp voor hun die graag regeren,</l>
                        <l>Misleid door ’t blinkend niet, dat van haar’ luister straalt,</l>
                        <l>Met hoe veel zweet en zorg word steeds uw glanz betaald!</l>
                        <l>Ach! kon men door den naad des zijden tabbaards turen,</l>
                        <l>Hoe moeijelijk het valt het roer van Staat te sturen,</l>
                        <l>Zelv dan wanneer het schip voor wind en stromen zeilt.</l>
                        <l>Zag men hoe hachlijk ’t valt wanneer de Stuurman peilt,</l>
                        <l>En kavelt het getij: maar door ’t gedrang der winden</l>
                        <l>Geen vasten ankergrond kan voor het dieplood vinden.</l>
                        <l>Dog dan nog pal te staan, en, trouw in zijnen pligt,</l>
                        <l>De Noordstar van de Deugd te houden in ’t gezigt,</l>
                        <l>Past een verheven ziel, die, voor haar lot geboren,</l>
                        <l>In ’t barnen van ’t gevaar den moed niet geevt verloren:</l>
                        <l>Maar welker grootheid rijzt bij ’t rijzen van den vloed,</l>
                        <l>Bij ’t stoten op den klip van harden tegenspoed.</l>
                        <l>’k Ben dan weer buitentijds ter Raadzale opontboden.</l>
                        <l>Weez Vrijheid uwen knegt ten steun in duizend noden......</l>
                        <l>Dog dat wij derwaards gaan, ontziende geen gevaar.</l>
                        <l>Die voor de Vrijheid zorgt heeft moed ten Beukelaar.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Zo zien wij stad bij stad, gesterkt met muur en wallen,</l>
                        <l>Te ontijdig in de magt des franschen Konings vallen.</l>
                        <l>Rampzalig tijdsgewrigt! in wat een vegen stand,</l>
                        <l>In welk een hogen nood is ’t dierbaar Vaderland!</l>
                        <l>Thans op den oeverrand van zijn verderv gestoten!</l>
                        <l>Dat land, voorheen de steun van zijne Bondgenoten,</l>
                        <l>Ziet nu zijn Legermagt door Vrankrijks vuist verslaan,</l>
                        <l>Zijn sterktens neêrgeveld, zijn steden overgaan,</l>
                        <l>Eer naulijks om de Vest nog Vijand heeft gestreden.</l>
                        <l>Is dit dat Nederland, dat honderd jaar geleden,</l>
                        <l>Zo onverwrikt van ziel, ten spijt der Tirannij,</l>
                        <l>Zig maakte van het juk des wreden Spanjaards vrij?</l>
                        <l>Zal Groningen alleen dan zulk een’ krijg verduren,</l>
                        <l>Daar haar de boozheid dreigt om binnen weinige uren</l>
                        <l>Te stormen op haar wal? daar niet alleen geweld:</l>
                        <l>Maar eerelooz verraad zijn kragt te were stelt,</l>
                        <l>Om haar, als had zij nooit der vrijheid trouw gezworen,</l>
                        <l>Te brengen tot den val. Dan waar het al verloren.</l>
                        <l>Wat hagchelijker stand!... mijn Heren ziet dit blad!...</l>
                        <l>Helaas! wat aterling!... men vergt aan onz deez stad</l>
                        <l>Met erelooz verdrag, door vuil gewin gedreven,</l>
                        <l>Veragtende eed en pligt, in ’s Bisschops hand te geven.</l>
                        <l>O proev voor onze Deugd!.... maar wat, wat nu te doen,</l>
                        <l>Ter wering van verraad en ’s Vijands heftig woên?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#gruis">
                        <speaker>GRUIS.</speaker>
                        <l>Daar ’s met mijn hand mijn hart en ’t hart van deze Raden,</l>
                        <l>Naast U met al de zorg der Borgeren beladen.</l>
                        <l>Zij strekke een onderpand, dat dreiging, nood, nog dood,</l>
                        <l>Verbreken zal die trouw, waar meê men hier besloot:</l>
                        <l>Om nimmer deze Stad lavhartig optegeven.</l>
                        <l>Wie stoort zich aan een briev, door zulk een hand geschreven.</l>
                        <l>Van onze Dapperheid hangt ’s Lands verloszing af.</l>
                        <l>Valt Groningen ter neêr de Vrijheid daalt in grav.</l>
                        <l>Daar wij voor God en ’t Volk één deugd, één pligt betragten,</l>
                        <l>Moet zij van onzen moed haar redding weêr verwagten.</l>
                        <l>Men toon hoe Helden-deugd de grootste nood braveert,</l>
                        <l>Als Eendragt in den Raad en onder ’t Volk regeert.</l>
                        <l>O allerdeugden kroon! vermaak van God en Eng’len!</l>
                        <l>Wil onze ziel en zin door uw vermogen streng’len.</l>
                        <l>O liev’lijke Eendragt! toon wat uw gebied vermag</l>
                        <l>In ’t haat’lijkst tijdgewrigt, dat Neêrland immer zag.</l>
                        <l>Maar waar mag RABENHAUPT, dat hooft der Helden toeven?</l>
                        <l>Hij vond steeds midd’len uit om ’t borgerhart te ontschroeven</l>
                        <l>In ’t nijpenste gevaar. Ach! of, daar zijne kling</l>
                        <l>Den Vijand vreezlijk is, de Raad ook hulp ontving</l>
                        <l>Van zijn bespraakte tong, die harten kan belezen</l>
                        <l>Van elken Krijger, die hem minnen moet en vrezen.</l>
                        <l>Daar nadert de oude Held, wat zwier van Majesteit</l>
                        <l>Daalt van dien schedel af, begrijzd in krijgsbeleid.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Gij, die het schip van staat bewaakt als palinuren.</l>
                        <l>Die door uw moed den moed der Borg’ren aan kond vuren:</l>
                        <l>Gij roept mij in den Raad. Ach! of een blijde maar,</l>
                        <l>Ten troost in onzen druk daar van nu de oorzaak waar.</l>
                        <l>Dan ’k vreez!.......</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Ja, agtb’re Man, wiens zilverblanke hairen,</l>
                        <l>Meer dan een halleve eeuw gesleept door doodsgevaren,</l>
                        <l>’t Gerimpeld Aangezigt verzieren, dapp’re Held,</l>
                        <l>Die als een ZISCA steeds ’s Volks Regten hebt herstelt:</l>
                        <l>Wij worden niet alleen op onze vrije wallen,</l>
                        <l>Met al wat wreedheid hiet onmenschlijk aangevallen:</l>
                        <l>Maar wij, wij worden nog ten smaad van onzen moed,</l>
                        <l>Ten schimp van onze Deugd, in zo veel tegenspoed</l>
                        <l>Besprongen door de list. Een briev van een Verrader</l>
                        <l>Durvt (is er groter hoon voor elken Burgervader?)</l>
                        <l>Onz noden tot verdrag, tot overgaav der Vest,</l>
                        <l>Nog de ene Steunpilaar van onz Gemenebest.</l>
                        <l>Wat doen wij op dien Trotz, waar meê men onz durvt smaden,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Mij gruwelt dat ik ’t hoor. Dog ’k weet, hoogagtb’re Raden,</l>
                        <l>Dat niets in staat zal zijn uw Deugd van haren pligt</l>
                        <l>Te leiden, dat ze nooit in haren ijver zwigt,</l>
                        <l>Om, tot den bloede toe, ’s Volks Haartstede en Altaren,</l>
                        <l>Door ’s Hemels hulp gesterkt, groothartig te bewaren.</l>
                        <l>Eer dat de vrijheid sneev door uw trouwlooz bestier,</l>
                        <l>Stervt gij op hare Borst door ’t punt van het Rapier.</l>
                        <l>Die Vaderlandsche drift om nooit een boeij te dragen,</l>
                        <l>Ontzinke een laffe Ziel om Vleijers te behagen:</l>
                        <l>Maar zulke Zielen nooit, die, door de Deugd gehard,</l>
                        <l>In onspoed ’t sterkste zijn. Daar gij de rampen tart,</l>
                        <l>Met diergelijken moed, als de oude Batavieren</l>
                        <l>Zo vaak op ’t Oorlogsveld bekranzde met Laurieren,</l>
                        <l>Met zulk een vrijheidszugt, als, ondanks duizend doôn,</l>
                        <l>De Spaansche Rijksmonarch deed ’t zitt’ren op den Troon:</l>
                        <l>Daar kond gij zulk een briev, verraderlijk geschreven,</l>
                        <l>Veragten, zonder eens er antwoord op te geven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Uw taal is naar mijn hart, en ’t hart van dezen Raad,</l>
                        <l>Die ’k weet dat op dit stuk in één Gevoelen staat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#raadsbode">
                        <speaker>RAADSBODE.</speaker>
                        <l>Der Hopliên hoofd verzoekt, dat hem de Raad wil horen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Hij koom.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>Het belge U niet dat ik U thans koom storen,</l>
                        <l>O Vaderen van ’t Volk! mijn pligt gebied het mij.</l>
                        <l>Er gaat een mompeling door al de Borgerij,</l>
                        <l>Dat een verraders briev ter Raadzale is gelezen,</l>
                        <l>Die van verdragen spreekt. Ik zag in veler wezen</l>
                        <l>Een heimelijke vreez, of eindelijk de List,</l>
                        <l>Die zo lang al zijn kragt onnutlijk had verkwist:</l>
                        <l>Om deze brave Stad, de hoop der bondgenoten,</l>
                        <l>Te brengen tot den Val, de harten onzer groten,</l>
                        <l>Doorweekt in veel verdriets (ik spreek op ’s Borgers last.)</l>
                        <l>Ook aan het weif’len brengt. ’t Verveelt hun, dat die Gast,</l>
                        <l>Die met dien snoden briev wierd herwaards afgezonden,</l>
                        <l>Nog voor de poorte staat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Wat hagchelijker stonden</l>
                        <l>Voor Heerschers van het Volk, dat eeuwig op den Raad,</l>
                        <l>Maar meest in zulk een tijd oplettende ogen slaat.</l>
                        <l>’t Vertroost onz niet te min, dat nog in zulke tijden</l>
                        <l>Al onz gedrag het oog van Argus zelv kan lijden.</l>
                        <l>’t Verkwikt ons in den Geest, dat onze Borgerschaar</l>
                        <l>Nog zo veel moed betoont in ’t heetste van ’t gevaar,</l>
                        <l>En dat die moed onz hart den riem kan ondersteken.</l>
                        <l>Ga zeg haar: dat wij op dat schrijven niet verbleken:</l>
                        <l>Maar dat wij dezen briev vertrappen met den voet,</l>
                        <l>En des verraders knegt zo voort vertrekken moet,</l>
                        <l>En op die letteren geen antwoord heeft te wagten;</l>
                        <l>Dat wij, der Stad getrouw, verdubb’len onze kragten;</l>
                        <l>Om haar te tonen, dat geen snoô verraderij,</l>
                        <l>Nog ’t wreedst geweld onz leid van ’t heil der Borgerij.</l>
                        <l>En hebt gij met die maar des borgershart gesteven:</l>
                        <l>Dat wij om liev nog leed onz over zullen geven:</l>
                        <l>Breng onz een woord weerom, meld hoe hun dit geviel,</l>
                        <l>Wij zullen onderwijl, vereend van hart en ziel,</l>
                        <l>Beraden wat onz past, om nader blijk te geven,</l>
                        <l>Hoe onze harten steeds aan die der borg’ren kleven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>Ik doe wat gij gebied.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Er heerscht een mompeling:</l>
                        <l>Als of de snode briev dien deze Raad ontving,</l>
                        <l>Een middel konde zijn om tot verdrag te treden,</l>
                        <l>Waar door de borgerij, ten loon der dapperheden,</l>
                        <l>Den Vijand wierd ten buit. O al te wrede vreez,</l>
                        <l>Die in de Heldenziel des braavsten borgers reez.</l>
                        <l>Te wreed, te wreed voor onz, die van den vroegsten morgen</l>
                        <l>Met een standvaste Trouw hun duurzaam heil bezorgen.</l>
                        <l>Te teêr was de ed’le zugt, de laatste uit uwen mond,</l>
                        <l>O Willem! daar uw ziel ontvlood uw hartewond:</l>
                        <l>Dat Nederland nog eens in vrijheid mogte leven;</l>
                        <l>Dan dat wij immer onz lavhartig overgeven.</l>
                        <l>Moest u, Prins Casimir! wiens hartaêr met dat bloed,</l>
                        <l>Dat dierbaar Heldenbloed van Nassau word gevoed,</l>
                        <l>Bij meerdring van uw tijd, geen fiere drift ontsteken,</l>
                        <l>Om van de Ondankbaarheid aan Willem zig te wreken.</l>
                        <l>Maar hoe benemen wij aan de agterdogt de kragt?</l>
                        <l>Wat geevt de sterkste proev, dat wij met alle magt</l>
                        <l>Geen and’re poging doen, dan, om in al dit lijden,</l>
                        <l>Te tonen, dat wij ’t hart den Vaderlande wijden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#gruis">
                        <speaker>GRUIS.</speaker>
                        <l>Die vreez bedroeve onz niet. Zij strekke aan onz ten pand,</l>
                        <l>Dat hier de Borgerij van Heldenijver brand.</l>
                        <l>Wel aan om nader proev van onze Trouw te geven,</l>
                        <l>En ’t hart van haar aan onz op ’t nauwste te doen kleven,</l>
                        <l>Is ’t nodig, na mij dunkt, een Eed van Trouw te doen;</l>
                        <l>Op dat men weren mag ’t ergdenkende vermoên.</l>
                        <l>Dat wij der Borgerij, zij onz weer plegtig zweren:</l>
                        <l>Dat men gezamentlijk de rampen zal braveren.</l>
                        <l>Dat nog Geweld, nog List, nog iets op ’t aardsche dal,</l>
                        <l>Onz van elkanders Lot in ’t minst ontbinden zal.</l>
                        <l>De Doopsgezinde Schaar, wier Kerkelijke wetten,</l>
                        <l>Het doen van enen Eed aan deeze liên beletten,</l>
                        <l>Worde egter afgevergd: dat zij, hier opontboôn,</l>
                        <l>Bij Mannenwaarheid ook de trouw des harten toon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Ik stem in deze Raad. uwe Edelmogenheden,</l>
                        <l>Beaêmen buigende ook het doen dier plegtige Eden.</l>
                        <l>Maar dat Heer RABENHAUPT zijn stem ook gelden laat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Hoe wel gevalt aan mij ’t besluit van deze Raad.</l>
                        <l>Gewis een held’re baak der Vaderlandsche groten.</l>
                        <l>Daar wij uw ijver zien voor de Eer der bondgenoten,</l>
                        <l>Bestemmen wij dien Eed, waar door des Borgers hert</l>
                        <l>Aan zijnen pligt, aan u, en onz verbonden werd.</l>
                        <l>Aan onz, die overmoeid als Hector zig gedragen.</l>
                        <l>Zijn Lot verschrikt mij niet. Men sleep me aan d’oorlogswagen.</l>
                        <l>Wanneer ik deze Stad van ’s Vijands vuist bevrij,</l>
                        <l>En weer in rust herstel is ’t sterven vreugd voor mij.</l>
                        <l>Daar ’s STOLTZENBURG, mijn vriend, die liever niet wil leven,</l>
                        <l>Dan leven, zonder proev van Heldendeugd te geven,</l>
                        <l>En HOLSTEIN wien ik acht als MAVORS in ’t gevegt;</l>
                        <l>Zij wijzen ’t pad der Eer aan ijder oorlogsknegt,</l>
                        <l>Die weet dat Neêrland valt, zo deez doorschoten wallen,</l>
                        <l>Met stormen nu bedreigd, voor ’s Huurlings bomben vallen;</l>
                        <l>En dat ’s lands veiligheid in hun behoudenis,</l>
                        <l>In onze Krijgstriumf alleen gelegen is.</l>
                        <l>Wij waagden meer onz hoofd, wij vreezden geen kwetzuren.</l>
                        <l>Zo lang dit merk daar van op mijnen kruin zal duren,</l>
                        <l>Vreezt RABENHAUPT geen kruid, geen kogel, hak nog houw.</l>
                        <l>Dat Keulen zelv getuig van mijn standvaste Trouw.</l>
                        <l>Mijn Benden zijn vol vuur, en wagten na het teken,</l>
                        <l>Waar op ze zig van ’t smaên des Vijands mogen wreken,</l>
                        <l>En zetten hem de zege in Koevorden behaald,</l>
                        <l>Door hun gescherpte kling, ter dood gewet, betaald.</l>
                        <l>Zo maar de Borgerij die kloekheid blijvt bewaren.</l>
                        <l>Zo ’t onz gebeuren mag de nad’rende Oorlogsscharen,</l>
                        <l>Die Nassau herwaards zend te ontvangen aan den Wal,</l>
                        <l>Dan hoop ik, met Gods hulp, dat zulks gelukken zal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>O moedige Oorlogsheld! die nimmer wist van wijken,</l>
                        <l>De Hemel zal ook thans uw Geest niet doen bezwijken.</l>
                        <l>Wij wagten van zijn hulp, en uw vermogend staal,</l>
                        <l>Op ’t stormend Vijands heir kan ’t zijn de zegepraal.</l>
                        <l>Uw ondervinding zal uw Moed ter Leidsvrouw wezen,</l>
                        <l>Bedaard vooruitgezigt in uw gelaat te lezen,</l>
                        <l>Die altijd u verzelde in ’t midden van ’t gevaar,</l>
                        <l>Dekk’ nu, gelijk voorheen, met haren Beukelaar,</l>
                        <l>’t Aan onz zo dierbaar hoofd, begrijzd in ’t Orelogen,</l>
                        <l>Daar wij ter uwer hulp vast smeken aan den hogen.</l>
                        <l>Algoede Hemel! die uw grootheid blinken laat,</l>
                        <l>Als gij ter hulpe komt, daar alles hooplooz staat!</l>
                        <l>Ach! laat een eng’len wagt het hoofd des Helds bewaren,</l>
                        <l>Die zich heeft aangegord als hoofd der Legerscharen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#raadsbode">
                        <speaker>RAADSBODE.</speaker>
                        <l>De Collonel verzoekt een ogenblik gehoor.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Hij trede zonder schroom in deze Raadzaal door.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>O Nestors dezer Eeuw! O Vad’ren van die Borgers,</l>
                        <l>Wier kristenzielen u als hunne Heilbezorgers,</l>
                        <l>Erkennen in den nood, die ogenblikk’lijk groeit,</l>
                        <l>Hoe hebben ze uw gedrag met tranen mild besproeid,</l>
                        <l>Met tranen aan ’t gevoel der Dankbaarheid ontschoten;</l>
                        <l>Toen ik hun heb gemeld, dat gij hier had besloten:</l>
                        <l>Den brenger van dien briev veragt te laten gaan.</l>
                        <l>Hen greep op zulk een Maar de heftigste ijver aan.</l>
                        <l>Zij, aan geen juk gewend, verkiezen eer te sneven,</l>
                        <l>Dan aan een gouden band in ’s Vijands vuist te leven.</l>
                        <l>Maak staat, getrouwe Raad, maak staat op ’t Borgers hart,</l>
                        <l>Dat God en U getrouw de grootste rampen tart.</l>
                        <l>Men hoort uit enen mond die brave Borgers spreken:</l>
                        <l>Wat onz ’t geweld bedreigt, wat onz de List moog smeken,</l>
                        <l>Wat onz verraderij, zo valsch van hart, ooit biedt:</l>
                        <l>Wij agten Geld nog Goed, nog Adeldommen niet.</l>
                        <l>Onze Eer, en Eed, en Ziel, en God zijn meêr van waarde,</l>
                        <l>Dan al wat grootheid hiet op deez vergangb’re aarde.</l>
                        <l>En zulk een Heldentaal versterken zij met daên.</l>
                        <l>Wie kan hun kloekheid zien, en word niet aangedaan?</l>
                        <l>Men arbeidt nagt en dag. Ik zag hoogagtb’re Vrouwen,</l>
                        <l>Hoe zwak die kunne ook zij, als Paarden de Kartouwen</l>
                        <l>Voorttrekken naar den Wal. Het Wapenhuiz, dat neeg</l>
                        <l>Van zijnen zwaren last, sleept Grunos Jongheid leeg.</l>
                        <l>Zelv ziet men Kinderen, daar elders Helden bukken,</l>
                        <l>In troepen naar den Wal met hun gereedschap rukken.</l>
                        <l>Ik zag in het verschiet een uitgelezen hoop</l>
                        <l>Van.... dog ik haaste mij in mijnen vluggen loop,</l>
                        <l>Waarom ik deze Troep, zo ’t scheen van jonge Lieden,</l>
                        <l>Bevrijd van togt en wagt niet langer kon bespieden;</l>
                        <l>Op dat ik aan den Raad verzekerde ’t gedrag</l>
                        <l>Des Borgers, waar men blij zig op verlaten mag.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Dat denkbeeld sterkt mijn Geest, zo mijn gevoeligheid</l>
                        <l>Om al de lijdingen regtvaardig tranen schreit:</l>
                        <l>Ik voel mij niet te min verheugen door die lievde,</l>
                        <l>Waar meê de Borger steeds zijne Overheren grievde,</l>
                        <l>En wekte tot hun pligt. Wat dierb’re tederheên,</l>
                        <l>Waar meê ze op elken stap onz vaardig tegentreên,</l>
                        <l>En onz omzingelen als of wij Goden waren.</l>
                        <l>O Eerbied! Lievde, en Trouw! van onze Borgerscharen,</l>
                        <l>Mijn tranen wijde ik U ontvangt ze tot een blijk,</l>
                        <l>Dat mijne zorg voor U in nood nog dood bezwijk.</l>
                        <l>Ga, waarde COLLONEL! vergaar die Borgerhelden.</l>
                        <l>Wil hun het laatst besluit van deez vergad’ring melden.</l>
                        <l>Wij willen zo terstond ten blijk, dat liev nog leed</l>
                        <l>Onz van die Borgers scheidt met enen duren Eed,</l>
                        <l>Ten spijt geweld, en list, elkander trouwe zweren.</l>
                        <l>Zo steunen wij op hen, en zij op de Overheren.</l>
                        <l>Vergaêr afzonderlijk, op ’t roeren van de trom,</l>
                        <l>Door al de wijken heen het Mennonitendom.</l>
                        <l>’t Stuur’ herwaards zulk een hoofd, wien ze om zijn deugd verkoren;</l>
                        <l>Op dat we uit zijnen mond de trouw huns harten horen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>Wij gaan zo ijlings heen; op dat de Raad mag zien</l>
                        <l>De drift, waar mede elk een zijn trouw U aan zal biên.</l>
                        <l>De Heerscher van ’t Heeläl, voor wien de Vorsten vrezen,</l>
                        <l>Moet van de opregtigheid diens Eeds getuige wezen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het eerste BEDRIJV.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>TWEDE BEDRIJV.</head>
                    <stage>DE VERGADERDE RAAD.</stage>
                    <sp who="#menno">
                        <speaker>MENNO.</speaker>
                        <l>GEdagvaard door het woord van ’s Borgers Collonel,</l>
                        <l>Belast, O Vaderen! met uw gewenscht bevel,</l>
                        <l>Sta ik voor deze Raad, om moedig te betuigen:</l>
                        <l>Dat ijder Doopsgezinde om liev nog leed zal buigen,</l>
                        <l>Nog zwigten in de trouw voor ’t lieve Vaderland:</l>
                        <l>Waar ijders Kerkgeloov, bevrijd van dwang en band,</l>
                        <l>Met een opregt gemoed, naar de inspraak van de reden,</l>
                        <l>Zo als ’t een Kristen past word openlijk beleden.</l>
                        <l>Wij zien dit Groningen gedreigd met Roov en Moord,</l>
                        <l>Daar men de Krijgsklaroen rondom haar wallen hoort.</l>
                        <l>Mijn Godsdienst, dien ik steeds, door Menschenmin gedreven,</l>
                        <l>Gelijk ik hem beleed, ook vroom wensch aan te kleven,</l>
                        <l>Verhinderd mij om ’t zwaard te nemen in de hand,</l>
                        <l>’k Zal egter tonen, dat de Welvaard van het Land,</l>
                        <l>Waar mijn geboortelot mij gunstig heeft bescheiden;</l>
                        <l>Waar ik in Vrijheid mag een eerlijk leven leiden,</l>
                        <l>Mij diep aan ’t harte gaat. Al voer ik piek nog zwaard:</l>
                        <l>’k Zal tonen, dat ik meê voor altaar en voor haart</l>
                        <l>Van mijn Natuurgenoot, bij dagen en bij nagten,</l>
                        <l>Zo als ’t een Borger past, zal waken bij de Wagten.</l>
                        <l>Ik vreez geen gloênde Bomb! waar hij ook dond’ren mag,</l>
                        <l>En krakend nedersnort, zal ik op dat de slag,</l>
                        <l>Bij ’t barsten van dat tuig, geen huizen neer mag vellen,</l>
                        <l>Met al wat vlammen lescht mij fluks te were stellen.</l>
                        <l>Voor zeker, al het Volk, dat lievde en eendragt mint,</l>
                        <l>Dat Mennoos leertrant volgt zijn met mij eensgezind.</l>
                        <l>De Mannenwaarheid zal geen één uit hun beliegen:</l>
                        <l>Maar elk zal op het woord van zijn gebieder vliegen</l>
                        <l>Bij ’t heetste van het vuur, verwekt door ’t oorlogskruid,</l>
                        <l>En bluszen ’t, waar hij kan, gezwind van handen uit.</l>
                        <l>De goede Hemel hou zijn oog op onz geslagen,</l>
                        <l>En sterk der Vad’ren hart in deez benauwde dagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#raadsbode">
                        <speaker>RAADSBODE.</speaker>
                        <l>Heer RABENHAUPT verzoekt te spreken voor den Raad.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Hij treê vrijmoedig door. En gij, Vriend MENNO! laat</l>
                        <l>Uw trouw het voorbeeld zijn van al de Doopsgezinden,</l>
                        <l>Dat zij zig, waar men ’t eischt vol ijver laten vinden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>O Edelmogenheên! de Manschap, die ik zond</l>
                        <l>Tot heimlijk onderzoek: hoe ’s Vijands Leger stond;</l>
                        <l>Is in der ijl gekeerd, om mij getrouw te melden:</l>
                        <l>Hoe Munsters Heiren zig tot Stormen vaardig stelden.</l>
                        <l>Hoe Keulens Legerhoofd op ’t aanzien van de Stad,</l>
                        <l>Van troep tot troep zijn Volk daar toe gemoedigd had.</l>
                        <l>Hoe een ontzagb’re magt van snorkende Oorlogsbenden</l>
                        <l>Bezwoer om deze Vest te vallen op de lenden,</l>
                        <l>Eer nog de Morgenzon dit Raadhuiz overscheen.</l>
                        <l>Zij voeren met zig om de schatten, bij ’t geween</l>
                        <l>Des nijv’ren veldelings onmenschelijk geplonderd,</l>
                        <l>Die, schuw wanneer het Roer op zijne woning donderd,</l>
                        <l>Dat in zijn Leger hem, gelijk een Haaz bezet,</l>
                        <l>Zijn goed ten besten gav op dat hij ’t leven redd’.</l>
                        <l>Het wreedste Moordgeweer, meest Bomben en Granaten,</l>
                        <l>Van nooit gehoorde zwaarte is ’t speeltuig der Zoldaten.</l>
                        <l>Zij groeven nagt en dag de Keien uit den grond.</l>
                        <l>De Hereweg is hol. Zij schieten in het rond.</l>
                        <l>Zo ergens iemand is, die daar voorbij durvt lopen,</l>
                        <l>Moet hij als een Spion het met de Dood bekopen.</l>
                        <l>Deez Stad word dan gedreigd met moord en plondering,</l>
                        <l>Ik steun op ’s Hemels hulp, uw moed, en dezen kling.</l>
                        <l>Maar Heren. Dapperheid, wat zij ook uit moog werken,</l>
                        <l>Is niet genoeg om ’t woên des Vijands te beperken.</l>
                        <l>Thans, thans, zo immermeer, komt wijz beleid te pas;</l>
                        <l>Op dat een stille troep de Vesten niet verrasz.</l>
                        <l>Helaas! wat doet de Nood tot uiterstens onz komen!</l>
                        <l>Uw huizen, boumans schuur, de schaduwe der bomen,</l>
                        <l>Die om uw hoeven staan van rondom dezen wal,</l>
                        <l>Waar in de Vijand zig gewis verschuilen zal,</l>
                        <l>Zo dat hij ongemerkt deez Poorten zal genaken.....</l>
                        <l>(Nu blijk het: hoe de Deugd het zelvbelang verzaken,</l>
                        <l>En goed ontberen kan, ten oorbaar van het land.)</l>
                        <l>Die dienen door de vlam te worden weggebrand.</l>
                        <l>Het valt natuur wel hard, ik voel het dit te lijden:</l>
                        <l>Dog ’t moet zo fluks geschiên om groter kwaad te mijden.</l>
                        <l>Gevalt u deze Raad, keurt gij dit voorstel goed,</l>
                        <l>En word zulks uitgevoerd, dat dan met allen spoed,</l>
                        <l>Terwijl voor elken poort de brug word weggenomen,</l>
                        <l>De zoute wateren de landen overstromen.</l>
                        <l>Men steek de dijken door..... Mij deert dat ik het zeg.....</l>
                        <l>En maak den Vijand dus verbijsterd in zijn weg.</l>
                        <l>Mag ik met mijne zorg het heil der Stad verwerven,</l>
                        <l>Dan wenscht mijn hart niets meer dan als een Held te sterven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Wanneer voorzigtigheid den moed des Helds verzelt,</l>
                        <l>Dan doet hij niets vergeevsch. Bedagtzame Oorlogsheld!</l>
                        <l>Volvoer wat dienstig is. Wie zou niet medewerken,</l>
                        <l>Om tot der Stedeheil uw voorzorg te versterken.</l>
                        <l>Dat vrij de woeste Vlam de voorsteên dezer Stad,</l>
                        <l>De sieraên dezer Vest in brandende armen vat.</l>
                        <l>Dus tonen wij aan ’t oog van onze doodvijanden,</l>
                        <l>Wat onze deugd bestaat ten nutte van de Landen.</l>
                        <l>Men spaar mijn hoev zo min als de allerkleinste schuur.</l>
                        <l>Wat sparen! zij verteer het eerste door het vuur.</l>
                        <l>Wie tot der vrijheidstroost zijn bloed niet schroomt te geven,</l>
                        <l>Zou die aan have en goed in zulk een tijd nog kleven?</l>
                        <l>Dat vrij de Vijand zig, bij hare kolen warm,</l>
                        <l>En men van mij getuig: ’s lands vrijheid maakt hem arm.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#gruis">
                        <speaker>GRUIS.</speaker>
                        <l>Ja, nu de nood het wil, moet men geen huizen sparen,</l>
                        <l>Die eer een zoet verblijv van onzen Rusttijd waren.</l>
                        <l>Waar wij zo menigmaal ontspanden onzen geest.</l>
                        <l>Dan och! die zaal’ge tijd, die rusttijd is geweest!....</l>
                        <l>’t Valt hard voor het gemeen te denken als zijn heren,</l>
                        <l>Wanneer zijn have en goed zal door de vlam verteren.</l>
                        <l>De klaverrijke wei, het vette Korenland,</l>
                        <l>Te domp’len in een Zee, terwijl zijn schuur verbrand,</l>
                        <l>Eischt zelvverlogening, die de ijver voor de vrijheid</l>
                        <l>Alleen bewerken kan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Wij zagen met wat blijheid.</l>
                        <l>De strenge Borgerpligt door hun bezworen wierd.</l>
                        <l>Wanneer door onz beleid de vrijheid zegeviert,</l>
                        <l>Is dat verliez zeer ligt voor ’t edel hart te lijden,</l>
                        <l>Dat tot den bloede toe voor Neêrlands heil wil strijden.</l>
                        <l>De Veldheer ga zijn gang in ’t zorgen voor deez’ Vest.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#gruis">
                        <speaker>GRUIS.</speaker>
                        <l>Die haar verlost, verlost het gantsch Gemenebest.</l>
                    </sp>
                    <stage>RABENHAUPT. gaat van het Toneel.</stage>
                    <stage>GOCKINGA. vooraan op het Toneel, verbeeldende het plein van het
                        Raadhuiz.</stage>
                    <sp who="#gockinga">
                        <speaker>GOCKINGA</speaker>
                        <l>Wat ak’lig Lot is thans mijn Groningen beschoren!</l>
                        <l>Moet ik het Krijgsrumoer om deze wallen horen!</l>
                        <l>Daar elvpaar duizend Man, naar heur bezitting tragt,</l>
                        <l>Hovaardig op den buit van rondom aangebragt.</l>
                        <l>Gelijk een wrede beir verscheurt met klaauw en tanden,</l>
                        <l>Zo vielen zij verwoed op de omgelegen landen.</l>
                        <l>’t Was niet dan jammernis al wat men daar vernam.*</l>
                        <l>De Zuigeling zo min als de afgeleevde Stam,</l>
                        <l>Verzagt zijn dolle drift, geen kermen kan die stuiten.</l>
                        <l>Men ziet de Runderen van stal en weide buiten.</l>
                        <l>Het weerlooz blatend Vee ligt hier en ginds gekeeld.</l>
                        <l>Men rukt de bange Vrouw het Lamken, dat ze streelt</l>
                        <l>Als ’t enig overschot van ’t geen zij heeft bezeten,</l>
                        <l>Brooddronken uit den schoot, en rijgt het aan de speten,</l>
                        <l>En braadt het aan het vuur, dat in het korenland,</l>
                        <l>Daar alles ligt verwoest, ten hoon des Boumans brand.</l>
                        <l>Erbarmelijk gezigt hij die zig wil verweren,</l>
                        <l>Ziet ijlings door de vlam zijn huiz en schuur verteren,</l>
                        <l>Terwijl hij afgebeuld, de gierigheid ten zoen,</l>
                        <l>Aanwijzing van zijn geld, ’t begraven geld moet doen.....</l>
                        <l>Beschouwt mijn oog, zo ver ’t zijn scherp gezigt kan dragen,</l>
                        <l>Om mijne Moederstad te dekken voor hun lagen,</l>
                        <l>Zo menig schoon gebouw, zo menig vrugtb’ren hov,</l>
                        <l>Door de aangestoken vlam gelegt in gloeiend stov!</l>
                        <l>Hoor ik het woest geklos der doorgeborsten vloeden,</l>
                        <l>Op Weide en Korenland om zulk een Vijand woeden!</l>
                        <l>Steld onz de hoge nood het land tot bare zee!</l>
                        <l>Bragt Neêrlands Weêrpartij voor onz een Zundvloed meê!....</l>
                        <l>Ontzaggelijke sleep van Bomben en Granaten,</l>
                        <l>Moet gij uw pulvervuur dus spuwen op haar straten!</l>
                        <l>Staat zij ten vegen doel van Batterij en Mijn!</l>
                        <l>Moet zij het kerkhov dan van Neêrlands Vrijheid zijn!....</l>
                        <l>O goede Hemel! neen! dat kond gij niet gedogen!</l>
                        <l>Vat enen blikzemstraal, en schiet hem van den hogen</l>
                        <l>Op dien verwaten kop, die de onschuld hier bestrijd.</l>
                        <l>Wat deed gij wonderen, als ge in voorleden tijd</l>
                        <l>Den Hater, die de Borst der Vrijheid dagt te treden,</l>
                        <l>Vernederde in zijn Trotz. Gij hebt voor onz gestreden:</l>
                        <l>Als nergens bijstand was, en Nederland gered,</l>
                        <l>Daar een Tiran de voet had op haar’ hals gezet!</l>
                        <l>O dapp’re RABENHAUPT! Gij Perseus dezer dagen!</l>
                        <l>Gij zult de Andromeda, de Vrijheid nu geslagen</l>
                        <l>In zware ketenen der fransche Tirannij,</l>
                        <l>Tot GRUNOS eeuwige eer, ’k vertrouw het, maken vrij.</l>
                        <l>O Lievde van ’t gemeen! O Eendragt van de Heren!</l>
                        <l>Waar meê ze elkander thans de duurste trouwe zweren,</l>
                        <l>Hoe hebt gij mijne Ziel, mijn ted’re Ziel geraakt,</l>
                        <l>Die, hier door aangevuurd, van ed’len ijver blaakt;</l>
                        <l>Om meê gelijk een Held ten bloede toe te strijden.</l>
                        <l>MINERVA, wilde ik U de kragt der jaren wijden,</l>
                        <l>Weez mijn Palladium, betoon mij uwe gunst,</l>
                        <l>En leer mij tot behoud der Veste ook de Oorlogskunst!</l>
                        <l>Mijn opzet is beslist. ik wil geen degen dragen,</l>
                        <l>Mag ik met dezen Kling mijn leven thans niet wagen</l>
                        <l>Ten voordeel van het Land. Ach! of mijn tijdgenoot</l>
                        <l>Tot zulk een edlen daad, in zulk een tijd, besloot!</l>
                        <l>Daar is er, die als ik, zijn Adem zoude geven:</l>
                        <l>Wierd Neêrlands Slavernij door zijnen aêm verdreven,</l>
                        <l>Daar is er, die als ik, voor genen dood vervaard.</l>
                        <l>Meê tot den bloede toe zal vegten voor zijn haart.</l>
                        <l>Maar zie ik WICHERS daar verdubb’len zijne schreden!....</l>
                        <l>Met welk een ijver komt die brave herwaards treden!....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#wichers">
                        <speaker>WICHERS.</speaker>
                        <l>’k Vind U dan eindlijk hier mijn trouwste Lotgenoot,</l>
                        <l>Wien ’t letterblokken nooit aan mijne zij verdroot,</l>
                        <l>Die met mij menig nagt hebt aan den slaap ontstolen,</l>
                        <l>Om de eer en roem te zijn van deze hoge scholen.</l>
                        <l>De boeken nu van kant, ’t is thans een and’re tijd.</l>
                        <l>Hij dient aan onze zugt tot Heldendaên gewijd.</l>
                        <l>Hoe brandt de Vijand los op onze schone Wallen!</l>
                        <l>Men hoort de vuurge Bomb op onze huizen vallen</l>
                        <l>Met ijzelijk gekraak, het dondert door de Stad</l>
                        <l>Zo bijster, of al de Aarde en Lugt in duigen Spat.</l>
                        <l>ik zag een Zuigeling door enen Bomb getroffen,</l>
                        <l>Van zijner Moeders arm erbarmlijk nederploffen.</l>
                        <l>Het brein hing uit het hoofd, ’t Lighaampjen was verplet,</l>
                        <l>Terwijl deze arme Vrou, door zulk een slag verzet,</l>
                        <l>En schreeuwende om haar Kind, dat dood ligt op de stenen,</l>
                        <l>Haar’ arm raapt van den grond, en vraagt in ’t angstig wenen,</l>
                        <l>Aan wien behoort deze arm? vol bijsterzinnigheid</l>
                        <l>Merkt zij niet dat die Bomb hem van haar’ Schouder scheidt,</l>
                        <l>Maar denk wat Heldenmoed, en wat wij mogen hopen!</l>
                        <l>Wanneer de buurte kwam met de Artzen toegelopen</l>
                        <l>Om hare wond te zien, sprak zij, hoe zeer gebrand:</l>
                        <l>Geen nood! ik gav mijn bloed voor ’t dierbaar Vaderland!</l>
                        <l>Snij af ’t geschroeide vleesch! mijn Arm ga vrij verloren!</l>
                        <l>Wierd maar der Stadstriumf door dit verliez geboren!</l>
                        <l>Daar hier de Vrouw die taal in zulk een lijding voert,</l>
                        <l>Een taal, die ’t edel hart der grootste Helden roert,</l>
                        <l>Zou dan de Jong’lingschap van Groningen bezwijken,</l>
                        <l>En dralen om zijn moed der Stad te laten blijken?</l>
                        <l>Neen! de Akademiejeugd verbond zig voor ’t gemeen,</l>
                        <l>Om, waar de Krijgsman gaat hem moedig na te treên.</l>
                        <l>Zij hebben mij vereend tot Kapitein verkoren.</l>
                        <l>Ik heb aan ’t Vaderland, der Stad, en hun gezworen:</l>
                        <l>Om, waar de nood het eischt, in ’t heetste ook van ’t gevegt,</l>
                        <l>Die dapp’re voor te gaan. Ten Berge is opgelegt</l>
                        <l>Om Luitenant te zijn van de Akademiebenden.</l>
                        <l>U word de Vaan betroud.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#gockinga">
                        <speaker>GOCKINGA.</speaker>
                        <l>Wat jammerlijke ellenden!</l>
                        <l>Er sneuvelden alreeds door ’s Vijands gloeiend lood!....</l>
                        <l>Een Vrouw sprak zulk een taal in haren jongsten nood!....</l>
                        <l>Wel aan, ik ben gehard om ’t leven meê te wagen!....</l>
                        <l>Maar kan mijn Moederliev dit opzet wel verdragen!</l>
                        <l>Dult zij, dat ik mij dus zal stellen in ’t gevaar!...</l>
                        <l>Ik, die haar Ouderdom ten Troost en Wellust waar!...</l>
                        <l>Wat angst zal hare ziel op dit gerugt niet kwellen!...</l>
                        <l>Kan ik door reden thans haar togt te vreden stellen!...</l>
                        <l>Wat zal haar Kinderlievde in dezen niet bestaan;</l>
                        <l>Op dat ik van ’t besluit tot vegten af mag gaan,</l>
                        <l>Wanneer verbeeldingskragt mijn Lijk brengt voor hare ogen</l>
                        <l>Met nare schaduwen des bleken doods omtogen,</l>
                        <l>Gesneuveld in den strijd, met brein en bloed bemorst,</l>
                        <l>En ’t Hart misschien gerukt uit mijn gereten Borst:</l>
                        <l>Zal ik haar jammertaal in die verbeelding horen,</l>
                        <l>En voelen niet een zwaard als door mijn ziele boren?</l>
                        <l>Kan ik haar weigeren wat zij aan mij verzoekt:</l>
                        <l>En egter, kan ik zien, dat zig de Jeugd verkloekt:</l>
                        <l>Om de allerheetste Post op deez beschoten muren,</l>
                        <l>Gelijk het Borgers past, als Helden te verduren,</l>
                        <l>Daar ik gehoond, gesmaad, gelijk een’ laffen bloed,</l>
                        <l>Geev ik haar stem gehoor, veragt’lijk leven moet.</l>
                        <l>Neen! WICHERS! neen! ik zal mijn stem, mijn hart U geven,</l>
                        <l>Wanneer de Stad bezwijkt moet ik, moet zij tog sneven.</l>
                        <l>Veel liever dan met roem het uiterste gewaagd,</l>
                        <l>Of men mijn Groningen, gefolterd en belaagd,</l>
                        <l>Door zo veel Dapperheid van ’t Dwangjuk kon bevrijden,</l>
                        <l>En wij gantsch Nederland met onz Triumf verblijden.</l>
                        <l>Vaar wel! mijn Moeder! mij zo dierbaar, vaar, vaar wel!</l>
                        <l>Daar ’k mij niet roekelooz in die gevaren stel:</l>
                        <l>Maar met beraden moed, om Neêrland rust te geven,</l>
                        <l>Aan ’t Vaderland, aan de Eer, ’t aan U zo dierbaar leven</l>
                        <l>Gewillig geev te pand. Waar is uw Heldenschaar,</l>
                        <l>Mijn WICHERS! ’k vlieg met hun als Vaandrig in ’t gevaar.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#raadsbode">
                        <speaker>RAADSBODE.</speaker>
                        <l>De Generaal verzoekt zo voort den Raad te spreken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Hij nadere onverlet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Met moeite moest ik breken</l>
                        <l>Door zo een drang des Volks, dat om dit Raadhuiz staat,</l>
                        <l>En mij op al mijn treên als wagten gadeslaat,</l>
                        <l>Terwijl tot onzen troost van ’t blijde vergenoegen,</l>
                        <l>En edel Heldenvuur hun trouwe Boezems zwoegen.</l>
                        <l>Mijn Heren, ’k breng de maar, dat voor der Stede Poort</l>
                        <l>Het blazen der Trompet van enen wierd gehoord,</l>
                        <l>Die uit des Vijands naam een Briev wil overlangen,</l>
                        <l>Waar op hij de Overgaav der Vesten poogt te ontvangen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Hoe! de Overgaav der Stad ontvangen!..... dat hij keer,</l>
                        <l>En ijlings tijding breng’ van onzen tegenweer,</l>
                        <l>En dat wij onverschrikt het uiterst zullen wagen,</l>
                        <l>Om nooit de Ketenen der Tirannij te dragen.</l>
                        <l>Eer sneuv’len wij in ’t puin van d’ omgeschoten wal,</l>
                        <l>Eer ’t met bewilliging van onz gebeuren zal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#gruis">
                        <speaker>GRUIS.</speaker>
                        <l>Vertrouw, dat ik uw moed met mijnen moed zal stijven.</l>
                        <l>Maar ’t regt der Volkeren dient ongekrenkt te blijven.</l>
                        <l>Dat die Trompetter dan van onz worde aangehoord.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Ik stem in zijne komst. Maar dat hij onze Poort</l>
                        <l>Niet doortreê voor men hem een Blinddoek heeft omwonden.</l>
                        <l>Men lei hem bij de hand. Misschien is hij gezonden;</l>
                        <l>Op dat hij onz bespiê; en ergens vriendschap maakt</l>
                        <l>Met snoô Verraderij, daarom, mijn Heeren, waakt!</l>
                        <l>Het goud verblind den geest van weiffelende Zielen,</l>
                        <l>De strik waar in alreeds zo vele Steden vielen.</l>
                        <l>Wel aan, dat wij den zin van zijnen Briev verstaan:</l>
                        <l>Doe hem, Heer RABENHAUPT, omzigtig herwaards gaan.</l>
                        <stage>CLUIVING vooraan op het Toneel.</stage>
                        <l>O Oorlogs razernij! door tranen nooit verbeden!</l>
                        <l>Wat heeft de Wereld niet door uw geweld geleden!</l>
                        <l>Wat heeft de bange Weêuw niet troostlooz uw bezugt,</l>
                        <l>Daar zij bij ’t sneuvelen van haren Bedvriend vlugt,</l>
                        <l>En laat haar goed ten prooie aan uw verwaten Knegten,</l>
                        <l>Die de ouderlijke hoev tot aan den grondslag slegten!</l>
                        <l>Ge onziet den Grijzaart niet, de ted’re Zuigeling</l>
                        <l>Rijgt gij, uit spotternij aan uw gevlijmden Kling.</l>
                        <l>O Gruwel dezer aard! Verwoester onzer landen,</l>
                        <l>Moest ge ook de Klauwen slaan in Grunos ingewanden!</l>
                        <l>Wat spreit het zwart gerugt al jammers en verdriet,</l>
                        <l>Die men in Gelderland, in ’t Stift en Holland ziet!</l>
                        <l>Zal dan ook Groningen beroemd door Heldendaden,</l>
                        <l>Ten loon der Dapperheid in Bloed zig moeten baden!</l>
                        <l>Moet dan deez’ Agtb’re Raad, om zijn standvastigheid</l>
                        <l>Gelijk een weerlooz Schaap ter slagtbank zijn geleid!</l>
                        <l>Zal hier... hier de Egtgenoot zijn Gade zien ontëren,</l>
                        <l>Daar hij geboeid, bespot die schending niet kan keren!</l>
                        <l>O Moeders! zult gij zien, gij, die vol tederheên</l>
                        <l>Uw lieve Dogt’ren leide in ’t spoor der kuiste zeên;</l>
                        <l>Zult gij die Dogt’ren zien door vuil Gespuiz verkragten,</l>
                        <l>En U terwijl gij huilt, uitjouwende veragten!</l>
                        <l>Kan ’t Vaders! U van ’t hart den bittren jammerkreet</l>
                        <l>Van Zonen, die, ge uw Troost, uw lievsten Wellust heet</l>
                        <l>Den bitt’ren jammerkreet van ’t eigen kroost te horen,</l>
                        <l>Daar gij hun ’t moordend Staal ziet door het harte boren,</l>
                        <l>En geven niet van schrik den laatsten ademslag!</l>
                        <l>O Neen! en Och! die ramp is op den naasten dag,</l>
                        <l>Ter Plondering bestemd, voor zeker onz beschoren!</l>
                        <l>Zo God het niet verhoed, ’t is alles hier verloren!..</l>
                        <l>O Hemel! sta onz bij! verleen onz hulp en kragt.</l>
                        <l>Dat elk in zo veel noods tog ’t heil der Stad betragt.</l>
                        <stage>De Trompetter geblinddoekt zijnde, geevt</stage>
                        <stage>den Briev over aan CLUIVING, die</stage>
                        <stage>denzelven leezt.</stage>
                        <l>,, Gij Borgermeest’ren, gij raadsherelijke Groten,</l>
                        <l>,, Te zamen met al ’t Volk in Groningen besloten!</l>
                        <l>,, Gij weet hoe onze magt, door billijkheid bestierd,</l>
                        <l>,, Op Neerlands heerschappij roemrugtig zegeviert;</l>
                        <l>,, Hoe de Allerhoogste onz wil met zijn genade zeeg’nen;</l>
                        <l>,, En onz met zege op zege op haren grond bejeeg’nen.</l>
                        <l>,, Hoe, daar reeds Coeverden bezweek in hare kragt,</l>
                        <l>,, Ook Groningen vergeevsch op hare ontzetting wagt.</l>
                        <l>,, Haar vastigheên zijn weg. Zij zag haar sterktens slopen.</l>
                        <l>,, Te Lande is zij bezet. Zij kan geen uitkomst hopen</l>
                        <l>,, Te water, daar een Vloot haar in ’t gezigte houdt.</l>
                        <l>,, ’t Friesch Krijgsvolk is vernield. Zo ge op haar’ wal vertrout:</l>
                        <l>,, De Gragt is ondermijnd straks word zij aangegrepen.</l>
                        <l>,, Dog schoon het glinst’rend Zwaard op haar reeds is geslepen:</l>
                        <l>,, Zo tonen wij een proev van edelaartigheid,</l>
                        <l>,, Die, ondanks uwen trotz, voor onze goedheid pleit.</l>
                        <l>,, Wilt gij met goed verdrag, de Stad ons overgeven;</l>
                        <l>,, Op dat ze op Duitschen trant in vrijheid moge leven:</l>
                        <l>,, Haar’ welstand zult ge dan door onz niet zien gestoort.</l>
                        <l>,, Dog zo zij langer nog naar bozen Raadslag hoort,</l>
                        <l>,, En ’t alleruiterst waagt om die barmhertigheden,</l>
                        <l>,, Die wij u gunstig biên, als met de voet te treden:</l>
                        <l>,, Dan wijte zij niet onz: maar zig haar ongeluk,</l>
                        <l>,, Dan brengt gij roekelooz uw Borg’ren in den druk.</l>
                        <l>,, Die wij door vuur en zwaard de wet wel zullen leren,</l>
                        <l>,, Als Wijv en Kinderen door de Oorlogsvlam verteren.</l>
                        <l>,, Verantwoord uw Gedrag dan voor al de aarde en God...</l>
                        <stage>CLUIVING den Briev neersmijtende.</stage>
                        <l>Ik zied van ed’len wraak! Aardsgoedheid zie onz lot!</l>
                        <l>Men schend onz honend aan, of wij lavhartig waren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Een hooggeboren Ziel laat zig niet ligt vervaren.</l>
                        <l>Die Briev doorvuurt op nieu mijn bloed, mijn Dapperheid,</l>
                        <l>Die haar geregte zaak voor God en ’t Land bepleit.</l>
                        <l>GRUIS toetredende.</l>
                        <l>Zou zulk een taal het hart van Groningers doen bukken?</l>
                        <l>Men mag dit hart veel eer uit mijnen boezem rukken,</l>
                        <l>Eer ’k immer af zal gaan van mijnen pligt en Eed,</l>
                        <l>Dien ik der Borgerij met U, mijn Heer, beleed.</l>
                        <l>Mijn leven, aan de Trouw der Borgers opgedragen,</l>
                        <l>Zal ik met dezen Raad, al waar het vegtend, wagen.</l>
                        <l>Dat die geblinde Vriend vrij lette, of men de vreez</l>
                        <l>In uw, in mijn gezigt op zulk een dreiging leez.</l>
                    </sp>
                    <stage>CLUIVING tot de Wagten.</stage>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Komt leit hem weder weg, op dat hij straks mag keren</l>
                        <l>Met enen Briev van onz aan zijn vermeet’le Heren.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het twede BEDRIJV.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>DERDE BEDRIJV.</head>
                    <stage>DE VERGADERDE RAAD.</stage>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Mijn Heren, ziet mij hier in dezen donk’ren nagt,</l>
                        <l>Die ik met zo veel zorgs tot hier toe overbragt.</l>
                        <l>Terwijl mijn ouderdom van viermaal agttien jaren,</l>
                        <l>Nog geen beschroomdheid voelt in de orelogsgevaren:</l>
                        <l>Breng ik, verhaast van tred, de tijding van ’t geweld,</l>
                        <l>Dat onze Weerpartij vast meer te were stelt:</l>
                        <l>Om deze brave Stad, de hoop der Bondgenoten,</l>
                        <l>Uit hare Heerlijkheid voor eeuwig neer te stoten.</l>
                        <l>Er blijvt geen torenspitz, nog hogen gevel staan.</l>
                        <l>De bomben zullen hier het al ter neder slaan.</l>
                        <l>Elk moet zijn huiz, en have, en goed ter vlugt verlaten.</l>
                        <l>’k Zag hoe de rijkste liên in hutjes zamen zaten.</l>
                        <l>Hoe, onder brug, en boog, de beste borgerij</l>
                        <l>Zig vlijt; op dat zij daar om te ad’men veilig zij.</l>
                        <l>Zij wil vereend van ziel, de vlam, al ’t goed wel geven,</l>
                        <l>Wierd door haar moed de Stad maar van ’t Beleg ontheven.</l>
                        <l>Dus dondert het geweld. Maar och! de snode list</l>
                        <l>Poogde in ’t begin des nagts, eer iemand daar op gist,</l>
                        <l>Ten hoon der wakk’re wagt, deez welversterkte wallen,</l>
                        <l>Waar op gantsch Neerland steunt doldriftig te overvallen.</l>
                        <l>’t Geschreeuw was algemeen: de Vijand is nabij!</l>
                        <l>En in een ogenblik schoot hij de wagt op zij.</l>
                        <l>De brandwagt veel te zwak voor die ontelb’re troepen,</l>
                        <l>Vloog heen, en hield niet op van makkers zaam te roepen,</l>
                        <l>Tot hij, genoeg versterkt, den Vijand ging te keer,</l>
                        <l>Die in de ziel verschrikt op zulk een tegenweer,</l>
                        <l>Te rug vloog als een pijl den taijen boog ontschoten;</l>
                        <l>En liet in onze magt geweer en Rotgenoten,</l>
                        <l>Verblijd dat deze en die ter nood zig bergen kon.</l>
                        <l>’t Is waar, dat onze moed den aanval overwon:</l>
                        <l>Maar ’t blijkt, mijn Heren dog, hoe alles is te dugten.</l>
                        <l>Te meer, indien het woord van hun die herwaard vlugten</l>
                        <l>Met wapens en geweer als waarheid word geloovd:</l>
                        <l>Dat nog het opzet staat, bij Munsters opperhoofd,</l>
                        <l>Door Keulens magt versterkt, (niet kunnende verdragen</l>
                        <l>Dat woord: wij blijven hier standvastig ’t uiterst wagen.)</l>
                        <l>Om met den morgenstond te stormen op den wal.</l>
                        <l>Zij zweren: dat, eer nog de Dag onz lichten zal,</l>
                        <l>Het Roomsche misgezang zal klinken in onze oren.</l>
                        <l>Maar wat men dreigt, of vloekt, of wat men heeft gezworen:</l>
                        <l>Elk arbeid onvermoeid in dezen naren nagt,</l>
                        <l>Aan ’t geen maar hind’ ren kan aan ’s vijands Legerkragt.</l>
                        <l>De moed blijvt even groot; er heerscht een stil vertrouwen,</l>
                        <l>Dat eindelijk de deugd de zege zal behouën.</l>
                        <l>Het Mennonitendom is ijvrig in de weer;</l>
                        <l>Op dat het overal de woeste vlammen keer.</l>
                        <l>Dan schoon een kleine Hoop wel groter heeft verslagen,</l>
                        <l>Schoon één man hondert joeg in uwer vad’ren dagen,</l>
                        <l>’t Was meer verwonderlijk dan na gewonen loop.</l>
                        <l>Mijn Volk is onverschrikt. Maar ’t is te kleinen hóóp</l>
                        <l>Voor die ontzagtbre magt, die op deez wallen vuren.</l>
                        <l>Daar bij ’t is afgewaakt. Ik tel de slepende uren,</l>
                        <l>Dat onderstand van Volk die Borgers heen doegaan,</l>
                        <l>Die ik met derenis zo lang te wagt zie staan.</l>
                        <l>Terwijl hun heldentaal, die teêrheid moet verwekken,</l>
                        <l>De grootheid van hun ziel aan ijder kan ontdekken.</l>
                        <l>Want brengt de zwakke Vrou de tijding aan den Man,</l>
                        <l>Die tot de ziel vermoeid nau de arm meer roeren kan.</l>
                        <l>Dat huiz, en have, en goed, zelv met geliez van magen,</l>
                        <l>Door een gevallen bomb te morzel zijn geslagen:</l>
                        <l>Geen nood, zegt de ed’le Held, behouden wij de Vest!</l>
                        <l>Ontbeert men goed en bloed ’t is voor ’t Gemenebest.</l>
                        <l>Nog blijven wij getrouw aan God en de Overheden,</l>
                        <l>Wier voorzorg billijk leent op onze plegtige Eden.</l>
                        <l>Zo maar geen Roomsgezinde aan Munsters leer geboeid,</l>
                        <l>Met onzen Vijand heult. Men roept vast onvermoeid:</l>
                        <l>Waar blijvt der Heren briev, waar in hem word geschreven:</l>
                        <l>Dat wij in eeuwigheid de Stad niet overgeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Och! RABENHAUPT! wat post bekleden we in dit uur!....</l>
                        <l>Wat staat onz de Eer van ’t Ampt in zulke tijden duur!...</l>
                        <l>Och! RABENHAUPT! wien raakt der Borg’ren toestand nader,</l>
                        <l>Dan mij, hun Overheid: maar meer hun Vriend, en Vader,</l>
                        <l>Daar ’k hen als kinderen zo tederhartig min!</l>
                        <l>Hun toestand treft den Raad, gelijk mijn ziel en zin.</l>
                        <l>Ik ben met hunnen ramp tot in de ziel bewogen.....</l>
                        <stage>CLUIVING. in Hartstogt oprijzende.</stage>
                        <l>O! goedheid zonder end! zie neder uit den hogen!</l>
                        <l>Zie onze noden aan, en wat hier de onschuld lijdt!</l>
                        <l>Sterk ons, o eeuwige arm, versterk onz in den strijd!....</l>
                        <l>Zie daar den briev, mijn Heer, wij zullen hem de scharen,</l>
                        <l>Die om dit Raadsgebouw, nu gij er zijt, vergaêren,</l>
                        <l>Voorlezen dat het klinkt, ten blijk van onzen moed.</l>
                        <l>De Hemel ziet op onz in dezen tegenspoed.</l>
                        <l>Van hem is ’t, dat wij nog voor hoon, nog dreiging vrezen.</l>
                        <l>Laat onze Vijand straks dit antwoord tzittrend lezen.</l>
                        <stage>CLUIVING. zig voor aan op het To-.</stage>
                        <stage>neel begevende, leezt den briev.</stage>
                        <l>Op d’inhoud van den briev die Keulens Keurvorst zend,</l>
                        <l>En Munsters Opperhoofd voor zijnen wil erkend:</l>
                        <l>Dat wij in hunne magt deez Vesten zullen geven:</l>
                        <l>Wierd door ’t besluit des Raads, dit antwoord hen geschreven.</l>
                        <l>,, Wij steunen op de hulp van een vermogend God.</l>
                        <l>,, Op hen, die zig met onz tot een eenparig lot</l>
                        <l>,, Verbonden in den strijd, en op de billijkheden,</l>
                        <l>,, Waar mede wij zo lang voor onze regten streden.</l>
                        <l>,, Wij zullen, nau vereend met onzen Generaal,</l>
                        <l>,, De Stad met goed en bloed zo lang men adem haal’</l>
                        <l>,, Verdedigen op hen, die onz van opgaav spreken,</l>
                        <l>,, Waar toe door ’s hoogsten gunst wij niets onz zien ontbreken.</l>
                        <l>Hoor! wat gejuich des Volks op ’t horen van ’t bescheid,</l>
                        <l>Waar na des Vijands heir voor deze Vesten beidt.</l>
                        <l>Wat nu de vreez belangt voor onze Roomsgezinden.</l>
                        <l>Hier zal zo voort een hoofd van hun zig laten vinden,</l>
                        <l>Die onz verzek’ren zal, dat bij de Borgerij</l>
                        <l>Van ’t Katolijk geloov geen kwaad te vrezen zij.</l>
                        <l>Daar nadert reeds dat hoofd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#roomsch-borger">
                        <speaker>ROOMSCH BORGER.</speaker>
                        <l>G’ëerbiedigde Overheren,</l>
                        <l>Die door een zagt gezag der Borg’ren hart regeren,</l>
                        <l>En voor elks heilbegrip zijn Kerk deur open zet,</l>
                        <l>’t Geweten is hier niet gebonden aan een wet,</l>
                        <l>Die onz gebied ’t geloov, dat wij opregt beleven,</l>
                        <l>Te smoren in de Ziel: wij zullen proeven geven</l>
                        <l>Van trouw voor deze Stad, en haar behoudeniz.</l>
                        <l>Hij is geen Kristen die geen eerlijk Borger is.</l>
                        <l>Wat zegt de Landskronijk van ’t edelst paar der Graven,</l>
                        <l>Wier dood in eeuwigheid beweend wordt van de braven,</l>
                        <l>Van EGMOND en van HORNE, in onbezweken moed,</l>
                        <l>In onverwrikb’re deugd meer ad’lijk dan in goed,</l>
                        <l>Wierd van die Helden niet het Roomsch geloov beleden?</l>
                        <l>En hebben zij nogtans voor vrijheid niet gestreden?</l>
                        <l>Gestreden tot hun ’t hoofd op ’t zugtend hovschavot,</l>
                        <l>Door ALVAAS wreedst bevel barbaarsch wierd afgeknot?</l>
                        <l>Was Brederode niet de schrik van ’t kneev’lend Spanjen?</l>
                        <l>Handhaver van ’t verbond met Willem van Oranjen?</l>
                        <l>Herleev! O MONTIGNI! de roem van uwe daên,</l>
                        <l>O MANSVELD! moet met dien van MEGEN nooit vergaan!</l>
                        <l>En BERGENS grootsche ziel word nimmermeer vergeten,</l>
                        <l>Zo lang in Neêrland heerscht de vrijheid van geweten.</l>
                        <l>Hoe was hun Riddersaart niet onderling gemeen.</l>
                        <l>Waarom? op dat het Land door hun wierd vrij gestreên.</l>
                        <l>Kwam hier ’t geloov te pas? dat mag ’t gemeen dus stellen.</l>
                        <l>Neen! toen PHILIPS bestond ’s langs regten te beknellen,</l>
                        <l>Den grondwet van den Staat ontzenuwde, om voortaan,</l>
                        <l>’s Lands ampten aan ’t bestier van Spanjaards te doen staan,</l>
                        <l>En d’ oorlogsteugel gav aan Kastiliaansche hoofden,</l>
                        <l>Die ’t eigendomlijk goed van zijn bezitter roovden,</l>
                        <l>Toen trof het onz zo wel als ijder Protestant.</l>
                        <l>Wel aan die zelve zugt voor de eer van ’t Vaderland,</l>
                        <l>Waar door de Vaders staat, en goed en bloed verloren,*</l>
                        <l>Die ed’le vrijheidszugt, kan onz de ziel bekoren.</l>
                        <l>Wij voelen in onz hart dat Vaderlijke vuur,</l>
                        <l>Dat nooit een Patriot den Vijand stelt te huur:</l>
                        <l>Maar dat volvaardig spilt om ademtogt en leven,</l>
                        <l>Aan Neêrlands vrijgewest, in zulk een angst te geven.</l>
                        <l>Wij schikken onz ten strijd met Grunos Borgerschaar.</l>
                        <l>De Hemel ziet onz hart ten spijt van ’t Doodsgevaar,</l>
                        <l>Zal ijder Roomsgezinde, eer alles gaat verloren,</l>
                        <l>Meê tonen dat hij is een Groninger geboren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Wij steunen op uw woord zo Ridderlijk geuit!</l>
                        <l>Ach! of door Eendragts magt ’t geweld nog wierd gestuit!...</l>
                        <l>Help mij! wat snort daar langs! hoe knett’ren hier de glazen...</l>
                        <l>Het Raadhuiz staat in ’t vuur......</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Het is ’t verwoede razen</l>
                        <l>Van een doorvuurde bomb. Hoe ligt had zulk een schoot,</l>
                        <l>De hoop der Borgerij in dezen Raad gedood.</l>
                        <l>Berg, wat ik bidden mag, ’t aan hun zo dierbaar leven,</l>
                        <l>Om in een veilger wijk der Stad uw raad te geven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>’k Heb dan mijn huiz en goed verlaten om den brand;</l>
                        <l>Op dat ik ’t leven borg ten besten van het land:</l>
                        <l>Nu moet dit Raadhuiz ook van onz verlaten wezen!....</l>
                        <l>Niet, om dat wij den slag van Bomb en Kogel vrezen.</l>
                        <l>Neen! ’k heb genoeg geleevd zo met het gloeiend lood,</l>
                        <l>Dat mij, hoe onverwagt, ten donk’ren grave schoot,</l>
                        <l>De blijde tijding kwam de Vesten is verlaten!</l>
                        <l>Wij zijn verlost van hun die Neêrlands vrijheid haten.</l>
                        <l>’k Gav lang mijn ziel aan God, mijn hart aan ’t Vaderland,</l>
                        <l>Mijn onbesproken trouw mijn Borgerij te pand.</l>
                        <l>’k Ben te elken stond bereid om rekenschap te geven,</l>
                        <l>Aan hem die rigten zal wat immer was bedreven.</l>
                        <l>Het heil der Borgerij blijvt onverwrikt mijn doel.</l>
                        <l>Haar lievde voert mijn geest bij ’t sterven voor Gods stoel.</l>
                        <l>Zij zullen mij in ’t hart, ’k ben des gerust, begraven.</l>
                        <l>Zijn Vaderlijke zorg bevrijde onz om geen slaven</l>
                        <l>Des dwingelands te zijn: moete in de Stadsrol staan;</l>
                        <l>Op dat de lat’re neev, zo hij die op mogt slaan,</l>
                        <l>Een prikkel voele in ’t hart om op mijn spoor te treden,</l>
                        <l>Zo vaak der Borg’ren regt en vrijheid word bestreden.</l>
                        <l>Waaar blijvt de vrome MEES, bij wien ik woning vond;</l>
                        <l>Om dat het buskruidsvuur mijn eigen Huis verslond?</l>
                        <l>Ik zie hem.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mees">
                        <speaker>MEES.</speaker>
                        <l>Wat begeert mijn Heer met mij te spreken?</l>
                    </sp>
                    <stage>CLUIVING, zig nederzettende.</stage>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>O brave Man! uw zorg, uw lievde aan mij gebleken,</l>
                        <l>Ontroerd mij, daar ’k U zie. Een hart vol dankbaarheid</l>
                        <l>Is te allen stond van mij, ten uwen dienst bereid.</l>
                        <l>Ja ’t ziet er donker uit, dog ’t moet eerst donker wezen</l>
                        <l>Voor dat men aan de kim den morgen ziet verrezen.</l>
                        <l>Dit Raadhuiz kan niet meer beveiligen den Raad,</l>
                        <l>Daar ’t ijder ogenblik om op te branden staat.</l>
                        <l>De Kerken zijn doorboort van Bomben en Granaten.</l>
                        <l>Drie wijken van de Stad zijn van het Volk verlaten,</l>
                        <l>Dat naar heur noorderdeel om zijn behoudniz vliedt,</l>
                        <l>Waar men het Godsgebouw nog ongeschonden ziet.</l>
                        <l>Het grimmelt daar van hun, die, uit het land gevloden,</l>
                        <l>Tot een belegerd Volk zig wenden in de noden.</l>
                        <l>Elk Leeraar aan wiens mond de vrome Dorpeling,</l>
                        <l>Ter stigting zijner ziel, met gretige aandagt hing,</l>
                        <l>Vlood weg met zijn Gemeente op ’t nad’ren der Vijanden,</l>
                        <l>Die hunne tempelen vervloekende verbranden.</l>
                        <l>Wij, in de ted’re ziel bewogen met die schaar,</l>
                        <l>Ontvingen hen vol lievde, in ’t midden van ’t gevaar,</l>
                        <l>In deez beschoten Stad, onzeker welke strijden</l>
                        <l>Zij zelv in zulk een’ tijd, als thans, zal moeten lijden.</l>
                        <l>Geen vreez voor hongersnood, door langheid van ’t Beleg,</l>
                        <l>Ontzeid hun deze Vest. Wij leiden kleders weg;</l>
                        <l>Op dat geplunderden zig daar meê zouden dekken.</l>
                        <l>Wij zullen onze zorg ook nimmer hun ontrekken,</l>
                        <l>Zo lang zij eensgezind, eendragtig met den Raad,</l>
                        <l>Eendragtig met het Volk, zig vinden in dien staat.</l>
                        <l>Dog, dat zij hunnen tijd niet ledig dan besteden:</l>
                        <l>Maar zij terwijl de Stad zo heftig word bestreden,</l>
                        <l>Terwijl vast Bomb bij Bomb het al in vlammen zet;</l>
                        <l>Gelijk een enig Man, tog strijden in ’t gebed.</l>
                        <l>Zij laten onz de zorg van deze Stad bevolen,</l>
                        <l>En heerschzugt doe hen nooit van ’t pad der ootmoed dolen:</l>
                        <l>Maar als het Herd’ren past geleiden zij ’t gemeen,</l>
                        <l>Dat hunne stappen steeds gewoon is na te treên.</l>
                        <l>Of ’t God behagen mogt de jamm’ren en ellenden</l>
                        <l>Van deez belegering, tot heil des Lands, te wenden.</l>
                        <l>De Vijand tzitt’re weer voor onzen bededag,</l>
                        <l>Gelijk voor honderd jaar, toen hij met diep ontzag</l>
                        <l>Dien stond genaken zag, en riep: vol schrik en vrezen,</l>
                        <l>De kanz verkeert het zal der Geuzen biddag wezen!</l>
                        <l>De Hemel helpt den Geuz op ’t horen van ’t gebed!</l>
                        <l>Hoe vaak heeft dat den loop des Oorlogs niet verzet!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#mees">
                        <speaker>MEES.</speaker>
                        <l>De wil des raads geschiê ten oorbaar dezer Stede.</l>
                        <l>De opregte dankbaarheid, de lievelijke vrede</l>
                        <l>Zal ’t hart der broederen, die herwaards zijn gevloôn,</l>
                        <l>Doorvuren op dien stond, als zij voor ’s hoogsten Troon,</l>
                        <l>Gelijk een Mozes deed, hun boetgebeden dragen;</l>
                        <l>Op dat den Amalek roemrugtig word verslagen.</l>
                        <l>Gij zult een Aron zijn, die hen tot sterkte zijt,</l>
                        <l>Wanneer ze zijn vermoeid in hun gebeden strijd.</l>
                        <l>De Redder van zijn Volk, de Heer der Legerscharen</l>
                        <l>Wil onze Legermagt, wil dezen Raad bewaren.</l>
                    </sp>
                    <stage>De COLLONEL met een haastige tred.</stage>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>Heer Generaal! ik breng de tijding: dat zo voort</l>
                        <l>Al de Akademie Jeugd geschaard staat voor de poort,</l>
                        <l>Om ijlings dezen Wal als Helden op te treden.</l>
                        <l>Zij kozen Officiers, zij bragten hen in de Eden,</l>
                        <l>Om nood en dood ten trotz te vegten als Zoldaat.</l>
                        <l>De Burgerij, versterkt in haren vegen staat</l>
                        <l>Door zulk een wakker koor, gloeit in het sterk vertrouwen,</l>
                        <l>Dat zij, met ’s Hemels hulp, de Stad nog zal behouën.</l>
                        <l>Zij brandt om met dien troep een uitval thans te doen.</l>
                        <l>Hun ijver dulde nau, dat ik hier heen zou spoên,</l>
                        <l>Om U en dezen Raad dat opzet te openbaren.</l>
                        <l>Zij wagten na uw komst. Wat meer is, de Oorlogsscharen,</l>
                        <l>Uit Holland hier gestuurd, door JORMAN bijgeleid,</l>
                        <l>Zijn in ’t gezigt der Stad. Men telt, men onderscheid,</l>
                        <l>Terwijl het morgenlicht vast arbeid door te breken,</l>
                        <l>Al juichend kiel bij kiel waar in die benden steken.</l>
                        <l>Daar ijder in een wolk van morgendau als hangt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>God lov! de Vloot is daar zo lang van onz verlangd.....</l>
                        <l>Ik ga zo ijlings heen ter monst’ring dezer Mannen.</l>
                        <l>Nu kan de Borgerij een luttel zig ontspannen</l>
                        <l>Door enen korten slaap; op dat zij zig verkwikk’,</l>
                        <l>En zig met dezen troep tot enen uitval schikk’.</l>
                        <l>Ik zal haar posten fluks dit versche Volk betrouën,</l>
                        <l>Dat zal het wakker oog op ’s Vijands aanslag houën;</l>
                        <l>Op dat hij onverhoeds geen stormgereedschap breng</l>
                        <l>Aan de ondermijnde Wal en ’t bloed der onschuld pleng.</l>
                        <stage>Tegen de COLLONEL.</stage>
                        <l>Gij, breng het vuur der Jeugd is ’t moog’lijk tot bedaren;</l>
                        <l>Op dat zij buitentijds zig niet aan die gevaren</l>
                        <l>Des Uitvals overgeev, voor dat het krijgsbeleid,</l>
                        <l>Geregeld naar de kunst zig pare aan dapperheid.</l>
                        <l>Bedaarde moed verwint op het doldriftig woelen</l>
                        <l>Van hun, die wild en woest op onzen Neêrlaag doelen.</l>
                        <l>O Herberg van de Deugd! O Stad, waar de Eendragt woont!</l>
                        <l>Gij word, ik steun er op, haast met triumf gekroond.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het derde BEDRIJV.</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="4" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>VIERDE BEDRIJV.</head>
                    <stage>Een ander Raadhuiz vertonende.</stage>
                    <stage>WICHERS. Met de Studenten vooraan op het Toneel.</stage>
                    <sp who="#wichers">
                        <speaker>WICHERS.</speaker>
                        <l>Daar breekt de dag nu aan waar op ’t zal moeten blijken,</l>
                        <l>Wat onze Deugd verkiezt, te sterven of te wijken!</l>
                        <l>Mijn Vrienden! deze Stad van rondom als doorvuurt,</l>
                        <l>Heeft dan vijv weken lang dit heet Beleg verduurd.</l>
                        <l>Gij zaagt de gloênde Bomb, de Kogels, de Granaten,</l>
                        <l>Ontelbaar in getal als haag’len langs de straten.</l>
                        <l>Hoe menig Huiz storte in, wat goed wierd niet vernield.</l>
                        <l>Wat zag men Vrou en Kind niet jammerlijk ontzield!</l>
                        <l>Zo even wierd nog een uit onze troep getroffen,</l>
                        <l>In zijne brave borst, dat hij ter neêr moest ploffen.</l>
                        <l>Dat dult geen ed’le Ziel, die van geen wank’len weet,</l>
                        <l>En voor geen Dood vervaard, zijn pligt nog Eer vergeet.</l>
                        <l>Nog houdt de Stad het uit, ten spijt de Legerscharen,</l>
                        <l>Die niets wat wreedheid smeedt op hare Wallen sparen.</l>
                        <l>Nog staat zij, spijt de woede en zo veel ak’ligheên,</l>
                        <l>Die zij, ten eeuw’gen Roem, vol deugds heeft doorgestreên.</l>
                        <l>Die schimmen op de Wal, die Borgers in wier wezen,</l>
                        <l>Men een gematte: maar nog kloeke ziel kan lezen,</l>
                        <l>Bestreden door den slaap: dog die geen toegang vondt</l>
                        <l>In ’t afgepijnigd oog voor Nassau Troepen zondt,</l>
                        <l>Waar aan zij hunnen post gerust’lijk overgaven;</l>
                        <l>Op dat een dunne slaap den geest dier dapp’re braven,</l>
                        <l>Een luttel sterken mogt: die Borgers zijn ontwaakt,</l>
                        <l>Daar elk van hun op nieu naar Heldendaden haakt.</l>
                        <l>Zij zullen dezen dag weer Oorlogsroem verwerven.</l>
                        <l>Het zij onze Eer met hun te winnen of te sterven.</l>
                        <l>Wij zullen hem die thans wil stormen op de Vest,</l>
                        <l>Eer zijne trotz het denkt bespringen in zijn nest.</l>
                        <l>Het zal er donderen en rondom ijz’lijk kraken,</l>
                        <l>Waar men de Legering des Vijands zal genaken.</l>
                        <l>Wel aan dan wakk’re schaar, het moet er eenmaal door!</l>
                        <l>’k Ga als uw Kapitein in dezen uitval voor.</l>
                        <l>’k Ben moedig op de post, die gij mij wilt vertrouwen.</l>
                        <l>’k Zal zorgen dat die keuz u nimmer zal berouwen.</l>
                        <l>Gij waagt uw leven! maar gij waagt het voor uw Land!</l>
                        <l>Wie is er nog bevreezd, dat hij in ’t bloedig zand</l>
                        <l>Te ontijdig sneuv’len zal, tot smert van Vrind en Magen,</l>
                        <l>Daar hij misschien het Zwaard voelt door zijn herzens jagen!....</l>
                        <l>Wie is er nog bevreezd, dat de opgevulde Mijn,</l>
                        <l>Daar ze aangestoken barst, voor hem een grav zal zijn,</l>
                        <l>Of dat die pulverslag hem naar de lugt doe springen:</l>
                        <l>Die spreek..... Wij willen hem tot dezen togt niet dwingen.....</l>
                        <l>Hoe!.... ’t zwijgt hier alles stil.... Triumf! ik ga u voor,</l>
                        <l>Langs ’t pad der Heldendeugd naar ’t eeuwig eeren koor!</l>
                    </sp>
                    <stage>RABENHAUPT, Na het weg gaan der Studenten.</stage>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>De Hemel toont, dat hij begaan met onze strijden,</l>
                        <l>In ’t hoogste van den nood vertroosting geevt in ’t lijden.</l>
                        <l>Wanneer het donkerst is dan naakt de Morgenstond.</l>
                        <l>Die onverschrokken moed, dien ’k heden ondervond</l>
                        <l>In mijne Heldenschaar, dient eeuwiglijk geprezen,</l>
                        <l>Zij sta met gouden inkt voor ’t later kroost te lezen;</l>
                        <l>Op dat geen lavheid ooit der Vad’ren bloed beschaam,</l>
                        <l>Die thans door zo veel deugds verwierven zulk een naam.</l>
                        <l>Dat dapper Volk zag zig, gepakt in kleine Schepen,</l>
                        <l>Nog naulijks in ’t gezigt van ’s Vijands Leger slepen,</l>
                        <l>Of stapt er moedig uit, door Wijler voorgegaan,</l>
                        <l>En valt gelijk een Leeuw zijn Roov, den Vijand aan.</l>
                        <l>De Borger gav niets toe den braavsten der Zoldaten,</l>
                        <l>Die liever ’t leven dan zijn Makkers wil verlaten.</l>
                        <l>Al de Akademie jeugd behandelde ’t geweer,</l>
                        <l>Als de afgeregte Held. Men hieuw het al ter neêr,</l>
                        <l>Wat in de buitenpost dez Vijands stond te wagten.</l>
                        <l>Zij drongen in het hart der Keulsche Legerkragten.</l>
                        <l>Daar men wat weerstand bood, en geen genade smeekt,</l>
                        <l>In zijn verwaande moed den kling in ’t harte steekt.</l>
                        <l>Zij keerden juichend weer, daar ze in het weder keren,</l>
                        <l>Den buit verzaam’len, en ’t getal der doôn vermeêren.</l>
                        <l>Daar ijder, die bij tijds genaê smeekte aan elk Held,</l>
                        <l>Die zulk een lijken oogst op ’s Vijands Velden velt,</l>
                        <l>Bevond: hoe Goedheid zig met dapperheid kan paren,</l>
                        <l>Hoe Menschen min het bloed des Vijands zelv wil sparen.</l>
                        <l>En, in Triumf geleid, genaken zij de Stad,</l>
                        <l>Geplunderd, in ’t gelaat met brein en bloed bespat,</l>
                        <l>Van hun, die naast hun zij de Ziel ter wonde uitbloeden.</l>
                        <l>De Vijand knarzetand op zulke tegenspoeden,</l>
                        <l>En schreeuwt in ijver uit: Had dus een ijder Stad,</l>
                        <l>Het blinkende Geweer kloekhartig opgevat;</l>
                        <l>Wij hadden nooit den Grond van Nederland betreden:</l>
                        <l>Maar voor haar eerste Vest onz reeds al zad gestreden!</l>
                        <l>Terwijl het dond’rend vuur, dat van de Wallen vliegt,</l>
                        <l>Zijn noeste waakzaamheid vast meer en meer bedriegt.</l>
                        <l>Hij meent de gantsche Stad is bezig uit te vallen,</l>
                        <l>En wil wanhopig nu verdedigen haar Wallen.</l>
                        <l>Hij vreezt de Wanhoop, die zo dikwerv wond’ren doet,</l>
                        <l>Die Neêrlands vrije Maagd den palm stak op den hoed.</l>
                        <l>Ach! dat mijn ouderdom dat uur nog mogt beleven,</l>
                        <l>Dat deze Stad de Rust aan Neêrland weer mogt geven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Miin Ziel is overstelpt van innerlijke vreugd.</l>
                        <l>Wat is de Hemel goed!.... Is dit het loon der Deugd!....</l>
                        <l>Dat wij uit enen mond de algoedheid juichend loven,</l>
                        <l>Daar zijn barmhertigheid de wenschen gaat te boven.</l>
                        <l>Hoe vaart mijn Borgerij? is van die Heldenschaar,</l>
                        <l>Ook iemand neêrgeveld?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>De grootheid van ’t gevaar</l>
                        <l>Deed mij op hunnen togt wel hondert Doden dugten.</l>
                        <l>Ik zag hun wenend na, ik loozde flauwe zugten.</l>
                        <l>Mijn dapperheid schaamt zig van ’t mededogen niet,</l>
                        <l>Dat schreit wanneer een Held te ontijdig ’t leven liet.</l>
                        <l>Daar hij voor ’t Vaderland nog lang had konnen leven.</l>
                        <l>Een onverhoedsche steek kan hem den Doodsteek geven.</l>
                        <l>Daar hem het nood verraad met Bloodaarts stelt gelijk.</l>
                        <l>Dog, schoon mijn Heldenschaar al vegtend nam de wijk,</l>
                        <l>Voor de overmagt te zwak; niet enen liet zij agter,</l>
                        <l>Ten schimp der Vijanden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#raadsbode">
                        <speaker>RAADSBODE.</speaker>
                        <l>Mijn Heren de eerste Wagter</l>
                        <l>Ontving ter sluik deez briev, van iemand, die gemat</l>
                        <l>Van ’t al te spoedig gaan, verzogt dat ze in de Stad,</l>
                        <l>Zo haastig mooglijk was, mogt worden opgebroken.</l>
                        <l>Zij wierd van hand tot hand in onze Poort gestoken,</l>
                        <l>En mij bezorgd on hier te brengen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Dat is ’t merk</l>
                        <l>Van Nassaus jongen Vorst!.... zijn Zegel.... ’k maak mij sterk.</l>
                        <l>Gewis dit spelt weer kwaad.... Een aanslag der Vijanden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Waarom weer kwaad? zou ’t goud dan blinken op haar randen?</l>
                    </sp>
                    <stage>CLUIVING, verbaast voor op het Toneel</stage>
                    <stage>den Briev openende.</stage>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Een Briev door Nassaus Vorst een Loper afgeligt.</l>
                        <l>Hij hield aan Luxenburg. De Vijand geevt berigt.</l>
                        <stage>CLUIVING, leezt den inhoud.</stage>
                        <l>,, Aan dezen Hertog, dat zijn Leger alle dagen</l>
                        <l>,, Niet ophoud deze Stad met vuur en vlam te plagen.</l>
                        <l>,, Hoe ’t donderend Kanon niet rust, om deze wal</l>
                        <l>,, Te treffen, of ze in ’t eind eens nederbukken zal.</l>
                        <l>,, En dat een straal van hoop nog over was gebleven,</l>
                        <l>,, Dat eind’lijk deze Vest zig over zoude geven;</l>
                        <l>,, Want dat men had verhaald: hoe alles in de Stad</l>
                        <l>,, Op ’t zien van elken Bomb verbaazd te tzitt’ren zat....</l>
                    </sp>
                    <stage>RABENHAUPT, tusschen beide.</stage>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Verbaazdheid!.. waar is die in deze Stad gebleken!....</l>
                        <l>Durvt men voor enen Vorst dan zulke leugens spreken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Verheugen we onz, dat zulks een leugen is.</l>
                        <stage>Hij leezt verder.</stage>
                        <l>,, Men hoort</l>
                        <l>,, Hier melden van een vriend, een Monnik, die de poort</l>
                        <l>,, Der Stad te sluik ontkwam, dat al de Roomsche leden</l>
                        <l>,, Onz tegen zullen gaan, met nederige beden:</l>
                        <l>,, Dat zij van plundering tog mogen zijn bevrijd</l>
                        <l>,, Wanneer door Storm de Stad......</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Dit schreev de bitsche nijd;</l>
                        <l>Om dat ze onmoog’lijk kan verdragen dat die lieden</l>
                        <l>In zulk een tijd als thans, zo trouw een bijstand bieden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Wij steunen op hun trouw.</l>
                        <stage>Hij leezt verder.</stage>
                        <l>,, Wanneer door Storm de Stad,</l>
                        <l>,, Door onz vermeestert word. Aldaar heeft post gevat</l>
                        <l>,, Mijn Heer van KONINGSMARK met viertien benden Knegten,</l>
                        <l>,, Waar onder Polen zijn die met de bijlen vegten.</l>
                        <l>,, Die haken om op ons een Uitval weer te doen,</l>
                        <l>,, Dat hun is toegestaan. Daar onze handen spôen,</l>
                        <l>,, Om nog op dezen dag twee Mijnen af te werken,</l>
                        <l>,, Verzekerd Munster onz: dat hij in hunne Kerken</l>
                        <l>,, De Mis verrigten zal op ’t feest van LODEWIJK.</l>
                        <l>,, Dog, eer nog mijn Geloov gerust het zegel strijk</l>
                        <l>,, Aan die mirakelen, dan moeten zijn gebeden</l>
                        <l>,, Eerst tagtig stukken, waar men nog meê word bestreden,</l>
                        <l>,, En die zijn sterkste Schans vernielen tot den grond;</l>
                        <l>,, Doen zwijgen. Wat de kunst en wijzheid onderwond,</l>
                        <l>,, Het baat niets, daar de rand van onze Batterijen</l>
                        <l>,, Zo eng is opgewerkt, dat slegts aan een der zijën</l>
                        <l>,, ’t Geschut een’ vrijën loop aan Steen en Kogel geevt.</l>
                        <l>,, Daar tegen onz de Stad dat grote voordeel heeft,</l>
                        <l>,, Dat zij haar sterktens bout op plaatzen niet te raken,</l>
                        <l>,, Van waar ze in onz nogtans de grootste brez kan maken.</l>
                        <l>,, Van elv paar Schanzen schiet de Vijand nagt en dag,</l>
                        <l>,, Zo helsch of men den mond des Afgronds open zag.</l>
                        <l>,, Wij hebben, het is waar, nog vierentwintig stukken</l>
                        <l>,, Van ’t allerzwaarst Kanon. Maar konnen die doen bukken</l>
                        <l>,, Een Stad zo wel voorzien van Kogels, Kruid en Lood?</l>
                        <l>,, Die zijn bij onz verspilt. Wij zijn in hogen nood.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Triumf! wat ed’le troost! de Vijand schijnt te vrezen,</l>
                        <l>Dat zijne magt te zwak voor onzen moed zal wezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Zijn Kogels zijn verspilt. Triumf! ’t zal gaan met God!</l>
                        <stage>Hij leezt verder.</stage>
                        <l>,, Niet tegenstaande dat is nog een overschot</l>
                        <l>,, Der haast verdwenen hoop bij zommigen gebleven,</l>
                        <l>,, Dat zo het Engels Heir, dat herwaard aan komt streven,</l>
                        <l>,, In Friesland binnen raakt, het moog’lijk nog zal gaan.</l>
                        <l>,, Wij zonden deze nagt een Vendel om te slaan</l>
                        <l>,, Met Boeren, dog het schijnt dat hier geen lompe Boeren:</l>
                        <l>,, Maar wakkere Oorlogsliên ’t gezag des Krijgsmans voeren.</l>
                        <l>,, Er spoeit gewapend Volk in enen vollen ren</l>
                        <l>,, Ter Stad uit hen ter hulp, waar door ik zeker ben,</l>
                        <l>,, Dat op ’t Delfzijlster Diep die aanslag niet zal baten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Hoe klinkt daar het hoezêe! op onze brede straten!</l>
                        <l>Is ’t niet de Collonel, die in den drang van ’t Volk,</l>
                        <l>Dat zijne stappen schoort, als hangt in ene wolk?</l>
                        <l>Hoe perzen ze op hem aan van vreugde niet te tomen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>Tot zwetens toe gemat van moeite om door te komen</l>
                        <l>In zo een drom des Volks, dat op mijn gangen treedt,</l>
                        <l>En al zijn lievde toont aan hem die dapper streedt,</l>
                        <l>Gelijk ’t een Held betaamd, die trouw aan zijne pligten,</l>
                        <l>Voor de Eer en deze Vest, eer sterven wil dan zwigten.</l>
                        <l>Een uitval andermaal met goed beleid hervat,</l>
                        <l>Beloovt, ik stel het vast de zege voor de stad.</l>
                        <l>Wij hebben op dien togt het alles neergeslagen,</l>
                        <l>Wat zig in euv’len moed met onz niet wou verdragen</l>
                        <l>Om zijnes levenswil. Een overgrote buit</l>
                        <l>Viel aan het Volk ten deel. Het plonderde ijder uit,</l>
                        <l>Die neêrgezabeld lag door de orelogs ellenden,</l>
                        <l>Daar Huizer het geleid in ’t hart van ’s Vijands benden.</l>
                        <l>Wij hebben met den Roov twee Helden hier gebragt,</l>
                        <l>Als Mannen groot van naam bij ’s Vijands heir geägt.</l>
                        <l>Zij konden met hun goud geen Krijgers oog verblinden,</l>
                        <l>Nog bij geen Borgershart den minsten toegang vinden;</l>
                        <l>Op dat men hen ontsloeg van een Gevangenis,</l>
                        <l>Die zij bedrukt voorzien, dat hun beschoren is.</l>
                        <l>Een Dienaar van de Stad houdt hen in huiz besloten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Ik schrei van vreugd!... help mij! hoe word daar weer geschoten!</l>
                        <l>’t Zijn Keien die ik hier zie haag’len om onz heên!...</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Dat is een blijk, mijn Heer, dat nu de Vijand steen,</l>
                        <l>Uit nood gebruiken moet. De Kogels zijn vervlogen.</l>
                        <l>Het schijnt de Hemel kon de wreedheid niet gedogen,</l>
                        <l>Waar meê men deze Vest vervloekend heeft geplaagd,</l>
                        <l>En die zij met geduld op heden nog verdraagt.</l>
                        <l>Vertrouwende met mij: God zal een uitkomst geven;</l>
                        <l>Op dat zijn grote Naam door onz nog zij verheven.</l>
                        <l>En Nederland, ten blijk, hoe veel het boetgebed</l>
                        <l>Bij Heldendaên vermag, in onz worde uitgered.</l>
                        <l>Wat pulverslag is dat?</l>
                    </sp>
                    <stage>RAADSBODE, met enen haastigen tred.</stage>
                    <sp who="#raadsbode">
                        <speaker>RAADSBODE.</speaker>
                        <l>Een Bomb van onze Wallen,</l>
                        <l>In enen Pulverbak des Vijands neergevallen,</l>
                        <l>Heeft alles daar vernield, met zo een harden slag</l>
                        <l>En zo een ijz’lijk vuur, als of de jongste dag</l>
                        <l>Al de Aarde en Hemel zou door ’t jongste vuur verbranden.</l>
                        <l>Er vlugten troep bij troep van ’t Leger der Vijanden</l>
                        <l>Naar onze Poorten toe. Te meer daar men verspreidt,</l>
                        <l>Dat de Aduarder Zijl door Heldendapperheid</l>
                        <l>Van CLANT en RIPPERDA, door STUARTS moed gesteven,</l>
                        <l>Op ’s Vijands overmagt verwinster is gebleven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Dat onze blijdschap thans de voorzorg niet verrasz’,</l>
                        <l>Maar dat voorzigtigheid op onze daden pas.</l>
                        <l>Dat hier geen Vlugteling die zege mag verraden,</l>
                        <l>Men houde ’t oog op hen; op dat zij ons niet schaden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Hoe! hoort men nu geen schoot uit ’s Vijands werken meer?</l>
                        <l>Bezwijken zij geheel op onzen tegenweer?</l>
                        <l>Dat wij in aller ijl berigten hier van krijgen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#collonel-der-borgerij">
                        <speaker>COLLONEL DER BORGERIJ.</speaker>
                        <l>Zou ik het heil der Stad nog langer hier verzwijgen?</l>
                        <l>De Vijand neemt de Vlugt. Mijn Heren het is waar!</l>
                        <l>Mijne Adelborsten zijn, niet vrezende ’t gevaar,</l>
                        <l>Op ’t zwijgen van ’t Kanon de Poort als uitgevlogen,</l>
                        <l>Nieuwsgierig of ’t gerugt hun waarheid melde, of logen:</l>
                        <l>Maar vonden Hem niet meer in zijne Legering.</l>
                        <l>Zo dra de Buitenwagt van hun die maar ontving,</l>
                        <l>Schreeuwt hij zijn Makkers toe: de Vijand is aan ’t lopen,</l>
                        <l>Fluks zag men groot en klein met schier ontelb’re hopen</l>
                        <l>Voortijlen naar den Berg, waar gister ’t leger stond.</l>
                        <l>Het uitgediend geweer lag rondom op den grond.</l>
                        <l>De tenten waren leeg, de Schanzen van Zoldaten,</l>
                        <l>De sterktens van Kanon, dat bruikbaar was, verlaten.</l>
                        <l>Hier lagen stervende, ginds zieken, wier geween</l>
                        <l>Van allen troost beroovd, een hart als staal en steen</l>
                        <l>Tot mededogen wekt. Er zijn gehele wijken</l>
                        <l>Verpest van vuilen stank door de opgehoopte lijken,</l>
                        <l>Die men nog levende, met enen Kogelschoot,</l>
                        <l>Natuur gij gruwt er van! onmenschlijk heeft gedood.</l>
                        <l>Om dus de Legerartz, verhard in al dit lijden,</l>
                        <l>Van ’t zien naar hunne wonde en krankheên te bevrijden.</l>
                        <l>Men ijlt den Vijand na; en valt hem in de staart;</l>
                        <l>En menig Ruiter stort in ’t vlugten nog van ’t Paard.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#rabenhaupt">
                        <speaker>RABENHAUPT.</speaker>
                        <l>Triumf! de zege is daar! ik zie gehele benden</l>
                        <l>Met Krijgstrofeen vermast na deze Zaal zig wenden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#cluiving">
                        <speaker>CLUIVING.</speaker>
                        <l>Triumf! wij zijn verlost! de Godheid zij vereerd,</l>
                        <l>Daar Neêrlands Deugd in onz zo roemrijk triumfeert.</l>
                    </sp>
                    <stage>Einde van het vierde BEDRIJV.</stage>
                </div>
            </div>
            <div type="appendix">
                <head>TWEDE EEUWFEEST DER NEDERLANDSCHE VRYHEID.</head>
                <head>Gevierd binnen ENKHUIZEN</head>
                <head>den 21 Mai 1772.</head>
                <lg>
                    <l>Van mijne Vaderstad door ’t huwlijkslot gescheiden,</l>
                    <l>Daar mij het zagt geruisch der vrugtb’re Zuiderzee,</l>
                    <l>Langs dien beminden grond niet kabb’lend mag geleiden:</l>
                    <l>Voert vaak verbeelding mij op haar verlaten reê.</l>
                    <l>Die innerlijke trek naar de ingeaêmde lugten,</l>
                    <l>Waar meê de goê Natuur onz ’t eerste heeft gevoed,</l>
                    <l>Die plaatz waar onze ziel, door vreugd, door ongenugten,</l>
                    <l>Haar duurzaam vormzel kreeg, verzaakt geen braav gemoed.</l>
                    <l>Ik zong Enkhuizens roem, door Dankbaarheid gedreven.</l>
                    <l>Die oude roem herleve in dezen ed’len dag,</l>
                    <l>Waar op ze een nieuwe proev van hare Deugd zal geven:</l>
                    <l>Nu zij het blijdste Feest der Vrijheid vieren mag.</l>
                    <l>Hebt dank, O Vaderen! aan ’t roer der Stad gezeten,</l>
                    <l>Dat gij uw Borgerij, die gij als kindren mint,</l>
                    <l>Erinnert: nooit het heil der vrijheid te vergeten,</l>
                    <l>En hoe der vrijheids vreugd het best van God begint.</l>
                    <l>Verbeelding leidt mij thans met u ter Tempelkoren.</l>
                    <l>Daar stijgt de Wierookgeur van ’t Hartautaar om hoog.</l>
                    <l>Daar laat de Dankbaarheid, verheugd van ziel, zig horen.</l>
                    <l>Hoe straalt de Godsmin niet uit haar te vreden oog.</l>
                    <l>Juicht! roept zij: dit ’s de dag, die nu een Eeuw geleden,</l>
                    <l>Zo zwart, zo ak’lig onz voorspelde een nieuwen dwang,</l>
                    <l>Waar van we een Eeuw vooruit onz hadden vrijgestreden.</l>
                    <l>Verbreid des Hemels hulp met dankend Psalmgezang,</l>
                    <l>Herdenkt het bitter lot uw Vaderen beschoren:</l>
                    <l>Toen Handvestschendinge en Gewetensdwinglandij,</l>
                    <l>Toen Alva hun verderv voor eeuwig had bezworen;</l>
                    <l>Toen ’t wreedste Zielsgeweld der dolle Tirannij,</l>
                    <l>Hen zweepte in Ballingsschap, of sleurde op moordschavotten,</l>
                    <l>Waar Beulen, afgemat door ’t mart’len dezer schaar,</l>
                    <l>Met tranen en gebeên van weêuw en wezen spotten.</l>
                    <l>Wierd ooit gewetensdwang verzagt door treurgebaar?</l>
                    <l>O! trouwe zielen, die ’t geweten niet liet binden,</l>
                    <l>Hoe zeer dat vloekgedrogt wroete in uw ingewand,</l>
                    <l>Wat menschen immermeer op aarde ’t teêrst beminden,</l>
                    <l>Dat offerde ge aan God en ’t dierbaar Vaderland.</l>
                    <l>De Vrijheid in den Staat, de vrijheid in ’t Geweten,</l>
                    <l>Die gij, o Borgerij! thans plegtig hulde doet,</l>
                    <l>Is u met bloed gekogt. Wilt nooit dat bloed vergeten,</l>
                    <l>Daar ’t u te vuriger in d’ijver maken moet.</l>
                    <l>In d’ ijver om geen vlek op vrijheids schoon te lijden.</l>
                    <l>Herhaalt elk ogenblik wat Nassau heeft gedaan.</l>
                    <l>Wat Vader WILLEM leedt in eindeloze strijden,</l>
                    <l>Om u van Spanjens Juk, dat ijz’ren Juk te ontslaan.</l>
                    <l>Het zij uw eeuwige Eer, O brave Enkhuizenaren!</l>
                    <l>Dat gij in Holland ’t eerst u ’t moedigst hebt betoond,</l>
                    <l>Om dat barbaarsch geweld in zijnen schild te varen.</l>
                    <l>Uw Vaderlandsche Deugd blijv nimmer onbeloond.</l>
                    <l>Voldoet aan uwen pligt. Herdenkt die oude Helden,</l>
                    <l>(Ai! zegent ze in hun kroost.) die, vrij van zelvbelang,</l>
                    <l>Ten spijt van nood en dood zig in de bresze stelden;</l>
                    <l>Op dat gij vrij mogt zijn van Helsche zielendwang.</l>
                    <l>O! brave BUISKES! leev! in ’s lands Historiebladen!</l>
                    <l>Leev eindelooz in kroost aan u in Deugd gelijk.</l>
                    <l>SEMEINEN! wie vergeet ondankbaar uwe daden!</l>
                    <l>De gunst der Staten zij uw deugd een eeuwig ijk.</l>
                    <l>Wie weet hoe BROUWERS geest te reij gaat onder ’t vieren</l>
                    <l>Van dezen blijden dag, daar hij de Borgerij,</l>
                    <l>Met zo veel Heldenmoed wist tot die daad te stieren,</l>
                    <l>Waar door zij ’t Vaderland voor altoos maakten vrij.</l>
                    <l>O Helden! die met hem de vrijheid hebt gesteven,</l>
                    <l>Zo gij in ’t Hemelrijk in de eeuwig blijde rust,</l>
                    <l>Niet boven onzen lov oneindig waart verheven:</l>
                    <l>Wij troonden u om laag als Neêrlands lievde en lust.</l>
                    <l>Uw voorbeeld moete altijd het hart des Borgers sporen,</l>
                    <l>Om vrijheid nimmermeer door List nog wreed Geweld,</l>
                    <l>In ’t vrije Nederland te laten ringeloren.</l>
                    <l>Het heug hem hoe de dwang het vrij geweten knelt.</l>
                    <l>Vaar wel geboortegrond! de Hemel hoort uw beden.</l>
                    <l>Dankt menig Eeuwen nog voor Gods weldadigheden.</l>
                </lg>
                <p>UIT GRONINGEN.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>