<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000070" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Theodorus en Dianira</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0164.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="augustinus">
						<persName>AUGUSTINUS</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="celestina">
						<persName>CELESTINA</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="dianira">
						<persName>DIANIRA</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="emmerens">
						<persName>EMMERENS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="florentius">
						<persName>FLORENTIUS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="nydigheyd">
						<persName>NYDIGHEYD</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="gustavius">
						<persName>GUSTAVIUS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="heraklius">
						<persName>HERAKLIUS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="theodorus">
						<persName>THEODORUS</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-19">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>

	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1635">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">
				<head>Theodorus en Dianira. <lb/> Treur-spel.</head>
				<head>Inhoud.</head>
				<p>DIanira, Nieuw-getroude, gaet, in het op-gaen van den da geraed, aen strand, om
					haer Echt-genoot, over Zuyder Zee, uyt Vrieslandt komende te begroeten.</p>
				<p>Gustavius, Dianira lang gevrijt hebbende, vervalt in redelooze wanhoop, en
					onbehoorelijke genegentheden, die hem, door zijn vrund Heraklius, tegen gemaekt
					werden.</p>
				<p>Theodoor, even na zijn aenkomst krijgt bedroefde tijdinge van groot verlies ter
					Zee, zulks dat hy in achterstal, en armoede moet vervallen; doet, in die
					gelegentheyd, zijn offerande aen het wankelbaer geluk; die hem, door de
					nijdigheyd op-gehitst zijnde, haer gunsten weygerd.</p>
				<p>Theodoor, zijn bedroef de staet ontdekt hebbende aen zijn beminde, verzoekt dat
					zy haer Ouder stot hulpe wil bewegen, om door haer bystant zijn schanden voor te
					komen; volgt daer op, dat zy by Vader en Moeder opgehouden, en Theodoor
					verstoten werd, die boven de droefheyd van zijn geleden schade, moet van zijn
					Dianira af-gescheyden blyven, en alzoo in meerder hertzeer, ontbloot van alle
					troost en hoop, zijn ellenden dragen.</p>
				<p>Gustavius, doer deze gelegentheyd, zoekt Dianira aen tot Minne-lusten, maer toe
					zy haer bewegen laet.</p>
				<p>Theodoor, om in onbekende schijn, zijn Dianier te spreken, gaet by Augustinus,
					Biecht-vader van sijn Huysvrouw, kleed hem in den schijn van die zelvige,
					ontmoet zijn bed-genoot, zy niet wetende ofte is by Augustinus, belijk haer
					Echt-breuk; 't welk Theodoor verst aende, van mismoedigheyd zoo overvallen werd,
					das hem het herte overstelpt, hy zich ontdekt, en dood ter Aerden neder
					valt.</p>
				<p>Dianira, beweend op 't droevigst dit af-sterven; beklaegd haer ten hoogsten over
					haer misdaden; verandert haer minne tot Gustavius, in doodelijken haet; hy haer,
					in deze gelegentheyd, ontmoetende, verzoekt zy geveynsdelijk van hem den Degen,
					om de dood hares Mans te wreken; edoch, dien hebbende, neemt wrake van Gustavius
					over haer Echt-schenning, eerst hem, en daar na haer zygen selfs
					doorstotende.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Namen der Uyt-beelders.</head>
				<castItem corresp="#dianira">
					<role>DIANIRA, } Echtgenoten.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#theodorus">
					<role>THEODORUS, } Echtgenoten.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#gustavius">
					<role>GUSTAVIUS, Dianiraes oude Vryer.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#heraklius">
					<role>HERAKLIUS, Gustavy vrund.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#florentius">
					<role>FLORENTIUS, } Ouders van Dianira.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#celestina">
					<role>CELESTINA, } Ouders van Dianira.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#emmerens">
					<role>EMMERENS, Dianiraes zuster.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#nydigheyd">
					<role>NYDIGHEYD.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#augustinus">
					<role>AUGUSTINUS, Munnik.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>DIANIRA.</stage>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>GEwenste morgenstond, die met uw flikk'rig dagen,</l>
						<l>Mijn logge geesje wekt, en voed mijn wel-behagen,</l>
						<l>Met aengename lust te rijzen uyt mijn bed,</l>
						<l>Om gaen daer Theodoor my heeft een tijd gezet.</l>
						<l>O aengename dag! 't schijnt ik uw gunst geniete,</l>
						<l>Nu dat de ochtend Zon zijn straeltjes neêr doet schieten,</l>
						<l>Op Bergen, Bosch, en Dal, zoo dat 'et zich verblijd,</l>
						<l>Wat op der aerden leeft, in deze morgen tijd.</l>
						<l>'t Gevogelt tiereliert al schat'rend door de boomen;</l>
						<l>Neptunus toond zijn gunst my door de Zuy'er stroomen;</l>
						<l>AEolus schijnt is Dianira toegedaen,</l>
						<l>En Triton blaest met vreugd, uw Theodoor komt aen;</l>
						<l>Ras vlugge voetjes vlied, treed na de Zuy'er stranden,</l>
						<l>Waer gy uw Theodoor, uw Lief zult zien belanden.</l>
						<l>De lieve uur genaekt dat voor ons Zuy'er wal,</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Theodoor zijn zeyltjen strijken zal,</l>
						<l>Vermits Neptuyn hem toond de gunste van zijn winden.</l>
						<l>Ga, Dianira ga, om Theodoor te vinden;</l>
						<l>Te vinden Theodoor die 'k Echtelijk bemin,</l>
						<l>Verliefde oogjes schiet uw lonkjes Zee-waert in,</l>
						<l>Zend bodetjes voor uyt die Theodoor ontmoeten;</l>
						<l>Ga Dianier aen strand, om Theodoor te groeten.</l>
						<l>Daer zien ik, ach! het Schip al leggen op de reê,</l>
						<l>Ras Dianira, ras, begeeft u na de Zee,</l>
						<l>De Visscher leyd aen boord om Theodoor te halen;</l>
						<l>O aengename vracht! waer meed zal ik betalen,</l>
						<l>De dienst, de lieve dienst die gy my Visscher doet?</l>
						<l>Vermits gy brengt te land de Voogd-heer mijns gemoed.</l>
						<l>O zoete Zuy'er-Zee! hoe hippelen uw baren</l>
						<l>Van blijdschap, nu mijn Lief, mijn Echte Man komt varen,</l>
						<l>Tot daer gy stut uw loop, en met uw stroompjes slaet,</l>
						<l>Al waer mijn Theodoor, mijn Lief, te lande gaet.</l>
					</sp>
					<stage>THEODOOR, in zijn hand hebbende een Vyool.</stage>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theodor.</speaker>
						<l>Mijn Liefste zijt gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gy wellekoom, mijn waerde;</l>
						<l>Die met uw Zonne- glans beschijnt de lieve aerde,</l>
						<l/>
						<l>De aerde van mijn hert, zoo dat uw liefdens gloet.</l>
						<l>Mijn hertje nu een Zon, een Zon verstrekken moet,</l>
						<l>Om door die Zon de aerd mijns herte te verwarmen;</l>
						<l>Kom Theodoor, en wild my drukken in uw armen,</l>
						<l>Gelijk ik u omhels, die 'k zoo lang heb gemist;</l>
						<l>Zijt wellekoom mijn Lief, mijn hertjen, ach! hoe is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Noch wel, dank zy de Goôn, die 't selfde my verleenden,</l>
						<l>En ons vergunden, Lief, dat wy dus weêr vereenden;</l>
						<l>Maer wat ik vragen zoud, mijn Lief, mijn Dianier,</l>
						<l>Wat maekt gy doch zoo vroeg, zeg, zoete bekje, hier.</l>
						<l>Wat jaegt u doch op strand voor 't krieken van den dage?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Vraegt gy dat, Lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Och! ja; zoud ik u dat niet vrage?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'t Is liefde die my drijft, mijn lieve Theodoor,</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O liefde! zoete liefd, ô prikkelende spoor!</l>
						<l>Die Dianira drijft om Theodoor t'ontmoeten,</l>
						<l>Die tot belooning moet zijn Dianira groeten,</l>
						<l>Omhelzen, kussen, ach! die lieffelijke mond.</l>
						<l>Die Theodoor omhelst hier in de morgen-stond;</l>
						<l>Daer niemand ons verspied, maer yder leyd te rusten.</l>
						<l>Mits eerst den dag begint; waer zijnder zoeter lusten,</l>
						<l>Ach! Dianier, mijn lief, als by 't geliefd te zijn,</l>
						<l>In 't krieken van den dag, en vroege Zonne-schijn?</l>
						<l>Daer niemands oore hoord noch ooge niet verspiede,</l>
						<l>Al wat by Theodoor en Dianier geschiede;</l>
						<l>'t Leyd noch in stille rust al wat 'er leven heeft,</l>
						<l>Vermits de Zon noch eerst zijn komst te kennen geeft;</l>
						<l>Den Douw noch versch gedaald op Akkers, en op Velden;</l>
						<l>De Zee die zich te nacht met sterke wind ontstelde,</l>
						<l>Springt zoetjes op en neêr, haer golfjes spoeld op strand,</l>
						<l>En stut met zoet gedruys haer vloedjes id het zand;</l>
						<l>O aengenaem vermaek! hoe heug'lijk is 't t' aenschouwen,</l>
						<l>De woon-plaets van mijn Lief, vol vrolijke Landsdouwen;</l>
						<l>Daer koorn, gras en kruyd, daer bloem en lover groeyd,</l>
						<l>Daer 't vette klaver spruyt, en groene Eyke bloeyd;</l>
						<l>Daer quam uw Theodoor zijn Dianira minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O Voogt-heer! van mijn hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O Vroed-vrouw! van mijn zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O Afgod! van mijn Ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Godinne van mijn hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O Hemel! van mijn min.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O Heelster van mijn smert.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O Zonne! van mijn vreugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O Sterre! van mijn leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O oorspronk mijns geluks!</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Gy kunt my 't leven geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Mijn leven leeft door u.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>En 't mijn door uwe leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Uw leven 't mijne voed.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>En 't uw my voedzel geeft;</l>
						<l>Kom Dianier, mijn Lief, laet onste boschwaert gaen,</l>
						<l>Daer boompjes, bloem en kruyd, met ochtent douw belaên,</l>
						<l>Verheugen het gezicht; daer vyolet en roozen,</l>
						<l>Versch op hun distel staen, heel cierelijk en bloozen;</l>
						<l>Daer d' aerde door natuur haer schoot met bloempjes çiert;</l>
						<l>En daer de Nachtegael, een Prince van 't gediert,</l>
						<l>Zijn helle stem verheft; en daer de drifjes vlieten,</l>
						<l>Haer Cristalijne stroom, langs groene wallen schieten;</l>
						<l>Laet daer uw Theodoor, mijn Dianira gaen,</l>
						<l>Hem rusten aen u zijd omlommert van de blaên;</l>
						<l>Wilt daer, in dien 't u lust, een aerdig voysjen quelen,</l>
						<l>Uw Theodoor die zal daer zoetjes onder spelen;</l>
						<l>Kom Dianira, kom, laet ons na 't Bosch gaen treên,</l>
						<l>En mengelen de vreugd van snaer en stem in een.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Wat Theodorus wil, wil Dianira mede.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Wat Dianier behaegd, stelt Theodoor te vrede.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Wat Theodoor behaegd, uw Dianira doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Wat Dianira wil, is Theodoro zoet.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ach! Theodoor wie gaet u lof, uw deugd te boven?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Wie kan doch Dianiraes deugd ten vollen loven?</l>
						<l>Hier is de Lom're groent, hier is 't mijn Dianier,</l>
						<l>Doet Theodoor vermaek schept in 't getierelier,</l>
						<l>Van 't kleyne pluvm-gediert; ô vreugd! ô Land! ô Hove!</l>
						<l>Uw vreugde, in mijn zin, gaet alle vreugd te boven;</l>
						<l>Land vreugde is een vreugd, die 't oog en 't hert vereert;</l>
						<l>Net Land geest aan de mensch al wat de lust begeert;</l>
						<l>Nu Dianira, Lief, in vreugden op-genomen,</l>
						<l>Door 't lieffelijk gewas, van bloempjes, kruyd en boomen,</l>
						<l>Laet ons wat zitten gaen in 't aengename groen,</l>
						<l>En met gespeel en zang liefds offerhande doen;</l>
						<l>Zing Dianira, zing, uw Theodoor zal speelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Speel Theodoor; ey hoor! de Vogeltjes die queelen,</l>
						<l>En lokken Dianier tot zingen, Theodoor;</l>
						<l>Mijn dunkt dat ik 't gefluyt des Nachtegaels daer hoor,</l>
						<l>Die Theodoors gespel gehoort heeft, en vernomen,</l>
						<l>Op welk geluyd hy schijnt ons nader by te komen,</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Zing Dianira, zing, op 't gene dat ik speel.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Wel Theodoor ik doe 't, en offer in 't geheel,</l>
						<l>Al wat'er is in mijn, dat zal tot vreugd uytdringen;</l>
						<l>Speel Theodoor, mijn Lief, uw Dianier zal zingen.</l>
					</sp>
					<stage>THEODORVS speeld, waer onder DIANIRA dit navolgende zingt;</stage>
					<sp who="#dianira">
						<l>WIe kan'er geven</l>
						<l>Dat meer zoetheyt heeft,</l>
						<l>Als zulk een leven,</l>
						<l>Dat genoeging geeft?</l>
						<l>Geen zoeter leven als genoegen, zoo wie genoegt is rijk;</l>
						<l>VVie zal zich toonen Dianiers gelijk?</l>
						<l>Mijn hoogste vreugde,</l>
						<l>En mijn meeste lust,</l>
						<l>Spruyt uyt de deugde,</l>
						<l>Daer mijn ziel in rust;</l>
						<l>O deugde! die de ziel doet leven, licht leeft hy wel vernoegt;</l>
						<l>Die zich tot deugde, meer als rijkdom voegt,</l>
						<l>Zoo het genoegen,</l>
						<l>Boven rijkdom gaet,</l>
						<l>VVie wil zich voegen,</l>
						<l>Dan tot hooge staet,</l>
						<l>En rijkdom? die ons niet en geven, 't geen wel 't genoegen doet,</l>
						<l>Dat 's vrolijk leven, en gerust gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O reden wel gezeyd! ô woorden wel gezongen!</l>
						<l>Waer door het herte wel gelokt werd, en gedwongen,</l>
						<l>Maer leyder! niet gebrocht by veele in 't gemoed,</l>
						<l>Vermits begeerlijkheyd geen deugden zoekt, maer 't goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Soo 't u belieft, mijn Lief, laet ons voor ditmael scheyden,</l>
						<l>Met groot verlangen zal mijn Moeder ons verbeyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ik doe zoo 't u belieft, wy beyd zijn eens van zin,</l>
						<l>Gaet gy na huys, mijn Lief, zoo treed ik met u in;</l>
						<l>Ik zelfs verlangen heb uw Moeder aen te spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Vermits dat onze tijd, mijn Lief, al is verstreken.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Heraclius, mijn vriend, ik wil vertrekken gaen,</l>
						<l>Want ik mijn herte voel met droefheyd overlaên;</l>
						<l>Heraclius, ik kan 't in waerheyd niet gedogen,</l>
						<l>Mijn hert vermach het niet t' aenschouwen met mijn oogen,</l>
						<l>Dat Theodoor mijn Dianira heeft getrouwt,</l>
						<l>Het welk op 't droevigst my, laes! in mijn hert berouwt.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>Gustavius, ik bid, wild u te vreden stellen,</l>
						<l>En u om Dianier doch langer dus niet quellen;</l>
						<l>Gebruykt de reed'lijkheyd, en toont u als een man,</l>
						<l>En quelt u niet met yet dat niet geschieden kan;</l>
						<l>'t Is vruchteloos getreurt, om yet dat niet kan worden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Wist gy, Heraclius, hoe my de liefde porden,</l>
						<l>Zoo dat ik nacht nocht dag geen liever vreugde had,</l>
						<l>Als dat ik steeds het beeld mijns Dianiers aenbad;</l>
						<l>Raed geven valt wel licht, maer dien is 't tot bedroeven,</l>
						<l>Die in de liefde raed van anderen behoeven;</l>
						<l>Uw raed is goed, maer ach! 't volbrengen my ontbreekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>Gustavius, u doch in geen meer droefheyd steekt,</l>
						<l>Laet varen Dianier, en stelt gy u tevreden;</l>
						<l>Het welk gy licht zult doen zoo gy maer leeft na reden,</l>
						<l>Die u wel leeren zal dat gy uw quelling stilt,</l>
						<l>Indien gy reed'lijkheyd maer plaets verleenen wilt;</l>
						<l>Gy weet dat Dianier haer over heeft gegeven,</l>
						<l>Om in de Echte staet met Theodoor te leven;</l>
						<l>Wiens Trouw dat is geschied met zulk een vast verdrach,</l>
						<l>Dat niemant wie'er leeft het weder breken mach;</l>
						<l>Gustavius, mijn vriend, is 't mog'lijk met uw handen</l>
						<l>De Zee te maken land, en tot een Zee de landen?</l>
						<l>Is 't moogelijk om doen, Gustavius, mijn vrund,</l>
						<l>Dat gy den Hemel met uw hand bereyken kund?</l>
						<l>Is 't moog'lijk dat gy kund de loop des Hemels weeren,</l>
						<l>Is 't moog'lijk dat gy kund de Zon te rugge keeren?</l>
						<l>Is 't moog'lijk dat gy kund de Sterren en de Maen</l>
						<l>Beletten, dat zy na Gods wetten niet en gaen?</l>
						<l>Is 't moog'lijk dat gy kund van deze lage plaetzen,</l>
						<l>De Donder met uw hand weêr naer den Hemel kaetzen?</l>
						<l>Is 't moog'lijk dat gy kund het water maken vyer?</l>
						<l>Zoo zal 't u moog'lijk zijn te trouwen Dianier.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>'k Seg noch, Heraclius, gy spreekt wel goede reden,</l>
						<l>Maer reed'lijkheyd en stelt mijn krankheyd niet te vreden;</l>
						<l>'k Weet wel ik treur vergeefs, en of ik ween en zucht,</l>
						<l>Ik doe als een die boud Kasteelen in de lucht;</l>
						<l>Ik kan 't, Heraclius, mijn vrund, heel wel verzinnen;</l>
						<l>Wat is 't? de reden kan mijn quelling niet verwinnen;</l>
						<l>Uw raed is doch vergeefs, uw reden zonder kracht,</l>
						<l>Mijn liefde al te sterk, mijn weêrstant zonder macht;</l>
						<l>De wil wil wel na raed, maer raed na reên niet leven,</l>
						<l>Mits zy mijn liefde geen voldoening kunnen geven;</l>
						<l>Dies ik, Heraclius, ten eynden raed en reên,</l>
						<l>Moet leven in getreur, en sterven door geween.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>Gustavius, ik speur, gy brenkt verstand en zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Heraclius, ik wil mijn Dianier beminnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>'t Geen gy, Gustavus, wild, kan ymmers niet geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Wie kan, Heraclius, het minnen mv verbien?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>Wat 's minne, zoo die min 't gemind niet mach genieten?</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Het voedzel van de min vermindert mijn verdrieten;</l>
						<l>Heraclius, de wijl ik Dianira mis,</l>
						<l>Dunkt my ik spreek met haer door mins gedachtenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>Gustavius mijn vrund, het die gedachten varen,</l>
						<l>Want die gedachten zijn oorzaek van meer beswaren;</l>
						<l>Hoe gy daer meer op denkt, hoe gy uw quel meer voed,</l>
						<l>En hoe gy u meer queld; hoe gy u meer misdoet;</l>
						<l>Dies denkt niet op de min.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>'t Saet niet en mijn vermogen,</l>
						<l>Heraclius.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>Mijn vrund!</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Heraclius haer oogen,</l>
						<l>Haer oogen, ach! die zijn 't waer door ik ben ontroert?</l>
						<l>Haer oogen hebben my de zinnen weg gevoert,</l>
						<l>Heraclius, mijn dunkt gy kent geen liefdens krachten;</l>
						<l>Ha! als ik noch bedenk hoe vrindelijk zy lachten;</l>
						<l>Met wat bevalligheyd zy, zoetjes van ter zy,</l>
						<l>Haer lieve lonkjes pleeg te schieten, laes! op my;</l>
						<l>Heraclius mijn vrind, wat heeft zy schoone wangen?</l>
						<l>Ach! wat een voor-hooft, daer gekrulde lokjes hangen,</l>
						<l>Al weem'lend om haer mond? wat heeft zy poeslich vleysch?</l>
						<l>Heraclius daer 's niet oft alles heeft zijn eysch;</l>
						<l>Haer oogjes kleyn en bruyn, haer neusje recht van passe;</l>
						<l>Haer kaekjes wit als sneeuw; waer op twee roosjes wassen;</l>
						<l>Haer lipjes bol en glat, daer by koralig rood,</l>
						<l>Niet al te dik noch dun, niet al te kleyn nocht groot;</l>
						<l>Haer montje pas van wijd, albaster witte tanden,</l>
						<l>Een zilver blanke hals, spier witte lange handen;</l>
						<l>De borsies appelrond geregen by de krop</l>
						<l>Die deden my het oog zoo vaek daer vallen op;</l>
						<l>Haer voetjes kort en smal, de steunzels van haer leden,</l>
						<l>Die zijn, in 't kort gezeyd, recht na de kunst besneden;</l>
						<l>Dit al te zamen is veer boven het gemien.</l>
						<l>Hoe mach het ander zijn dat niet en werd gezien?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraklius">
						<speaker>Heracl.</speaker>
						<l>O zotte malle mensch! en is het niet recht mallen,</l>
						<l>In zulke zotterny van minne te vervallen?</l>
						<l>Gustavius mijn vrund, mijn vrund wat is 't? eylaes!</l>
						<l>Een schaduw en eenschim, maer stof, en wurmen aes;</l>
						<l>'k Verwonder my dat wy ter wereld menschen vinden,</l>
						<l>Die haer genegentheydaen deze dingen binden;</l>
						<l>Een hand vol Vrouwe vleysch, 't geen rotten moet in d'aerd,</l>
						<l>Is dat zoo veel verdriet en zinne quelling waerd?</l>
						<l>O redelooze mensch! die aen de lust gebonden,</l>
						<l>Meer als de deugd, vervalt noodwendig tot de zonden;</l>
						<l>Uyt welke zonde volgt gewoonte tot het quaed,</l>
						<l>Waer door de mensch geraekt in een bedroefde staet;</l>
						<l>Zeg my, die over thienmael twaelf jaren minden,</l>
						<l>Gustavius mijn Vrund, waer die nu zijn te vinden?</l>
						<l>Waer zijn de oogen doch, en 't tindelende licht,</l>
						<l>Van vriendelijk gelonk, en lodderlijk gezicht?</l>
						<l>Waer kaekjens als de Roos? waer wemelende haaren?</l>
						<l>Waer zilver blanke hals geçiert met blaeuwe aren?</l>
						<l>Waer lipjes bolen glat? waer zang en zoet gespeel?</l>
						<l>Waer 't hooge voor-hooft, met de haertjes blond en geel?</l>
						<l>Waer is 't Gustavius, mijn vrund, waer is 't gebleven?</l>
						<l>Gelijk een rook, door wind verstoven en verdreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Heraclius, 't is waer, waerachtig ik beken,</l>
						<l>Dat ik door deze reên vry wat verandert ben;</l>
						<l>Dies bid ik laet ons gaen wat meerder hier van spreken,</l>
						<l>Door deze middel zal ik best mijn quelling breken.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<stage>GUSTAVIUS.</stage>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>HEraclius heeft my belast met grooter waerden,</l>
						<l>Dit Edele geschenk in dankbaerheyd t'aenvaerden;</l>
						<l>Dit, zeyt hy, is een Boek waer in te lezen staet,</l>
						<l>Door welke middel men de min verkeert in haet!</l>
						<l>Dies zal ik deze gift met dankbaerheyd ontfangen,</l>
						<l>En heb om dat te zien een hertelijk verlangen;</l>
						<l>Dies ik het open doe, om zien wat dat het zy,</l>
						<l>Heraclius, het geen gy hebt vereerd aen my.</l>
						<stage>Hy opend een pakxken, daer in vindende een Bekkeneel.</stage>
						<l>Heraclius de gift die gy my hebt gegeven</l>
						<l>Daer vind ik wie ik ben, en zijn zal na dit leven;</l>
						<l>Mijn vrund Heraclius, dit gaeft gy my tot leer,</l>
						<l>Dit leerd my dat ik ben een dienaer van mijn Heer;</l>
						<l>In deze spiegel werd, eylaes! te recht bevonden,</l>
						<l>Een gruwel, en een schrik, van min, van lust, van zonden;</l>
						<l>O mensch! ô minne slaef! wat is het eynd van dien?</l>
						<l>Ey! kom wild het met my in deze spiegel zien;</l>
						<l>O min! ô zotte min! wel eertijds mijn behagen,</l>
						<l>Hier leer ik dat ik nu uw ydelheyd beklage;</l>
						<l>Hier zien ik wat 'et is, het geen de minne geeft;</l>
						<l>Hier zien ik wat 'et is, het geen de minne heeft;</l>
						<l>Een niet, die yet wat schijnd, een schijn, en niet een wezen;</l>
						<l>Ach! dat 'et niet en is staet in dit Boek te lezen.</l>
						<l>O Spiegel! waer mijn ziel in ziet,</l>
						<l>Een groote wat, een schim, een niet,</l>
						<l>Een leven en een sterven;</l>
						<l>Een sterven sterft men eer men leeft.</l>
						<l>Wie sterft eer 't leven hem begeeft,</l>
						<l>Die zal het leven erven.</l>
						<l>Het niet, waer op men 't ooge slaet,</l>
						<l>Dat 's rijkdom, wellust, hooge staet,</l>
						<l>Als prikkels tot de zonden;</l>
						<l>De deugd dat is het rechte wat,</l>
						<l>'t Gemoed een vreugd, de ziel een schat,</l>
						<l>Waer door den Hemel werd gevonden.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen</stage>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Vertooning.</head>
					<stage>THEODOOR, en DIANIRA leggen geknielt voor 't GELUK; 't Geluk werd van de
						NYDIGHEYD terug gehouden, om haer gunste aen de geknielde niet te gunnen;
						geduerende de Vertooning, werd dit navolgende, van eenige Reyen,
						gezongen.</stage>
					<lg>
						<l>THeodoor, en Dianier,</l>
						<l>Leggen hier,</l>
						<l>Op der Aerden neêr gebogen;</l>
						<l>Daer de wankelbare Vrouw</l>
						<l>Garen wou,</l>
						<l>Over haer gebeên medoogen;</l>
						<lb/>
						<l>Maer de Goddelooze Nijd,</l>
						<l>Zulliks spijt,</l>
						<l>Doet 't Geluk te rugge keeren;</l>
						<l>VVat de Nijdigheyd vermach,</l>
						<l>Kan men ach!</l>
						<l>Aen haer booze werken leeeren;</l>
						<lb/>
						<l>Daer zy vromen meê verdrukt,</l>
						<l>En ontrukt,</l>
						<l>'t Geen 't Geluk wel vaek zoud geven;</l>
						<l>En het geen 't Geluk vaek bied,</l>
						<l>Krijgt men niet;</l>
						<l>'t Lukwerd door de Nijd verdreven.</l>
					</lg>
					<stage>Binnen.</stage>
					<stage>NYDIGHEYD.</stage>
					<sp who="#nydigheyd">
						<l>Mijn macht brengt veel te weeg, dies ik in deze tijden,</l>
						<l>Mach nauwelijks een uur het licht des Hemels lijden;</l>
						<l>Door quâ gewoont, waer in ik zelfs my heb gebracht,</l>
						<l>En meest mijn werk gepleegt in de verhole nacht;</l>
						<l>Ik zoek de duysterheyd met nare omme-wegen,</l>
						<l>Op dat het geen ik zoek, te beter-word verkregen;</l>
						<l>Ik schuw het licht, vermits de duysterheyd my stijft,</l>
						<l>Om dies wil mijn bedrog door haer verholen blijft;</l>
						<l>'k Ben yder wel bekent, en draeg dees maeg're kaken,</l>
						<l>Vermits ik my bemoey met Goddelooze zaken;</l>
						<l>De Vromen haer verdriet te werken, is mijn werk,</l>
						<l>En mijn verdriet dat is als ik haer voorspoed merk;</l>
						<l>Ia 't knaegd my als ik zie een ander Luk genieten;</l>
						<l>Ik laet my moeylijkheyd, nocht arbeyd niet verdrieten,</l>
						<l>Om hem, die 'k niet en gun, te kreuken in zijn eer,</l>
						<l>Want als die valt, zoo valt ook zijn geluk ter neêr;</l>
						<l>Ik ly niet dat 'er een tot hooger eer zal stijgen,</l>
						<l>Als ik hem gun dat hy, hier levend, zal verkrijgen;</l>
						<l>Als my de lust ophitst te werken eenig quaed,</l>
						<l>Zoo neem ik dan te hulp de macht van al mijn raed,</l>
						<l>Waer van de listigheyd de opperst' is gezeten,</l>
						<l>Die meest bedenken kan als and're niet meer weten,</l>
						<l>Naest dees is Leugen-tael, die door de list bedocht,</l>
						<l>Veel quaedheyd, na mijn wil en lust, heeft uytgewrocht;</l>
						<l>Dan heb ik achter-klap, die wonder is bedreven,</l>
						<l>Om my tot Nijdigheyd een goede raed te geven;</l>
						<l>Dees drie zal ik met kracht gebruycken, om door haer,</l>
						<l>Te brengen Theodoor in rampspoed, en gevaer.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<stage>THEODOOR.</stage>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>DE vreugd en is, eylaes! zo haest noch niet verkoren,</l>
						<l>Of 't ongeluk dat is daer tegen al geboren,</l>
						<l>Ik, in mijn hoogste vreugd van mijn begonnestaet,</l>
						<l>Valschielijk weêr om laeg, mits my het onluk slaet;</l>
						<l>My is op deze dag bedroefde tijng geschreven,</l>
						<l>Dat my een Schip tet Zee met goed'ren is gebleven;</l>
						<l>Daer op de Nijdigheyd haer bitze tanden wet,</l>
						<l>En my, waer dat zy kan, haer valsche strikken zet;</l>
						<l>Oy my ellendig mensch! waer toe is 't my gekomen?</l>
						<l>Het geen 't geluk my gaf, dat is my weêr benomen;</l>
						<l>Ontbloot van al mijn goed, berooft van 't geen ik had,</l>
						<l>Verlaten heeft het my het geen dat ik bezat;</l>
						<l>Geen menschen ik vertrouw, 't zy Vrunden ofte Magen,</l>
						<l>Die ik in 't minste deel mijn ongeval durf klagen;</l>
						<l>Zal ik dan dit verdriet, en over droeve rouw,</l>
						<l>Verswijgen voor mijn Lief, en eygen Echte Vrouw?</l>
						<l>O neen! ten kan niet zijn, mits wy zijn onverscheyden,</l>
						<stage>Dianier uyt.</stage>
						<l>En 't geen den een geschied eylaes! dat treft ons beyden</l>
						<l>Daer komt mijn Dianier, 'k verander mijn gelaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Mijn Theodoor, mijn Zon, mijn licht, mijn dageraed.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Mijn Lief, mijn Dianier, ô ziele van mijn leven!</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O leven van mijn ziel! gy moet my 't leven geven,</l>
						<l>Mits ik mijn eenig hier by vreemde luyden vin,</l>
						<l>Daer ik alleen mijn Lief, mijn Theodoor bemin;</l>
						<l>Uw troost mijn leven voed, op u staet mijn vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Veel trouwer als de Mans bevind men vaek de Vrouw en;</l>
						<l>De liefde van een Vrouw, Mans liefd te boven gaet;</l>
						<l>Genomen Dianier ik quam tot kleyne staet,</l>
						<l>By na in arremoed van yeder een verlaten,</l>
						<l>En dat in plaets van gunst 't Geluk my quam te haten;</l>
						<l>Dat druk en ongeval, verdriet, en ramp van als,</l>
						<l>My quamen op het lijf, en vielen op den hals;</l>
						<l>My roofden eer en goed, ja sloegen my met plagen,</l>
						<l>De vraeg is Dianier, hoe gy u dan zoud dragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Genomen, Thodoor, gy raekten in verdriet,</l>
						<l>Alwaer't ook tot' er dood, ik en verliet u niet;</l>
						<l>'k Heb u mijn trouw belooft, mijn trouwheyd zoud niet wijken,</l>
						<l>Maer in de meeste nood de alder-trouwste blijken?</l>
						<l>Dat is de rechte proef daer trouwheyd blijken moet,</l>
						<l>Wanneer de mensch vervalt in druk en tegenspoed;</l>
						<l>Ik acht geen trouwheyd trouw, als die de rampspoed diende,</l>
						<l>In nood komt meest te pas getrouwigheyd van vrienden;</l>
						<l>Wanneer het los Geluk haer gaven weder neemt;</l>
						<l>Zijn dit geen vrunden die de vrundschap laes! verdoemen?</l>
						<l>Och ja! onwaerdig dat men haer zal vrunden noemen;</l>
						<l>Die zoo lang vrunden zijn als weelde wellust voed,</l>
						<l>En zoo lang als de weeld haer alle vrundschap doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Mijn Engel die zeyt recht, maer ik heb het vertrouwen,</l>
						<l>Als nood quam aen de man gy zoud uw woord niet houwen;</l>
						<l>Waer vind men hedendaegs een mensch die zoo getrouw,</l>
						<l>Als Dianira zeyd, in nood zich toonen zou?</l>
						<l>Wat Vrouw zou aen de man zoo grote liefde dragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'t Zou Dianira zijn; die om u te behagen,</l>
						<l>In zulken ongeval zoud wezen wel gemoed,</l>
						<l>Met u, mijn Theodoor, te dragen zuer, en zoet,</l>
						<l>En dat om dat ik u liefds proeve zoud verlienen,</l>
						<l>Op dat alzoo mijn liefd liefds looning mocht verdienen;</l>
						<l>Want dat is liefdens aert, dat trouwheyd blijkt in nood,</l>
						<l>Dies ik met u, uyt liefd, en trouwheyd ging ter dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O trooft! ô zoete troost! ô blijdschap in het lijden!</l>
						<l>Wanneer het ongeval mocht Theodoor bestrijden;</l>
						<l>Wat troost begeerd ik meer, in d' alder-grootste rouw,</l>
						<l>Als gy mijn, Dianier, alleen maer troosten wou?</l>
						<l>Als dan den Hemel had voorzien om my te plagen,</l>
						<l>O troost! als Dianier my die woud helpen dragen;</l>
						<l>Ach! Hemel, tuygt mijn Lief, uyt tranen die ik stort,</l>
						<l>Tuygt Dianira doch 't geen Theodorus schort;</l>
						<l>Ach! zuchjes, wilt voor my aen Dianira spreken,</l>
						<l>Oft kan dat niet geschien, zoo laet door eenig teeken</l>
						<l>Bemerken Dianier wat droefheyd dat ik draeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Uw droefheyd is de mijn, dies bid ik, Lief, eyklaeg,</l>
						<l>Klaeg my doch wat dat u, mijn Lief, is overkomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ach! Dianira Lief, ik ben helaes! in schroomen,</l>
						<l>T' ontdekken 't geen my schort.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dian.</speaker>
						<l>Schroomt niet, 't zy hoe 't ook zy,</l>
						<l>Ik zal u zijn getrouw, vertrouwt gy maer op my.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Eylaes! wat zal ik doen? ik wil en kan 't niet zeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir,</speaker>
						<l>Laet in uw hert doch niets voor mijn verborgen leggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Zoo ik het u ontdek, koom ik in meer verdriet,</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Dianier, ik durf het zeggen niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Indien gy, Theodoor, uw nood my niet wild klagen,</l>
						<l>Maer in uw hert alleen uw droevig onluk dragen,</l>
						<l>Moet ik, ach leyder! dan uyt droefheyd gaen ter dood,</l>
						<l>Vermits ik u, mijn Lief, niet helpen mach in nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Zoo wil ik liever u, mijn nood te kennen geven;</l>
						<l>Ach! Dianira, was uw Theodoor om 't leven;</l>
						<l>Ach! had ik u, mijn Lief, mijn Engel, niet getrouwt.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Hoe! is 't ons Houw'lijk dan 't geen Theodoor berouwt?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Neen Lief; maer dat gy moet door dien dees droefheyd smaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'k wil na des Hemels wil mijn willens neyging maken;</l>
						<l>Is 't lijden, druk, oft ramp, hoe swaer 't ook wezen kan,</l>
						<l>'t Geen u, mijn Lief, betreft, neem ik gewilligan.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Al waer 't mijn Lief dat my de gantsche wereld haten;</l>
						<l>Al waer 't dat ik most zijn van yeder een verlaten;</l>
						<l>Al waer 't dat Dianier mijn Lief mijn zelfs verliet,</l>
						<l>Zoo moet ik nu aen haer uyt klagen mijn verdriet;</l>
						<l>Ach! Dianira Lief, ach! waer ik noyt gebooren,</l>
						<l>Had ik u, Dianier, niet tot mijn Bruyd verkooren,</l>
						<l>Soo had ik noch wat troost, en leed alleen de pijn,</l>
						<l>Die gy nu, onverdiend, laes! moet deelachtig zijn;</l>
						<l>Uw Theodoor die is berooft van al zijn have,</l>
						<l>Soo dat myd'armoed maekt een slaef van alle slaven;</l>
						<l>Al 't geen my het Geluk gegeven heeft wel eer,</l>
						<l>Dat heeft de Nijdigheyd my nu ontnomen weêr;</l>
						<l>Ik ben berooft van als, 'k heb min als niet behouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianier.</speaker>
						<l>In hem, die 't zoo belieft, moet wezen ons vertrouwen;</l>
						<l>Heeft het den Hemel zoo met Theodoor gevoegt,</l>
						<l>Waer is'er beter raed, als daer in wel vernoegt;</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Wat raed, mijn Lief, wat raed om zoo volmaekt te wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>De beste raed, mijn Lief, dat is den Hemel vrezen;</l>
						<l>'t Heeft God alzoo belieft, God is zoo rijk als goed,</l>
						<l>En kan ons geven weêr geluk in tegenspoed;</l>
						<l>Die God, die goede God, die ons nu heeft geslagen,</l>
						<l>Die kan verzoeten weêr 't geen wy nu moeten dragen;</l>
						<l>Dies stelt uw hoop in God, met Gode zijt te vreên,</l>
						<l>Wiens goedheyd weder geeft zijn zegen, door gebeên;</l>
						<l>God slaet zomwijl den mensch tot straffe zijner zonden,</l>
						<l>Door straffe werd berouw, en Gods genâ gevonden;</l>
						<l>Onlukkig is hy niet die van 't luk is berooft,</l>
						<l>Maer die in 't ongeluk Gods goedheyd niet gelooft;</l>
						<l>Door Godes goedheyd werd de mensch zomtijds geslagen,</l>
						<l>Ia word van hem verzocht met lijen, en met plagen;</l>
						<l>Op dat de mensch hier door tot kennis word gebracht,</l>
						<l>En door de kennis zijne zaligheyd betracht;</l>
						<l>Ach! Theodoor, schoon dat ik waer geteelt van Eed'len,</l>
						<l>En most met u, door nood, nu bidden gaen, en beed'len,</l>
						<l>Ia, hebben tot mijn spijs maer een droog stukje brood,</l>
						<l>Zoo blijf ik u getrouw, mijn Lief, tot in der dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O ongelukkig mensch! wat wil 't met my noch wezen;</l>
						<l>Ach Dianira! Lief, ik ben vol anxt, en vrezen,</l>
						<l>Als dat uw Vader ons, in dit ons ongeval,</l>
						<l>Zijn bystant, en zijn gunst onwaerdig weyg'ren zal.</l>
						<l>O droeve bitt're strijd! wat baerd gy ramp en quellen;</l>
						<l>O dood! komt Theodoor ter Aerden neder vellen,</l>
						<l>Ruk my de Ziel van 't lijf, nu 't onluk my dus slaet,</l>
						<l>En nu ik ben berooft van goed, van eer, en staet;</l>
						<l>Nu ik verschoven moet hier op der Aerden leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Wie u begeeft, mijn Lief, ik zal u niet begeven;</l>
						<l>Ik loof en sweer u trouw, getrouwheyd tot 'er dood,</l>
						<l>Al most ik ook met u zijn in de grootste nood,</l>
						<l>Waer in een sterflijk mensch op Aerde kan geraken;</l>
						<l>Ik wil mijn Vader onzen staet bekent gaen maken,</l>
						<l>Op hoop hy ons een steun in deze rampspoed zy.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Mijn Lief, mijn Dianier, mijn Engel, looft het vry,</l>
						<l>Uw Vader die zal zich te zeer hier in versteuren,</l>
						<l>En onsen zal van hem, zorg ik, geen hulp gebeuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik ga na Vader toe, op dat ik met hem spreek,</l>
						<l>Licht dat ik hem beweeg, met tranen, en gesmeek;</l>
						<l>Ik hoop mijn Vader te bewegen met gebeden,</l>
						<l>Die zich om mijnent wil zal voegen na de reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ga heen mijn Dianier, den Hemel u geleyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik ga, vertrouwt op God.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ey! breng my doch bescheyd,</l>
						<l>Zoo haest gy antwoord van uw Vader hebt ontfangen,</l>
						<l>Want ik met hoop en vrees na d' uytkomst zal verlangen;</l>
						<l>Ach! dat den Hemel gaf, dat gy goê tijding bracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik ga met deze hoop.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>En ik u zoo verwacht.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<stage>FLORENTIUS, CELESTYN, EMILIA, DIANIRA.</stage>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>GY zijt u zelven, Dianier, op 't hoogste tegen,</l>
						<l>En onbedacht tot uwe qualijk vaert genegen;</l>
						<l>Gy weet niet wat gy wild, gy weet niet wat gy doet,</l>
						<l>Gy doolt in 't geen gy wild, dies ik u raden moet;</l>
						<l>Heeft Theodoor verbeurt, hy mach zijn straffe dragen,</l>
						<l>Die op zoo lossen grond zijn welvaert dorste wagen;</l>
						<l>Is hy nu naekt en bloot, ik en ontbloot my niet;</l>
						<l>Het spreekwoord leerd ons wel voorzicht ontwijkt verdriet;</l>
						<l>En wie voorzichtig is bevrijd zich van 't ontblooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Hoe Vader! wild gy dan uw eygen kind verstooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Niet u, maer uwen man, dien ik niet langer ken.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Denkt gy dan niet dat ik zijn Echte Vrouwe ben?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Die kund gy blijven, en by ons alleenig leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik hoor wel, zoo most ik mijn Theodoor begeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Och ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O neen! ô neen! dat zal, noch 't kan niet zijn.</l>
						<l>Is 't ongeval voor hem, zoo is het ook voor mijn;</l>
						<l>Soud ik mijn Theodoor, in 't ongeluk, verlaten,</l>
						<l>Soo most ik zelver God, en Gods geboden haten;</l>
						<l>Meer straf quam my dan toe, als my nu wel geschied,</l>
						<l>Verlaet ons het geluk, mijn Man verlaet ik niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celestijn.</speaker>
						<l>Verlaet hem voor een tijd, en scheyd voor een'ge jaren,</l>
						<l>Tot dat gelegentheyd hem weder doet vergaren,</l>
						<l>'t Geen hy verlooren heeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ey moeder! my verschoon.</l>
						<l>En gun, dat ik u hier uw dooling in betoon;</l>
						<l>Hoe kan den Hemel zulk een mensch zijn zegen geven,</l>
						<l>Die niet na Gods gebod zich voegen wil te leven?</l>
						<l>'k Heb Theodoor getrouwt, en dit vereyscht de Trouw,</l>
						<l>Dat in de tijd van nood, een Echte Man zijn Vrouw,</l>
						<l>Een Vrouw haer Echte Man, 't zy ongeval, 't zy plagen,</l>
						<l>Die lasten, tot 'er dood, malkander helpen dragen;</l>
						<l>Wenscht gy mijn Theodoor in beter staet te zien,</l>
						<l>Zoo is het noodig dat gy ons de hand wild bien.</l>
					</sp>
					<sp who="#emmerens">
						<speaker>Emmer.</speaker>
						<l>Hoe Zuster? Theodoor verstaet hem gene zaken,</l>
						<l>Waer mede dat hy kan weêrom tot staet geraken;</l>
						<l>Dus is het best, zoo gy van nood wild zijn bevrijt,</l>
						<l>Dat gy van Theodoor u af-scheyd voor een tijd;</l>
						<l>Zoo hem 't geluk weêr diend kund gy u by hem voegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'k Hoop ymmers, Zuster, dat gy u zult vergenoegen,</l>
						<l>Door reden, en Gods Wet; hy is mijn Echte Man,</l>
						<l>Zoo dat ik, Suster, dat met God niet doen en kan;</l>
						<l>Heeft hem den Heer verzocht met ongeval, en plagen,</l>
						<l>'k Ben schuldig Theodoor die last te helpen dragen;</l>
						<l>Is 't dat ik wil met hem 't Geluk deelachtig zijn,</l>
						<l>Waerom en zou 't verdriet niet hallef zijn voor mijn?</l>
						<l>'k Heb hem voor God getrouwt, ik zal hem niet verlaten,</l>
						<l>Al zoud my al wat leeft daer om op 't bitterst haten;</l>
						<l>'k Vrees God meer dan den mensch, wie God voor al bemind,</l>
						<l>Is zeker, dat hy God in alle dingen vind;</l>
						<l>Maer wie dat buyten God zijn hulpe wil verkiezen,</l>
						<l>En zoeken 't by den mensch, zal God en mensch verliezen;</l>
						<l>God is getrouw, zoo wy maer zijn getrouw aen God,</l>
						<l>In het volbrengen van zijn Heylige gebod;</l>
						<l>En zullen, schoon hoe swaer ons 't onluk mocht verdrieten,</l>
						<l>Als ons den mensch verlaet, Godstrouwigheyd genieten;</l>
						<l>Kan 't dan niet zijn dat ik mijn Ouderstroost geniet,</l>
						<l>Zoo hoop ik dat my God zal troosten in 't verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Indien gy Dianier uw opzet niet wilt derven,</l>
						<l>Zijt zeker, dat ik u zal al mijn goed onterven;</l>
						<l>Dies laet u raden.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celestijn.</speaker>
						<l>En wild na uw Ouders hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#emmerens">
						<speaker>Emmer.</speaker>
						<l>En doet gy 't, Suster, niet, zoo is uw hoop verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik steun op hoop in God, en vrees het ongeval,</l>
						<l>En weet niet hoe ik my best hier in dragen zal;</l>
						<l>Zal ik dan in verdriet, en ongelukkig klagen,</l>
						<l>Verslijten dus mijn jeugd, en ook mijn jonge dagen?</l>
						<l>'t Waer best, als ik de zaek met reden overweeg,</l>
						<l>Te blijven hier, tot Theodoor een middel kreeg,</l>
						<l>Waer door wy eerelijk ons kunnen onderhouwen;</l>
						<l>Genomen dit geschied, zoo breek ik niet de trouwe;</l>
						<l>'t Waer best, als ik 't bedenk, wil ik het dan bestaen?</l>
						<l>Neen; waerom Dianier? het mach wel zijn gedaen;</l>
						<l>Ik blijf van Theodoor, 't is best ik het zoo make.</l>
					</sp>
					<sp who="#emmerens">
						<speaker>Emmer.</speaker>
						<l>En zult hier door in uwe Ouders gunst geraken;</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>THEODOOR.</speaker>
						<l>HOe gelukkig is de mensch,</l>
						<l>Die zijn wensch,</l>
						<l>Niet en stelt op Aerdsche dingen;</l>
						<l>Maer door 't Heylige gebod,</l>
						<l>Van zijn God,</l>
						<l>Werelds lusten kan bedwingen.</l>
						<lb/>
						<l>Aerdsche Worm, Schepzel Gods,</l>
						<l>Waeromtrots,</l>
						<l>Opgeblazen, en Hoovaerdig?</l>
						<l>Waer zoekt gy weeld, en lust,</l>
						<l>Zonder rust,</l>
						<l>Groote Schatten, weynig waerdig?</l>
						<l>VVaerom mind u zot begeer,</l>
						<l>VVerelds eer?</l>
						<l>Waer op moedig moed gedragen?</l>
						<l>Hoe geacht, en hoe ge-eert,</l>
						<l>Het verkeert,</l>
						<l>Schielijk werd gy neér geslagen.</l>
						<stage>Emmer. uyt.</stage>
						<l>Daer zien ik Emmerens, wat tijding of zy brengt?</l>
						<l>Ik zie dat haer gelaet met droefheyd is gemengt;</l>
						<l>Mijn Zuster Emmerens, ik koom by u met vrezen,</l>
						<l>Om hooren hoe het met mijn Dianier mach wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#emmerens">
						<speaker>Emmer.</speaker>
						<l>Fy Theodoor! dat gy dus schand-vlekt ons geslacht,</l>
						<l>Dies van mijn Ouders gy voor eerst geen troost verwacht;</l>
						<l>En ook heeft Dianier, mijn Zuster, voor genomen,</l>
						<l>Dat zy by Theodoor niet weder denkt te komen,</l>
						<l>Voor en al eer dat hy een goede middel vind,</l>
						<l>Waer meê hy rijkelijk zijn onderhouding wint;</l>
						<l>Derhalven Theodoor zich vrylijk mach vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Eer zal de aerde my een leger steê verstrekken,</l>
						<l>Om slapen voor haer deur, en rusten op de straet,</l>
						<l>Eer Theodoor vertrekt, oft van zijn Vrouwe gaet;</l>
						<l>Mach my zoo veele gunst of vrundschap niet geschieden,</l>
						<l>Dat ik haer spreken mach? veel minder zal ik vlieden,</l>
						<l>Of scheyden van mijn Lief, en Echt getrouwde Vrouw;</l>
						<l>Al waer het ook dat ik van armoed moeten zouw,</l>
						<l>Uyt schrale water-beek mijn droge dorst verzaden,</l>
						<l>Gebruyken tot een spijs de kruyden en de bladen,</l>
						<l>Die d' Hemel, door de Aerd, zoo mildelijke geeft,</l>
						<l>Op dat zoo Theodoor van Godes gaven leeft;</l>
						<l>O arme Theodoor! berooft van luk, en staten,</l>
						<l>Van menschen, vrunden, ja mijn Echte Vrouw verlaten.</l>
						<l>O Emmerens! hoe onbekent is u mijn smert;</l>
						<l>O Emmerens! mach dit uw Vader van zijn hert?</l>
						<l>O Emmerens! hoe kan uw Moeder dit gedogen?</l>
						<l>Ach! heeft zy Tygerin dees wreedheyt uytgezogen?</l>
						<l>Uw Moeder, Emmerens, toond uyt haer wreed gemoed,</l>
						<l>Dat Dianira is in wreedheyd op-gevoed;</l>
						<l>Is 't moog'lijk dat my zoud mijn Dianier zoo haten?</l>
						<l>Wel aen, verlaet zy my ik zal haer niet verlaten;</l>
						<l>Mach 't dan niet zijn dat ik mijn Vrouwe spreken mach,</l>
						<l>Soo groet haer dan van my, en zegtze goeden dag;</l>
						<l>Schoon dat zy van my scheyd, mijn Ziele blijft haer eygen,</l>
						<l>Die zoo lang als ik leef, tot haer in liefd zal neygen;</l>
						<l>Ik ga in eenzaemheyd beweenen mijn verdriet,</l>
						<l>Verlaten van den mensch, maer van mijn God noch niet;</l>
						<l>Ey! groet haer noch van my, die nu om haer moet dolen,</l>
						<l>Zegt dat ik wensch dat zy den Hemel blijft bevolen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#emmerens">
						<speaker>Emmer.</speaker>
						<l>Ik ga, en doe alzoo als gy van my begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Nu zie ik wat het is wanneer 't Geluk verkeert;</l>
						<l>Nu ik van vrunden Zoud de meeste vrundschapzoeken,</l>
						<l>Zijn 't vrunden die, eylaes! my voor den Duyvel vloeken;</l>
						<l>Doch, of ik menschentroost, en hulp van vrunden mis,</l>
						<l>Wat hulp gebreekt my doch, zoo God mijn hulper is?</l>
						<l>Of mijn benijder vloekt, en scheld op 't alderbooste,</l>
						<l>'t Schaed niet wie my verdrukt, als God my maer wil troosten;</l>
						<l>Of my de haet en nijd vast treden met de voet,</l>
						<l>Ten schaed niet zoo God wil dat ik het lijden moet;</l>
						<l>Of my de achterklap met laster zoekt te schaden,</l>
						<l>Wat schaed het, zoo het God verzoet met zijn genaden?</l>
						<l>Of wangunst my verdrukt en niet dan bitter gund,</l>
						<l>Ten schaed niet, goede God! mits gy 't vergelden kund;</l>
						<l>Of ik nu schand en smaed, spijt, laster, oneer lije,</l>
						<l>Ten schaed niet, zoo my God in 't Hemels doet verblijen;</l>
						<l>De meeste nijd en spijt doet my mijn eygen bloed,</l>
						<l>Wat schaed het, zoo gy 't, God, met 't Hemels weêr verzoet?</l>
						<l>'k Verzet het al in God, in God staet mijn vertrouwen,</l>
						<l>'t Zy wat my overkomt aen God zal ik my houwen;</l>
						<l>Mijn krankheyd maek zoo sterk, Heer, dat ik machtig zy,</l>
						<l>Te lijden met geduld al 't geen gy over my,</l>
						<l>Laet komen, goede God, want door geduldig lijen,</l>
						<l>Geniet de Ziel van God, een Goddelijk verblijen;</l>
						<l>Hier om hoop ik door God met Goddelijke reên,</l>
						<l>In alle tegenheyd te stellen my te vreên</l>
						<l>O Dianira! die de armoed zoekt t' ontwijken,</l>
						<l>En uw trouwloofheyd aen uw Theodoor doet blijken;</l>
						<l>Gy gaet my af in nood, en waend dat gy ontvlied,</l>
						<l>De droefheyd die u is door Theodoor geschied;</l>
						<l>Vlucht waer gy wild, gy kunt Gods straffe niet ontvlieden,</l>
						<l>Door wien u tot een straf, een quader kan geschieden;</l>
						<l>Gy zijt mijn Echte Vrouw, en schuldig, na gemoed,</l>
						<l>Zoo lang ik leef met my te dragen zuur, en zoet;</l>
						<l>Maer ach! waer is 't gemoed? waer zijn gesworen Eeden,</l>
						<l>Die wy in onze Trouw hier op malkander deden?</l>
						<l>Dat d' een den ander niet-zoud afgaen in de nood,</l>
						<l>Maer in geluk, en druk, trouw blijven tot 'er dood;</l>
						<l>Zoo lang de voorspoed diend, werd Trouw en Eed gehouwen,</l>
						<l>Maer als het onluk komt, vergeet men Eed, en Trouwe;</l>
						<l>Vergeetze zoo gy wild, gy breekt de Trouw, ik niet,</l>
						<l>Wie druk door zulks ontwijkt, vervalt in meer verdriet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Ach! Iufvrouw Dianier, uw droefheyd is mijn leet,</l>
						<l>En smert my in mijn hert hetgeen den Hemelweet.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, eylaes! ik proeve hoe de dingen</l>
						<l>Des werelds zijn onvast, en vol veranderingen;</l>
						<l>Nu weet ik dat hy doolt, zoo wie dat zich verlaet</l>
						<l>Op tijdelijk geluk, op rijkdom, eer, oft staet.</l>
						<l>Dees dingen al te zaem kan ik niet anders noemen,</l>
						<l>Als vreugde vol verdriet, oft cierelijke bloemen,</l>
						<l>Die in de Zomer-tijd heel çierelijke staen,</l>
						<l>Maer vallen los ter Aerd, als haer de Winden slaen;</l>
						<l>Hoe lukkig acht die mensch zich zelven wel te wezen,</l>
						<l>Die, na de Wereld, is tot eer, en staet gerezen,</l>
						<l>En die 't al heeft na wensch, het zy waer hy 't begeert,</l>
						<l>Zoo dat hy als een God van yder word ge-eert;</l>
						<l>Wat is 't eylaes! wat is 't? want daegelijks wy leeren,</l>
						<l>Hoe groot dat yemand is, de voorspoed kan verkeeren;</l>
						<l>Daer leyd dien Aerdschen mensch met al zijn werelds eer,</l>
						<l>Daer leyd zijn groote macht, en al de lust ter neêr;</l>
						<l>Die in de voorspoed wierd van yder aengebeden,</l>
						<l>Word van de minste mensch in tegenspoed vertreden;</l>
						<l>Gustavius! denk doch, waer is 'er meer verdriet,</l>
						<l>Als dat een vroom gemoed dit ongeluk geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>De wereld hedendaegs is niet gelijk voor dezen,</l>
						<l>De menschen niet gelijk zy plegen wel te wezen;</l>
						<l>Dies in het kort gezeyd, geeft reên getuygenis,</l>
						<l>Dat het geschied, mits in de mensch geen liefde is.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ey! wild, Gustavius, met reden zulks besluyten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Dewijl de deugde moet uyt rechte liefde spruyten,</l>
						<l>En dat 'er by den mensch geen liefd gevonden werd</l>
						<l>Zoo oordeelt yder na de lusten van zijn hert,</l>
						<l>En niet na deugdens wet; want deugde volgt de reden,</l>
						<l>De reed'lijkheyd verschoond de menschen die misdeeden,</l>
						<l>Indien de misdaed niet door moedwil zy geschied,</l>
						<l>Want by de reed'lijkheyd en gold die misdaed niet;</l>
						<l>'t Misdoen is tweederley, en kan ook zijn bevonden,</l>
						<l>Dat misdoen schandig is, en schande zonder zonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius spreekt vreemt; hoe zal ik dit door-gronden,</l>
						<l>Dat zond geen schand en is, en schande weêr geen zonde?</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Wat dat de zond belangt, in tweederley bestaet;</l>
						<l>De eene zond geschied uyt lusten tot het quaed,</l>
						<l>En d' ander kan geschiên onnoozel, zonder weten;</l>
						<l>Zond die onwetend schied, en mach geen zonde heeten;</l>
						<l>Hoe wel een deughzaem mensch onwetend zonde doet,</l>
						<l>By het onwetend volk een zondaer wezen moet;</l>
						<l>Aengaende nu de schand, s' is verr van zond verscheyden;</l>
						<l>En ook is zomtijds schand en zonde wel van beyden;</l>
						<l>Maer mits dat schande meê verdeelt word tweederley,</l>
						<l>Zoo is schand ook geen zond, gelijk ik u dat zey;</l>
						<l>Dan is de schand geen zond, als deugdelijke menschen,</l>
						<l>Door valscheyd, oft quâ lust, niet schandelijks en wenschen,</l>
						<l>Nochtans door ongeluk vervallen in een schand,</l>
						<l>Die veele noemen zond, doch door haer misverstand.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Zeer aerdig is 't gezeyd, dies kan ik dit uw zeggen,</l>
						<l>Met geene tegenstant, oft reden wederleggen;</l>
						<l>'t Is als gy zegt, en 't komt op dit voorstel te pas,</l>
						<l>Het menschen leven is niet als het eertijds was;</l>
						<l>Dat 's minder in de liefd gelijk wel eer voor dezen,</l>
						<l>Ach! vond men meerder liefd, de schand zoud minder wezen;</l>
						<l>Want zoo daer yemand in de schand onnoozel raekt,</l>
						<l>De mensch word schandelijk, en eerloos uyt-gemaekt,</l>
						<l>Van die, die hem meer haet als liefde wil betoonen,</l>
						<l>De haet vergroot de schand, en liefd zal schand verschoonen;</l>
						<l>Hier komt dan wel te pas dat haer de schand verwekt,</l>
						<l>Daer schand in tegendeel door liefde word bedekt;</l>
						<l>In de voorleden eeuw de menschen men niet vonde,</l>
						<l>Soo liefdeloos als nu, vol haet, vol twist vol zonden,</l>
						<l>Dieschande brengen voort; haet en vervloekte nijd,</l>
						<l>Die waren noyt zoo groot als nu in dezen tijd;</l>
						<l>Maer liefde vond men meer, dies was de schande minder,</l>
						<l>Mits noyt de haet, als nu, de Mensch deed zoo veel hinder.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>'t Is zoo gelijk gy zegt, maer dit gestelt ter zy;</l>
						<l>Ach! Dianira ach! hoe zal 't doch gaen met my?</l>
						<l>Gustavius, eylaes! gevoelt zijn oude vonken,</l>
						<l>Op nieuws ontsteken door uw lieffelijke lonken;</l>
						<l>De oude liefd beweegt op nieuw my weêr tot min.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius stelt deze grillen uyt uw zin;</l>
						<l>Denkt dat ik ben getrouwt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Te meerder dat ik brande;</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius!</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Mijn Lief!</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, 't is schande,</l>
						<l>Dat gy my noemt uw Lief, Gustavius, ey! swijgt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Mijn oude Min, eylaes! weêr nieuwe lusten krijgt;</l>
						<l>Ach! Dianira, ach! dat ik u eens verklaerde,</l>
						<l>Hoe dat ik nu gelijk ben uyt-gedroogde Aerde,</l>
						<l>Die door de hette gantsch verdroogt is, en verstikt,</l>
						<l>Maer door de vruchtbaerheyd van uwe Min verquikt.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, ik bid u, wild den Hemel vreezen,</l>
						<l>'t Geen gy aen my verzoekt onmoog'lijk 't kan niet wezen,</l>
						<l>'k Heb Theodoor getrouwt, hy is mijn Echte Man,</l>
						<l>Soo dat ik u verzoek doch niet volbrengen kan;</l>
						<l>'t Is waer dat ik wel wensch dat ik u had genomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Soo waerd gy, Jufvrouw, niet in dit verdriet gekomen;</l>
						<l>En zoo gy van verdriet wilt wezen noch bevrijd,</l>
						<l>Soo mind Gustavius, uw Theodoor tot spijt;</l>
						<l>Laet my, 't geen hy genoot, ach! Dianier, genieten,</l>
						<l>Ik sweer 't dat ik u zal verlossen uyt verdrieten,</l>
						<l>En droeve moey'lijkheên, waer in gy zijt geraekt,</l>
						<l>Indien gy my bemind, en Theodoor verzaekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, hoe zoud den Hemel dat gedogen?</l>
						<l>Gustavius, eylaes! hoe zoud ik zulks vermogen?</l>
						<l>Te geven u het geen ik gaf aen Theodoor,</l>
						<l>Aen wien dat ik mijn Trouw met diere eeden swoor;</l>
						<l>Eylaes! waer Theodoor gescheyden uyt dit leven,</l>
						<l>Soo mocht ik u, na wensch, mijn zelven overgeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Voldoet my Dianier, en blijft nochtans getrouwd,</l>
						<l>Laet my genieten 't geen gy evenwel behoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Wat 's dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Uw min.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Mijn min?</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Uw minne aen mijn lusten;</l>
						<l>Geeft my, 't geen Theodoor zijn lust zoo dikmaels blusten,</l>
						<l>U Lichaem, Dianier.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, wat nood,</l>
						<l>Dat ik u zulks gaf, waer Theodoor maer dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Indien gy u met my ten Echte wild begeven,</l>
						<l>Ik sweer 't ik Theodoor zal brengen om het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, ô neen! zijn dood en wil ik niet,</l>
						<l>Schoon ik om zijnent wil moet lijden dit verdriet;</l>
						<l>En moet in eenzaemheyd om zijnent wille swerven,</l>
						<l>Daer ik de lieve lust van zoete Min moet derven;</l>
						<l>Nochtans vermach ik niet van wegen mijn gemoed,</l>
						<l>Dat gy mijn Theodoor in 't minste deel mildoet;</l>
						<l>Dat ik mins lust gebruyk, dat zijn naturens Wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Die 'k hoop my Dianira niet en zal beletten;</l>
						<l>Ey! gund my het vermaek van uwe lieve Min,</l>
						<l>Die 'k zoo lang heb betracht, mijn hertens Afgodin;</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gy wild dat niet behoord, doch, d'oude liefde trekt</l>
						<l>My tot genegentheyd, die minne-lust verwekt.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<stage>THEODOOR lezende in een Boeksken.</stage>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O Zoete Poëzy! ô Rijmpjes die my raekt!</l>
						<l>O Rijmpjes! die mijn hert in droefheyd noch vermaekt;</l>
						<l>Gy zegt dat werelds lust, en Rijkdom vergeleken</l>
						<l>Werd by de Doorenen, wiens scherpe prikkels steken,</l>
						<l>En quetzen zoo het vleesch; dat zoo de Rijkdom doet</l>
						<l>De Ziel, als men haer niet gebruykt gelijk men moet;</l>
						<l>De armoed noemt gy Rijk, haer droefheyd noemt gy vreugde,</l>
						<l>Mits Rijkdom zonde baerd, en armoed strekt tot deugde;</l>
						<l>De tegenspoed maakt rijk, gelijk dit Rijmpje leerd,</l>
						<l>Mits tegenspoed in vreugd, Rijkdom in druk verkeerd;</l>
						<l>O lukkelooze mensch! lukzalig is uw leven,</l>
						<l>Indien gy willig u tot d' armoed kund begeven;</l>
						<l>En duldig 't lijden lijd, het zy hoe dat gy leeft,</l>
						<l>Rijk, arrem, droevig, bly, uw wil in Gode geeft;</l>
						<l>Hoe lukkeloozer hier, hoe luk-rijker hier nader,</l>
						<l>De Siele wezen zal in vreugd by God den Vader;</l>
						<l>Die door de Sone Gods de menschen heeft geleerd,</l>
						<l>Dat men door lijen en verdriet ten Hemel keert;</l>
						<l>En op dat dit volbrocht zoud worden in dit leven,</l>
						<l>Zoo heeft God aen den mensch zijn Heyl'gen Geest gegeven,</l>
						<l>Die 's menschen Ziele sterkt, in lijen, en verdriet,</l>
						<l>In druk, in tegenspoed, 't zy wat den mensch geschied;</l>
						<l>Dat moet, en kan de mensch, door Gods Geest, leeren dragen;</l>
						<l>Indien dat hy met God te leven, heeft behagen;</l>
						<l>Indien den mensch betracht zijns Zielen zaligheyd,</l>
						<l>Moet dragen met geduld, al wat hem God op leyd;</l>
						<l>O God! 't heeft u belieft my dit verdriet te geven,</l>
						<l>Dat ik door tegenspoed nu moet in armoed leven;</l>
						<l>Ik vinde nergens troost, een yder my versmaed,</l>
						<l>Mijn Vrouw, mijn Echte Vrouw, eylaes! my zelfs verlaet;</l>
						<l>Van yder een veracht, van yder een verlaten,</l>
						<l>Mijn naeste vrunden zijn 't die my op 't bitterst haten;</l>
						<l>De noyt vernoegde Nijd heeft dag nocht nacht geen rust,</l>
						<l>Om aen mijn armen mensch te boeten wreedheyds lust;</l>
						<l>'k Heb niemant op der aerd tot wien ik my mach keeren;</l>
						<l>Maer roep alleen tot God, uw wil geschied, ô Heere!</l>
						<l>Ik blijf mijn God getrouw, die niemant laet in nood;</l>
						<l>En bid alleen, ô Heer! geeft my maer daeg'lijks brood,</l>
						<l>Van herten ik vergeef, die my in nood beswaren;</l>
						<l>Vergeeft my, God, g'lijk ik vergeef mijn Schuldenaren;</l>
						<stage>August. uyt.</stage>
						<l>Gewillig lijd ik dan, schand, laster, smaed, oneer,</l>
						<l>Vermits gy 't, onverdiend, geleden hebt, ô Heer!</l>
						<l>Maer ik, die 't wel verdien, bid God, toond my genade,</l>
						<l>En tot besluyt, ô Heer! verlost my van den quade;</l>
						<l>Ik wensch mijn Heer geluk.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>God loon 't u, Theodoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ach! Vader mits ik u zoo garen spreken hoor,</l>
						<l>'k Verzoek uw reed'lijkheyd gelieve te verschoonen,</l>
						<l>De stoutigheyd, die ik u waerdigheyd betoone.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>'t Is, Theodoor, mijn plicht dat ik gedienstig ben,</l>
						<l>Al wie ik met mijn hulp ten dienst verstrekken ken,</l>
						<l>Dies gy vrymoedig meugt verzoeken uw begeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Zeer garen wensten ik met u te redeneeren,</l>
						<l>Van 't geen de Ziele troost, of 't geen de Ziel aengaet,</l>
						<l>Wanneer den mensch vervalt in een bedroefde staet;</l>
						<l>Ik heb, mijn Heer, zomtijds, en dik wils leggen malen,</l>
						<l>Op 't geen met mijn verstand ik niet kan achterhalen;</l>
						<l>Hoe dat een deugdzaem mensch oprechtig van gemoed,</l>
						<l>En levend in Gods vrees, zijn vlijt, en beste doet,</l>
						<l>Om eerelijk zich met zijn winsten te geneeren;</l>
						<l>Doch, alles te vergeefs, gelijk de tijden leeren;</l>
						<l>In 't tegendeel men vind weêr menschen quaed, en boos;</l>
						<l>Vervreemt van God den Heer, en leven Goddeloos;</l>
						<l>Nochtans het Aerdsch Geluk diend haer na wil, en wenschen,</l>
						<l>'t Geluk, 't is vreemd, dat maekt haer eerelijke menschen;</l>
						<l>En zoo een deugdzaem mensch in tegenspoed geraekt,</l>
						<l>Men ziet dat tegenspoed zijn deugd tot schande maekt;</l>
						<l>Kan voorspoed Godloosheyd vereeren, en verschoonen,</l>
						<l>Waerom kan tegenspoed, deugd geen verschooning toonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>Wanneer een Christen mensch zijn rechte plicht voldoet,</l>
						<l>Weet gy wel, Theodoor, hoe hy dit nemen moet?</l>
						<l>Stelt maer de geest te werk, niet 't oordeel van de menschen,</l>
						<l>Die meer de Rijkdom, als haer Zaligheyd vaek wenschen;</l>
						<l>Die meer in 't aerdsche goed vertrouwen als in God,</l>
						<l>Meer volgen hun begeert, als Gods wet en gebod;</l>
						<l>Dees zijn 't die door quâ lust zoo werden aengedreven,</l>
						<l>Dat zy mistrouwen hem die 't alles haer moet geven;</l>
						<l>Dit 's zonde, door de zond werd die mensch zoo verleyd,</l>
						<l>Dat hy het goed in 't quaed, het quaed in 't goed verdreyd;</l>
						<l>Het menschelijk vernuft dat is zoo veêr gekomen,</l>
						<l>Dat het door zijn begrijp Gods reden schijnt te tomen;</l>
						<l>Of schoon Gods dienaer spreekt, schriftuur en waerheyd leerd,</l>
						<l>De mensch keert tot de mensch, dat is tot zijn begeert,</l>
						<l>Vriendinne van de zond, Voedstresse van de lusten,</l>
						<l>Die 't menschen herte peyd, belovende veel rusten,</l>
						<l>Veel wellust en vermaek, veel wereldlijke eer,</l>
						<l>Zoo dat nu yeder een gelooft aen zijn begeer;</l>
						<l>Maet wild gy na de Geest, die 't werelds gaet te boven,</l>
						<l>Maer slechtelijk alleen in 't eeuwige gelooven;</l>
						<l>Zoo zijt verwondert dat den Goddeloozen mensch,</l>
						<l>Al wat op aerden is, hier heeft na zijnen wensch,</l>
						<l>Voor 't geen zijn Ziele zal hier namaels moeten lijen,</l>
						<l>Als de Godzalige hem zal met God verblijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Mijn Heer, zoo yemant ook geraekt in tegenspoed,</l>
						<l>Niet tegenstaende hy zijn vlijt en beste doet,</l>
						<l>Op hoop zijn tegenspoed in 't eynde te verwinnen,</l>
						<l>Doch dat het hem mislukt; zoo kan ik neit verzinnen,</l>
						<l>Of men zijn tegenspoed en droevig ongeval,</l>
						<l>Het zy de mensch dan zelfs, oft God toe-schrijven zal?</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>Dat staet zeer lichtelijk door reed'lijkheyd te leeren;</l>
						<l>Indien men met verstand zich tot die zaek wil keeren;</l>
						<l>Zoo yemand in zijn hert de vromigheyd bemind,</l>
						<l>En tot gerechtigheyd in alles is gezint,</l>
						<l>Zoo hy moetwillens niet verzuymt heeft zijne zaken,</l>
						<l>In 't onluk zijnde, deed zijn best daer uyt te raken,</l>
						<l>En dat met hulp van God; mijns oordeels, heeft de mensch</l>
						<l>Geenschuld, mits hy zijn best tot hulp deed van zijn wensch;</l>
						<l>Zoo dat hem God den Heer door 't onluk wil bedroeven,</l>
						<l>Op dat hy het geloof zoud van die mensch beproeven;</l>
						<l>Maer zoo de mensche onrechtvaerdig yets betracht,</l>
						<l>Oft dat by zijne zake niet en neemt in acht,</l>
						<l>En zoo moetwillens wil zijn handel laten varen,</l>
						<l>Waer door dat hy vervalt in schade en beswaren;</l>
						<l>Die mensch heeft zelfs de schuld, en d' oorzaek zijns verdriet</l>
						<l>Is hem door niemant als zijn eygen zelfs geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Nochtans, mijn Heer, zoud ik voor vastelijk vertrouwen,</l>
						<l>Dat die in 't onluk raekt, voorschuldig is te houwen,</l>
						<l>Vermits hy niet in tijds zijn schade heeft voorzien.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>Daer de voorzicht gebreekt kan 't zelfde niet geschiên.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Nochtans hy schuldig is, mits hy geen voorzicht pleegde,</l>
						<l>En dat met achterdocht hy niet en overweegde,</l>
						<l>Tot welken eynde dat zijn zake komen mocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>Hoe Theodoor; gy spreekt hier in heel onbedocht;</l>
						<l>God, Schepper van de mensch, die geeft de menschen 't leven,</l>
						<l>Al wat de mensch gebruykt word hem van God gegeven,</l>
						<l>'t Zy wijsheyd, 't zy verstant, 't zy wetenschap of kunst,</l>
						<l>Dees krijgt den mensch niet uyt zijn zelfs, maer door Gods gunst;</l>
						<l>Voorzichtigheyd die is een groote gaef des Heeren,</l>
						<l>En kan door haer voorzicht het onluk vaek af-keeren,</l>
						<l>Doch met zoo 't God niet wil; voorzichtigheyd niet baet,</l>
						<l>Indien God wil 't Geluk de menschen tegen gaet;</l>
						<l>Want zoo voorzichtigheyd de wille Gods kost keeren,</l>
						<l>Zoo ging voorzichtigheyd boven de wil des Heeren;</l>
						<l>En een voorzichtig mensch host door voorzichts geluk,</l>
						<l>Zich zelver, na zijn wil, bevryen van zijn druk;</l>
						<l>Heeft voorzicht zulke macht? 'k neem 't word alzoo genomen,</l>
						<l>Soo zegt nu eens van wie voorzichtigheyd moet komen,</l>
						<l>Van God oft van de mensch? komt voorzicht van de mensch,</l>
						<l>Zoo is 't vergeefs dat ik van God mijn welvaert wensch;</l>
						<l>Maer komt in tegendeel voerzichtigheyd van Gode,</l>
						<l>Soo is de vraeg, of noyt voorzichtig mensch in node,</l>
						<l>In armoed, oft verdriet, oft ongeluk vervil?</l>
						<l>Voorzichtigheyd wel baet, maer niet als God niet wil;</l>
						<l>Had een voorzichtig mensch geluk en eer in handen,</l>
						<l>Soo quam daer nimmermeer voorzichtig mensch in schanden;</l>
						<l>In tegendeel men ziet, hoe menig mensch hier leeft,</l>
						<l>In kleyne wetenschap, die gantsch geen voorzicht heeft,</l>
						<l>Nochtans zal hem 't Geluk haer overvloed vergunnen,</l>
						<l>Daer geen voorzichtigheyd zulks zal by brengen kunnnen;</l>
						<l>Zoo dat verlies oft winst van 't tijdelijke goed,</l>
						<l>Gelijk ik heb gezeyd, men God toeschrijven moet;</l>
						<l>Doch, na ons Christen plicht, geduldelijk ons dragen,</l>
						<l>Om in de wille Gods te stellen ons behagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ik zeg dat op der Aerd geen mensch nu hedenleefd,</l>
						<l>Die eenigzins geloof aen deze dingen geeft;</l>
						<l>De reed'lijkheyd is weg, de liefde en medogen,</l>
						<l>Die hebben in den mensch nu langer geen vermogen;</l>
						<l>Men ziet geen zaken in, men oordeelt uyt gewoont,</l>
						<l>Geen misdaed, schoon zy is onschuldig, word verschoont;</l>
						<l>O liefde! eygen liefd die heeft u uytgedreven,</l>
						<l>Soo dat men nu niet weet waer liefde is gebleven;</l>
						<l>O liefde! waert gy noch gelijk gy waert wel eer,</l>
						<l>De misdaed smeet zoo licht de vromen niet ter neêr;</l>
						<l>De liefde die zoud in de mensch wel meerder wezen,</l>
						<l>Soo zich de mensch wat meer begaf om God te vreezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>'t Is waer, de liefde is hier toe een goede raed,</l>
						<l>Vermits dat liefde Godes vrees te boven gaet;</l>
						<l>Want liefd moet in de mensch de Godes vreeze voeden;</l>
						<l>God vreezen doen zoo wel de quade als de goede;</l>
						<l>Wat baet het een quaed mensch, al vreest hy zijnen God?</l>
						<l>God vreezen zonder liefd, dat is met hem gespot;</l>
						<l>De quade vreezen God, maer willen 't quaed niet mijden,</l>
						<l>De goede willen 't quaed om Gods wil willig lijden;</l>
						<l>De oorzak is de liefd die haer God vreezendoet,</l>
						<l>Soo dat de liefde meer als Gods vrees wezen moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>'t Is Vader zoo gy zegt, 't zijn naekte klare reden;</l>
						<l>Ach! door gebrek van liefd word nu de deugd vertreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>Ten schaed deugdzame niet dat hy vertreden werd,</l>
						<l>Maer hem die haer vertreed, met een wraekgierig hert;</l>
						<l>Hoe duldiger de mensch zich toonen kan in 't lijden,</l>
						<l>Hoe meerder dat de Ziel ten Hemel zal verblijden;</l>
						<l>'t Zy dat hy schand oft smaed, onschuldig oft met schuld,</l>
						<l>Moet lijden; dat hy 't lijd geduldig met gedult;</l>
						<l>Soo wie onschuldig lijd zal God zoo zeer behagen,</l>
						<l>Dat hy aenschouwen zal het geen noyt oogen zagen;</l>
						<l>Wie zoo zijn lijden lijd, wie zoo zijn droefheyd draegt,</l>
						<l>Is zeker dat hy God door 't lijden wel behaegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Ik hoop in God mijn kruis geduldelijk te dragen,</l>
						<l>En moet u voor het laest mijn Heer noch een ding vragen;</l>
						<l>Alzoo 't my werd misgunt te spreken met mijn Vrouw,</l>
						<l>Die ik zoo garen noch wel een reys spreeken wou,</l>
						<l>Verzoek ik of het u belieft, mijn Heer, in dezen,</l>
						<l>Met uw vermogen my behulpelijk te wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>Waer in ik, Theodoor, u kan gedienstig zijn,</l>
						<l>Dat zal geschien, dies spreekt wat gy begeert van mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Maer dat ik met verlof uws heyligheyds, om reden,</l>
						<l>Gelijk ik heb gezeydt, my in uw kap mocht kleden,</l>
						<l>Om spreken Dianier in onbekend gewaed.</l>
					</sp>
					<sp who="#augustinus">
						<speaker>August.</speaker>
						<l>'t Sal, Theodoor, geschien, dies met my binnen gaet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>DIANIRA</speaker>
						<l>DIanira, droeve Vrouw,</l>
						<l>In wat rouw,</l>
						<l>Hebt gy, laes! u zelf gesteken?</l>
						<l>Dat gy Theodoor verliet,</l>
						<l>In 't verdriet,</l>
						<l>Theodoor zijt afgeweken.</l>
						<lb/>
						<l>Vyt het scheyden, Lief, van u,</l>
						<l>Vind ik nu</l>
						<l>Recht verdiende straf der Goden;</l>
						<l>Op 't vervolg ik niet en docht,</l>
						<l>Maer volbrocht,</l>
						<l>'t Geen my doet de Ziele dooden.</l>
						<lb/>
						<l>Theodoor liet ik alleen,</l>
						<l>In 't geween,</l>
						<l>Daer ik my van woud bevrijen;</l>
						<l>Maer den Hemel, tot een straf,</l>
						<l>Daer voor gaf</l>
						<l>My noch meerder ramp, en lijen.</l>
						<lb/>
						<l>Tot meer schade van mijn Ziel,</l>
						<l>Ik verviel,</l>
						<l>Door quâ neyging mijner zinnen;</l>
						<l>Zoo dat ik mijn Echte bed</l>
						<l>Heb besmet,</l>
						<l>Door een vuyle lust van minnen.</l>
						<lb/>
						<l>'k Gana Pater Augustijn,</l>
						<l>Daer ik mijn</l>
						<l>Van mijn zonde wil beklagen;</l>
						<l>Daer ik met berouw, en boet,</l>
						<l>Val te voet</l>
						<l>God, die 'k daer door moet behagen.</l>
					</sp>
					<stage>THEODOOR in de Kap van Augustijn.</stage>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Zeer wel komt Dianier haer Theodoor ontmoeten,</l>
						<l>En zal haer Theodoor in plaets van Vader groeten;</l>
						<l>Wel Dochter dus alleen?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Alleenig, doch vol vrezen,</l>
						<l>Moet ik, ach! Vader, een ellendig schepzel wezen;</l>
						<l>Mijn hert en ziele beyd zijn, lacy! vol verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Wat is u Dianier bejegent, oft geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Dat zal ik, Vader, u belijden, en uytspreken;</l>
						<l>Ach! oogen stort hier neêr uyt brakke water-beken,</l>
						<l>Een bloedige Rivier; stort oogen! traen op traen,</l>
						<l>Zucht zoo veel zuchten als gy zonden hebt gedaen;</l>
						<l>Ach! hertje, smelt in rouw, tot boete van uw zonden;</l>
						<l>Laet voor mijn ziel, ô God! genade zijn bevonden;</l>
						<l>Dat ik mijn Theodoor mijn Echte man begaf,</l>
						<l>Met meening, my een wijl van hem te scheyden af,</l>
						<l>Dat heeft my, leyder, nu noch swaerder straf doen dragen,</l>
						<l>Die ik, zoo lang ik leef, op 't droevigst zal beklagen;</l>
						<l>'k Beklaeg my dat ik gaf mijn Ouders, laes! gehoor,</l>
						<l>Dat ik in nood verliet mijn Man, mijn Theodoor,</l>
						<l>Alleen om dat hy was in arremoed gekomen;</l>
						<l>Ach Hemel! hier voor hebt gy wraek op my genomen;</l>
						<l>Ach! had ik Theodoor in nood niet afgegaen,</l>
						<l>Zoo had ik deze zond, en schande niet gedaen;</l>
						<l>Ach Vader! 't herte berst, de Ziel wil my begeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Hoe kind, hoe dus bedroeft, wat is 'er doch bedreven?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik heb mijn Theodoor verlaten in zijn nood,</l>
						<l>Dien ik mijn trouwigheyd belooft had tot der dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Op wat manier hebt gy uw Echte Man verlaten,</l>
						<l>Met meening dat gy hem uw leven lang woud haten?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Neen Vader, maer dat ik ben van hem afgegaen,</l>
						<l>Dat heb ik door bedwang mijns Ouders, laes! gedaen;</l>
						<l>Die wilden dat ik my zoo lang van hem soud scheyden,</l>
						<l>Tot hy weêr quam tot staet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>En dan zoo zoud gy beyde,</l>
						<l>Uw voegen weêr by een, was dat uw Ouders wil?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ia Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Of het ondertusschen nu gevil,</l>
						<l>Dat het Geluk haer gunst uw Mau niet woud verleenen,</l>
						<l>Zoo hoor ik wel zoud gy met hem niet weer vereenen,</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Zoo is mijn Ouders zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Die zin houd ik voor quaed,</l>
						<l>Uw Vader die gebruykt hier in verkeerden raed;</l>
						<l>Dit's recht een middel om de Echte-staet te breken,</l>
						<l>Gelijk ik daer van zal natuurlijk met u spreken;</l>
						<l>Dewijl gy twee zijt een door wettelijke trouw,</l>
						<l>'t Geen God zelfs heeft voorzien dat zoo geschieden zou;</l>
						<l>Zoo hebt gy ook voor God een hoogen Eed geswooren,</l>
						<l>En hebt malkander tot behulp, uyt liefd, verkooren,</l>
						<l>Dat d' een den ander niet zoud afgaen in de nood,</l>
						<l>Ten ware dat gy word gescheyden door de dood;</l>
						<l>Maer dat ook zuur en zoet, het zy geluk, of plagen,</l>
						<l>Gy die te zamen zoud malkander helpen dragen;</l>
						<l>En nu u God den Heer heeft plagen op-geleyd,</l>
						<l>Scheyd gy, en laet uw man alleen in swarigheyd,</l>
						<l>Dit is een groote zond vol prijculeuze zaken,</l>
						<l>Waer door gy God den Heer u kund tot vyand maken;</l>
						<l>Geen lijden, geen ellend, geen armoed, nocht verdriet,</l>
						<l>Vermogen, 't zy hoe 't zy, de Echt te breken niet,</l>
						<l>Nocht ook voor eenen tijd malkander af te scheyden;</l>
						<l>Vermits dat is de weg tot grooter swarigheyden;</l>
						<l>Want af-zijn breekt de liefd, als liefd gebroken werd,</l>
						<l>Zoo raekt ook met der tijd 't geliefde uyt het hert;</l>
						<l>Wat volgt' er? ach! een hert geneygt tot meerder zonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Het geen gy Vader zegt heb ik alzoo bevonden;</l>
						<l>Had ik in last en nood mijn Echte plicht getoont,</l>
						<l>Den Hemel had my licht met zegening beloont.</l>
						<l>Ik heb gezondigt, ach! mijn God wild mijns ontfermen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Door boete en berouw zal God hem uws erbermen;</l>
						<l>Beklaeg aen God den Heer uw droeve zondens smert.</l>
						<l>Offert zijn Godheyd op een neêr-geslagen hert;</l>
						<l>Hier door word God verzoent en toond ons zijn genaden,</l>
						<l>Die geene zondaers wil verstooten nocht versmaden;</l>
						<l>Zijn berremhertigheyd laet niemand in de nood,</l>
						<l>Vermits hy zelver zeyd, 'k wil niet des zondaers dood,</l>
						<l>Maer zijn bekeeringe, en dat hy daer door leve;</l>
						<l>Dies schept een moed in God, en wild u weêr begeven</l>
						<l>By uwen Echten Man, beleven uwen staet,</l>
						<l>In zuur oft zoet, hoe 't God u overkomen laet.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'t Is leyder! nu met my daer toe te verr'gekomen</l>
						<l>Ach! 't is onmogelijk dat ik weêr aengenomen,</l>
						<l>In liefde worden zoud by mijnen Theodoor,</l>
						<l>Dies ik in droeve rouw en bitt're tranen smoor;</l>
						<l>In nare eenzaemheyd wil ik my gaen begeven,</l>
						<l>Met treuringen gequijn ten eynde van mijn leven;</l>
						<l>Mocht ik mijn Theodoor, mijn Echt getrouwde Man,</l>
						<l>Tot afscheyd voor het laest noch eenmael spreken an;</l>
						<l>Op dat ik hem beken mijn zonden, en misdaden,</l>
						<l>Verzoekende van hem vergiff'nis, en genaden;</l>
						<l>Op dat, of my de dood te schielijk overviel,</l>
						<l>Dat ik dan wezen mocht geruster na de Ziel;</l>
						<l>Niet waerd ben ik, eylaes! den Hemel aen te schouwen,</l>
						<l>Ten aenzien dat ik ben de snoodste aller Vrouwen;</l>
						<l>Zondersse groot en grof, stort uyt een tranen-vloed,</l>
						<l>Tuygt deze dienaer Gods 't geheym van uw gemoed;</l>
						<l>O Hemel! laet my de genade Gods verkrijgen;</l>
						<l>O snoode zond! ik kan uw snoodheyd niet verswijgen;</l>
						<l>Ach Vader! ach! ik heb gebrooken Echt en Eed,</l>
						<l>Maer God is het bekent, 't is my van herten leed;</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Hoe zegt gy, Eed, en Echt?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Die heb ik overtreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Zegt Dianira my de oorzaek, en de reden,</l>
						<l>Met wie, en op wat wijs uw Echt-breuk is geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gustavius, eylaes! brocht my in dit verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Gustavius?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'t Was hy.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>O Nikkerlijke zake!</l>
						<l>Hoe kost Gustavius, eylaes! hier toe geraken?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Alzoo hy my wel eer gevrijt had, en bemind,</l>
						<l>En uyt der herten lief, g'lijk hy noch is gezint,</l>
						<l>En ziende 't onluk had my van mijn Man gescheyden,</l>
						<l>Hy my door vleyery, in 's Duyvels strikken leyde,</l>
						<l>En bracht my tot zijn wil, en nikkerlijke lust,</l>
						<l>Die ik met mijne min ongodd'lijk heb geblust.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Is 't meer als eens geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Neen Vader, deze zonde,</l>
						<l>Heeft my mijn ziel gequetst met doodelijke wonde;</l>
						<l>Ik wensch dat my de dood een zalig eynde geeft,</l>
						<l>Mits Dianira is onwaerdig dat zy leeft;</l>
						<l>Want ik ter wereld kan van God niet beter erven,</l>
						<l>Als door oprecht berouw, zalig in God te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>'k Bedroef my Dianier, en boven al mijn smert,</l>
						<l>Valt dit de grootste pijn, en quelling in mijn hert,</l>
						<l>O mensch! ô brosse mensch! die uw genegentheden</l>
						<l>Te lossen breydel geeft, in plaetze van gebeden;</l>
						<l>Wanneer een quaê gedacht genegentheyd bestrijd,</l>
						<l>Men zonder tegenstand in 't hert die boosheyd lijd;</l>
						<l>O boosheyd, quade lust! ongoddelijke zaken!</l>
						<l>Die eer uw bitterheyd den mensche niet doet smaken,</l>
						<l>Voor dat gy met de daed uw werken hebt volbracht;</l>
						<l>O Dianira! 'k had noyt zulks van u gedacht;</l>
						<l>Bid Code om genaed, eyndigt in God uw leven,</l>
						<l>En bid hem dat hy u, uw zonden wil vergeven;</l>
						<l>Zijt zeker Dianier, zijt zeker en gewis,</l>
						<l>Dat Theodoor nu haest ten eynden 't leven is;</l>
						<l>Ik voel, oy me! ik voel, dat ik in flaeut gerake;</l>
						<l>O dood! ik voel, ô dood! dat my uw schichten naken;</l>
						<l>'k Bid om genâ, ô Heer! genade en geen recht,</l>
						<l>Toond bermhertigheyd uw dienaer, en uw knecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Mijn Heer, hoe is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>De dood komt die ik niet en vreeze;</l>
						<l>Ach! Dianier, ik ben niet die ik schijn te wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'k Hoop immers Heer, dat gy zijt Pater Augustijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Neen, ik ben Theodoor, en Pater in de schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Hoe Theodoor, ô God! ô Hemel! kan 't geschieden?</l>
						<l>Waer zal ik nu van schaemt, en van benautheyd vlieden?</l>
						<l>Ach! sterkt my goede God, geeft my de moed, en macht,</l>
						<l>Te doen aen Theodoor 't geen ik hem waerdig acht.</l>
						<l>Ootmoedelijk ik my ter aerde neder buyge,</l>
						<l>En u mijn Theodoor mijn rouwig hert getuyge;</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Theodoor, mijn Echt getrouwde Man;</l>
						<l>Mijn misdaad ik aen u doch niet af bidden kan;</l>
						<l>Doch evenwel moet ik u ziende noch in 't leven,</l>
						<l>Verzoeken uw genaed; wild gy 't my wel vergeven?</l>
						<l>Dat ik u bed, mijn eer, zoo godloos heb geschend,</l>
						<l>Waer door mijn leven zal in knaging zijn ge-end.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>'k Vergeef 't u metter hert, wie wil een Christen heeten,</l>
						<l>Die anders zond niet wil vergeven, nocht vergeten;</l>
						<l>Bid Gode om genaed, dien God aenbid en vreest,</l>
						<l>Van wien gy uw genaed behoeft het aldermeest.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O spiegel aller deugd! door wiens Godvruchtig leven,</l>
						<l>Dat ik alleen tot Godes kennis word gedreven;</l>
						<l>Zoo dat 'er niet en is ter wereld, waer na ik;</l>
						<l>Als tot genade Gods mijn zondig leven schik.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>En ik my tot der dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik my tot bitt're tranen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>En ik om Dianier uyt liefde te vermanen,</l>
						<l>Dat zy voor 't laetst van my dit tot een lesse leerd,</l>
						<l>Als dat zy boven al haer Ziel tot Gode keerd;</l>
						<l>Niet ziende na der aerd op tijdelijke vreugden,</l>
						<l>Maer na den Hemel met het ooge aller deugden;</l>
						<l>Niet zoekend by de mensch getroost te zijnin druk;</l>
						<l>Niet zoekend menschen hulp in tijd van ongeluk;</l>
						<l>Niet wenschend lichaems lust in tijdelijken goede;</l>
						<l>Niet zoekende uw vreugd in rijkdoms overvloede;</l>
						<l>Dit alles is bedrog, dies in het ongeval</l>
						<l>Keert u tot God alleen die u haest helpen zal;</l>
						<l>In God en is geen end, maer leven zonder sterven,</l>
						<l>En alle aerdsche vreugd die moet men namaels derven.</l>
						<l>Al wat de mensch bezit, van rijkdom, schat, en goed,</l>
						<l>Den mensch hier, door de dood, doch alles laten moet;</l>
						<l>Die 't meest van dees bezat, en niet na zijn behooren</l>
						<l>Gebruykte, gaet zijn ziel hier door, eylaes! verlooren;</l>
						<l>Oy me! hoe bang word my, wat voel ik voor een smert?</l>
						<l>Het schijnd dat my de dood komt vallen op mijn hert,</l>
						<l>De dood wil my de ziel van 't lichaem af doen scheyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>God, hoop ik, dat uw ziel ten Hemel zal geleyen,</l>
						<l>En gunnen my dat ik met u zal gaen ter dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>Nu voel ik, Dianier, my in de grootste nood</l>
						<l>Van sterven, waer in ik met God my vind te vrede.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ach! sterft gy Theodoor, van droefheyd sterf ik mede;</l>
						<l>Vergeeft my alles doch wat ik u heb misdaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorus">
						<speaker>Theod.</speaker>
						<l>'k Vergeef; nu laet, ô Heer! uw knecht in vrede gaen.</l>
						<l>Vaerwel mijn Dianier, nu ik van hier moet scheyden,</l>
						<l>Hoop ik u weêr te zien in 's Hemels eeuwigheyden;</l>
						<l>Mijn lichaem laet ik u, nu ik het leven derf,</l>
						<l>Dit is het laetst, oy me! oy me! eylaes! ik sterf.</l>
					</sp>
					<stage>Hy blijft dood.</stage>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O dood! ô nijd'ge dood! ô dood die ik beklage!</l>
						<l>Dat gy my Theodoor zoo schielijk hebt ontdragen;</l>
						<l>O dood! uw macht, ô dood! geeft my getuygenis,</l>
						<l>Hoe dat de mensch gelijk een bloem des aerdrijks is;</l>
						<l>O dood! ô bitt're dood! een schrik voor a alle zonden;</l>
						<l>O dood! door wie de mensch van 't leven word ontbonden;</l>
						<l>Wat is 't dat men in zond van vuyle lusten wroet;</l>
						<l>Wat is 't dat men de lust in snoode min voldoet,</l>
						<l>Wat is 't, eylaes! wat is 't, in alle weeld te leven,</l>
						<l>En aen begeerlijkheyd den lossen toom te geven;</l>
						<l>Wat is 't, eylaes! wat is 't, als ons de dood genaekt,</l>
						<l>Een bitterlijk fenijn dat dan de ziele raekt;</l>
						<l>Gelukkig die zijn lust, door 't derven heeft verdorven,</l>
						<l>Hoe armer hier geleeft, hoe rijker weêr gestorven.</l>
					</sp>
					<stage>GUSTAVIUS.</stage>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Hoe Dianier! was 's dit?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Een spiegel waer men ziet,</l>
						<l>Hoe alle werelds vreugd verandert in verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Is Pater Augustijn de wereld overleden?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Om dat ik heb mijn Echt, en eere overtreden,</l>
						<l>Heeft Theodoor, eylaes! dees goede Man vermoord,</l>
						<l>Zoo dat rechtvaerdig hem een weêr-wraek toe-behoord;</l>
						<l>Ik zelver wil den Fiel met deze hand vernielen,</l>
						<l>En zenden zijne geest by d' onder-aerdsche Zielen;</l>
						<l>Ik stel mijn wraek in 't werk.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Neen Dianier, bedaert.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik zeg Gustavius! dat gy my geeft uw Swaert.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Wat wild gy, Dianier, met mijn geweer uytrechten?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Maer uyt een wraek-lust met mijn Theodoor gaen vechten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Beveelt die wraek aen my, 't geen u doch niet en past,</l>
						<l>Want hier is, Dianier, voor u te veel aen vast;</l>
						<l>Wat wild gy zijn Beulin, uw eygen Man vermoorden?</l>
						<l>'tZoud meerder wreedheyd zijn als men zijn levenhoorden.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Ik sweer, Gustavius, zoo gy 't my niet en doet,</l>
						<l>Dat ik het eyschen zal met wrake van uw bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>'t Schijnt Dianira raest, en is als zonder zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>'t Schijnt dat Gustavius my haet in plaets van minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Seg Dianier, waer in ik u zulks blijken doe?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Gy weygert my mijn wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Schrijft dat mijn Liefde toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Uw liefd, Gustavius? hoe kund gy liefde dragen,</l>
						<l>Mits gy niet doen en wild het geen my zoud behagen?</l>
						<l>Maer nu gy hebt uw lust, en min aen my geboet,</l>
						<l>Nu zoekt gy Dianier te schoppen met de voet;</l>
						<l>Ik draeg u and're liefd, gelijk ik zal betuygen,</l>
						<l>Nu wil ik my voor Gustavius neder buygen;</l>
						<l>Ontblooten mijne borst, uyt liefd die ik u draeg,</l>
						<l>Om sterven van uw hand, zoo 'k u daer meê behaeg;</l>
						<l>Uw Dianira knielt met yverig verlangen,</l>
						<l>Om van uw hand de dood, uyt liefde, te ontsangen;</l>
						<l>Uw Dianira knielt, en offert haer ter dood,</l>
						<l>Kom aen Gustavius, en ziet nu eens, hoe groot</l>
						<l>Mijn liefde t' uwaerts is; ik offer u mijn leven,</l>
						<l>Gustavius, ey kom! wild my de dood-steek geven;</l>
						<l>Gustavius, ey kom! mijn bede doch voldoet,</l>
						<l>Hoe staet gy dus bedrukt, verslagen in 't gemoet,</l>
						<l>Wat schrikt gy? hallef dood staen u de leên en trillen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Den Hemel gun my dat ik zulks doch noyt mach willen.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Hoe trouw ik uw bemin ik hier door blijken doe,</l>
						<l>Suft niet Gustavius, maer stoot vrymoedig toe;</l>
						<l>Ey! kom, beproeft mijn liefd, laet my uyt liefde sterven.</l>
						<l>Gustavius, kan ik dan zoo veel niet verwerven,</l>
						<l>Dat gy de proeve van mijn liefde t' u waerts neemt?</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Uw doent, ach Dianier! dunkt my te wonder vreemt;</l>
						<l>Gy wild dat ik u zal getrouwe liefde toonen;</l>
						<l>Gy wild dat ik uw trouw met trouwheyd zal beloonen;</l>
						<l>Gy wild dat ik uw ziel van 't lievend lichaem schey;</l>
						<l>Gy wild dat ik mijn ziel met u ter hellen ley.</l>
						<l>Hoe zoud dit trouwheyd zijn? het waer een meerder teeken,</l>
						<l>Van groote bitterheyd; geen liefd, maer liefde breeken;</l>
						<l>Wanneer ik dit bestond bewees ik metter daed;</l>
						<l>Dat ik geen liefde droeg, maer een vervloekte haet;</l>
						<l>Hoe zoud ik, die ik min, en lief heb uytter herten,</l>
						<l>Het leven nemen, met zoo gruwelijke smerten?</l>
						<l>My pijnigen 't gemoed, ô neen! 't kan niet bestaen,</l>
						<l>'k Had liever dat my zelfs de dood wierd aengedaen;</l>
						<l>Kan ik u, Dianier, mijn trouwheyds proeve geven,</l>
						<l>Dat gy met uwe hand my hellept uyt dit leven?</l>
						<l>Ik offer my heel graeg, en willig in uw macht,</l>
						<l>Op dat mijn trouwheyds proef werd met mijn dood volbracht;</l>
						<l>Ontfangt mijn Swaerd, zie daer, ik zal aen u doen blijken,</l>
						<l>Dat mijn getrouwigheyd voor d' uwe niet zal wijken;</l>
						<l>Is dat getrouwheyds proef? zie daer dan Dianier,</l>
						<l>Proeft Gustavius trouw, ik geef u mijn Rapier,</l>
						<l>En kniele voor u neêr; ey! kom wild my door-stooten;</l>
						<l>De plaets daer 't herte leyd, die zal ik u ontblooten</l>
						<l>Dat is mijn linker borst, in deze leeger-steê,</l>
						<l>Daer leyd, ô Dianier! mijn hertjen al gereê;</l>
						<l>Daer leyd het en verwacht met trouwelijk verlangen,</l>
						<l>Om van uw lieve hand een zoete dood t' ontfangen,</l>
						<l>Suft niet, maer neemt een moed.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O woorden zonder meenen!</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Zoo ik het niet en meen, de Goden my verleenen,</l>
						<l>Dat ik met Pluto dael na d' onder aerdsche poel.</l>
						<l>En dat ik daer tot straf zijn plagen eeuwig voel.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Lang aen dan, ik zal uw getrouwigheyd eens leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Wat zoud ik liever van mijn Dianier begeeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>O booswicht! snooden schelm, dien ik niet min maer haet,</l>
						<l>Hier leyd mijn Theodoor, gestorven door het quaed</l>
						<l>En Goddelooze werk van u, met my, bedreven,</l>
						<l>Ach! mijn boelagie bracht mijn Theodoor om 't leven;</l>
						<l>Fy u! dat gy my hebt tot deze daed gebracht;</l>
						<l>Fy my! dat ik u heb gegeven zulke macht.</l>
						<l>In plaatze van mijn min zult gy de dood be-erven,</l>
						<l>En met uw eygen swaerd van deze handen sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Hoe Dianier! wat 's dit, 't geen gy aen my betoond?</l>
						<l>Heb ik u yets misdaen? ik bid u my verschoont.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Uw bidden is vergeefs, ô moorder van mijn Echte;</l>
						<l>Nu zal ik na mijn wensch, uw boosheyd zelver rechten;</l>
						<l>Nu zult gy gaen ter dood, mijn wraek moet zijn voldaen,</l>
						<l>En na uw dood zal ik die zelfde gang ook gaen;</l>
						<l>Echt-schender, daer gy zijt, uw leven is ten ende,</l>
						<l>Ik neem u 't leven mits dat gy mijn eere schende.</l>
						<l>Hou daer is loon na werk.</l>
					</sp>
					<stage>Zy doorsteekt haer.</stage>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>O wrack! ô wreede wraek!</l>
						<l>Waer mede gy beloont die goddelooze zaek;</l>
						<l>O zond! wat is uw loon?</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>De dood, die zond niet vreezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gustavius">
						<speaker>Gustav.</speaker>
						<l>Genâ! genâ! ô Goôn! wild my genadig wezen;</l>
						<l>Ik sterf, oy me! ik sterf, tot straffe van mijn zond;</l>
						<l>Ik sterf, oy me! ik sterf, aen deze sware wond.</l>
					</sp>
					<sp who="#dianira">
						<speaker>Dianir.</speaker>
						<l>Nu Dianira, nu bereyd u ook ter dood,</l>
						<l>En met dit zelfde Swaerd u zelfs het hert af-stoot;</l>
						<l>Ach! Theodoor, dat ik in nood u heb begeven,</l>
						<l>En met dees Fielt, eylaes! ook overspel bedreven,</l>
						<l>Dat roud my, zoo dat ik mijn zelver wreken wil,</l>
						<l>Dat ik zoo goddeloos in deze zonde vil;</l>
						<l>Wat is mijn leven nu? mijn leven is een sterven,</l>
						<l>Een leven ach! het welk moet alle vreugde derven;</l>
						<l>O zonde! die u toond een Slaef van uwe lust;</l>
						<l>O zonde! wat 's uw loon, wanneer gy zijt geblust?</l>
						<l>O zonde! die den mensch zoo schoon u toond voor d'oogen,</l>
						<l>O zonde! door uw lust, hebt gy mijn Ziel bedrogen;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? een Nikkerlijk bedrijf,</l>
						<l>Die eeuwig ons vernielt zoo na de ziel, als 't lijf;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? een vreugdeloos vermaken;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? een zoetheyd zonder smaken,</l>
						<l>Een schaduw van wat zoets, een niet die yet wat schijnt,</l>
						<l>Een schim, een ydel rook die met de wind verdwijnt;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? een goddeloos behagen;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? een Hel vol wreede plagen;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? een Iufvrouw schoon gekleed,</l>
						<l>Die uyterlijk wat lijkt, draegt binnen niet een beet;</l>
						<l>O zonde! wat is zond? de zonden aen te hangen,</l>
						<l>Dat is een strik waer in de ziele word gevangen;</l>
						<l>Een lok-aes aen de lust, een zoete slaverny,</l>
						<l>Een wellust vol verdriet, een wreede toovery;</l>
						<l>'k Wil wrake van mijn zond, ik zelver wil mijn wreeken,</l>
						<l>En zelver my het hert met dit Rapier afsteeken;</l>
						<l>U volg ik in de dood mijn Lief, mijn Theodoor!</l>
						<l>Om dat ik u verliet, na dat ik u verkoor;</l>
						<l>Gy die my tot uw hulp, en vreugde had verkooren,</l>
						<l>Hebt nu uw leven om mijn zonden, laes! verlooren;</l>
						<l>Mijn leven ik verlies, om dat ik zulks bedreef,</l>
						<l>En my niet waerdig ken dat ik op Aerde leef;</l>
						<l>Dit 's teeken mijns berouws, vergelding van mijn zonden,</l>
						<l>Dit is mijn laetste uur, dit zijn mijn laetste stonden,</l>
						<l>Dat Dianira hier op dit bedroefde dal,</l>
						<l>In 't lichaem hare ziel, eylaes! behouden zal;</l>
						<l>Ik kus uw doode mond, mijn Theodoor, ik sterve,</l>
						<l>Om dat ik u, mijn Lief, mijn Theodoor, moet derven;</l>
						<l>Vaer wel met deze kus, vaer wel mijn lieve man;</l>
						<l>O menschen! denkt aen my wat zonde werken kan;</l>
						<l>D' een zonde d' ander volgt, de zond brengt my om 't leven,</l>
						<l>Mits Dianier haer wil de laetste Dood-steek geven.</l>
						<l>O aengename dood! u vrees ik, leyder, niet,</l>
						<l>Mits dien gy zijt het eind van alle mijn verdriet.</l>
					</sp>
					<stage>Zy doorsteekt haer.</stage>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>