<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000067" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Rozemond en Raniclis</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0122.phphttps://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0122.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="FEMALE" xml:id="celestina">
						<persName>CELESTINA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="cupido">
						<persName>CUPIDO</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="cypriaen">
						<persName>CYPRIAEN</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="margriet">
						<persName>MARGRIET</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="raniclis">
						<persName>RANICLIS</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="rozemond">
						<persName>ROZEMOND</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Comedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-19">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1632">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1643">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">
				<head>Rozemond en Raniclis <lb/> Bly-Eyndend-Spel.</head>
				<head>Inhoud.</head>
				<p>CYpriaen (Trouws beloftenisse gedaen hebbende aen Iufvrouw Celestina) versoekt
					Mins lust met haer te plegen, zy de kuysheyd lievende, wil 't zelfde niet
					gedogen; waer over Cypriaen misnoegt zijnde, zich dadelijk begeeft na Iufvrouw
					Rozemonde; doet versoek om haer te minnen, en tot zijn liefde te bewegen; doch
					werd haer wederliefde hem ontzeyd.</p>
				<p>Raniclis komende (naer ouder gewoonte) vind Cypriaen voor de deur van Rozemond,
					is grootelijks misnoegt, en beschuldigd Rozemond van ontrouw, dies Rozemond
					vleyende, hem zulks zoekt t' ontpraten; doch is zijn jaloersheyd zoo groot; dat
					geen beedinge nocht gevley, van zijn geliefde Rozemond, zulks heeft kunnen te
					wege brengen, derhalven Rozemonde (gram werdende) hem haer Liefde ontzeyd.
					Raniclis dit ter herten nemende, beklaegd hem over zijn jaloersheyd, valt
					Rozemond te voet, bid aen haer dat zijn misdaed hem vergeven mogte worden, doch
					is vergeefs.</p>
				<p>Cypriaen een Liedje gerijmd hebbende, komt voor de deur van Rozemond, laet het
					zelfde aldaer door eenige Speelluyden, op het çierlijkst speelen en zingen,
					Rozemond komt by hem, haer gelatende groot misnoegen daer over te hebben,
					zeggende, zoo zy haer lusten mogt gebruyken, zoud zy Cypriaen wraek in plaets
					van liefde, tot vergeldinge verleenen. Cypriaen zich nederbuygende, bied zijn
					geweer aen Rozemonde, opend zijn boezem, begeerd dat zy haer wraek-lust zal
					volbrengen, en offerd hem gewillig uyt Liefde ter dood.</p>
				<p>Rozemond verwonderd over zijn gewilligheyd, aenvaerd zijn degen; dreygd hem te
					doorsteken, zy Cypriaen onvertzaegt ziende, dreygd hem eerst de oogen uyt te
					steeken, en daer na het leven te benomen; hy even stant vast blijvende, beweegd
					hier mede het hert van Rozemonde, die in plaets van wraek, 't geweer ter neder
					smijt, Cypriaen omhelzende, wreekt haer met een kus, waer over Cypriaen
					verblijd, zich in dienst van haer Liefde begeeft.</p>
				<p>Rozemond, in haer eenigheyd zijnde, zingt het Liedjen, dat zy van Cypriaen
					begeerd hadde; ondertusschen komt Raniclis in Boeve kleeding, sprekende met
					Rozemonde, eyndelijk zeggende verstaen te hebben van een zekere Herderin, dat
					een Iufvrouw (genaemt Rozemond) geliefd werd van eenen Cypriaen, welken Cypriaen
					de Herderin beloften gedaen hadde om te trouwen, maer niet en wilde na komen, om
					dat zy hem de Minne lusten weygerde.</p>
				<p>Rozemond zich verwonderende, kost sulks niet gelooven; Celestina in Herderinne
					schijn, sweert aen haer zulks geschied te zijn; Cypriaen komt op het slagh, het
					zelfde verstaende, ontkend het, zeggende zijn leven geen Herderin gesprooken te
					hebben.</p>
				<p>Celestina ontdekt haer; Cypriaen dit ziende, is verwonderd, en word van Celestina
					met zoo veel waer tekenen overtuygd, dat Rozemond, zijn valscheyd gewaer word,
					en hem verbod doet (in 't by-wezen van Raniclis,) hem noyt na dezen meer by
					Rozemond te laten vinden; waer mede Rozemond (onwaerdig) van hem afscheyd, en
					Raniclis, en Celestina middel ramen om haer voorgenomen werk te volvoeren.</p>
				<p>Rozemond mistroestig over Cypriaens valscheyd, krijgt berouw dat zy haer Raniclis
					heeft afgeslagen, besluyt eyndelijk aen Raniclis te schrijven; vreesachtig
					zijnde, meet niet hoe zy wil; Cupido by haer komende, raed haer voort te varen,
					belovende haer vry verzekert te zijn, zulks by Raniclis aengenaem, en waerdig
					ontfangen zal werden; haer aenbiedende den Brief in handen van haer geliefde
					Raniclis te geven. Raniclis den Brief ontfangen hebbende, gaet daer mede by
					Celestina, haer troostende met hoop, door hem en Rozemonde, zoo veel te weeg te
					brengen, dat zy (gelijk hy met zijn Rozemonde) ook met haer Cypriaen,
					gelukkelijk zal komen te trouwen.</p>
				<p>Raniclis openbaerd hem aen Rozemonde, werd zeer aengenaem by haer ontfangen, met
					beloften van Echtelijk te Trouwen.</p>
				<p>Raniclis gedachtig zijnde, Cypriaen en Celestina, besluyt met Rozemond, dat
					Rozemond haer verkleeden zal in 't Herderinne kleed van Celestina, en dat
					Celestina haer verkleede in schijn van Rozemond, om te zien, of men door dit
					middel kost werken om Cypriaen tot Celestina te be wegen, dit geschiedende,
					komen by Cypriaen, die zich verandert vindende van gemoed, valt voor Rozemond
					ter aerden, meenende die zelfde Celestyn te wezen; haer biddende zijn misdaed te
					verschoonen, en hem in genade aen nemende, haer liefde en trouwe wilde waerdig
					kennen; Celestina (om Cy priaen te proeven) zeyd met den Huysman getroud te
					zijn, alzoo Cypriaen haer verlaten hadde, en dat hy nu zoude moeten genootzaekt
					zijn met Rozemond te trouwen; waer over hy mistroostig zijn ontrouw beklaegd;
					neemt voor hem eenzaem te leven, ter oorzaek hy zijn trouw gebrooken hadde, en
					niet wilde met een ander vereenen, als met zijn geliefde Celestina.</p>
				<p>Rozemond haer ontdekkende, zeyd hem Celestina te zullen genieten; Celestina haer
					ontdekkende omhelst Cypriaen.</p>
				<p>Raniclis het Boeren gewaed uyt doende, getuygt Cypriaen dat hy met Rozemond zal
					trouwen, en eyndigt alzoo.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Namen der Uytbeelders.</head>
				<castItem corresp="#cypriaen">
					<role>CYPRIAEN, verlooft aen Celestina.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#celestina">
					<role>CELESTINA, een Amsterdamsche Dochter.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rozemond">
					<role>ROZEMOND, woonachtig tot Amsteldam,</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#raniclis">
					<role>RANICLIS, verliefd op Rozemond.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cupido">
					<role>CUPIDO.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#margriet">
					<role>MARGRIET, Kamenier van Rozemond.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>CYPRIAEN. CELESTINA.</stage>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>MYn Lief! waerom hebt gy, van mijne liefd mistrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Uyt vreeze dat gy uw belofte niet zult houwen,</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Wat oorzaek heeft uw vrees, dat zulliks zoud geschien?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Maer door d' ervarentheyd, gelijk wy daeglijks zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Uw vrees is ongegrond, en buyten wet van rede.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celestia.</speaker>
						<l>Gelijk mijn Lief daer zeyd, zoo zeyden dikwils mede</l>
						<l>Die geen, die Minnens lust volbrachten, maer zoo dra</l>
						<l>Die lust geboet was, ach! dan most op haer genâ</l>
						<l>De Dochter leven; neen! ik laet u toe te vryen</l>
						<l>In alle eerbaerheyd, maer steld de Min ter zyen;</l>
						<l>Denkt om de lust niet eer, voor d' eere dat toe laet;</l>
						<l>'t Gebruyk van Min, eylaes! een teere Maget schaed;</l>
						<l>Al wat de Liefd vereyst, in d' eer, dat moogt gy krijgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Mijn Liefd wil Minnens lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Ik bid mijn Lief wil swijgen,</l>
						<l>Soo gy mijn trouwlijk liefd, zoo toond uw Liefd getrouw,</l>
						<l>Houd lust zoo lang in dwang, tot dat ik ben uw Vrouw,</l>
						<l>Bedwingd uw lusten doch, tot dat bequamer tijden</l>
						<l>Die vreugde tusschen u en my, Lief, zullen lijden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ik die zoo meenig dag, ik die verscheyde jaren</l>
						<l>Getracht heb, met mijn lieve Celestyn te paren;</l>
						<l>Ik die door trouwheyds pand u swoer zoo menig eed,</l>
						<l>Dat ik u trouwen zoud zoo gy mijn wille deed,</l>
						<l>Gy hebt van dag tot dag, gevoed mijn Mins vertrouwen,</l>
						<l>En my tot noch de lust, ach! Celestyn onthouwen;</l>
						<l>Waerom ey! zegt my doch, uw Minne niet verleend,</l>
						<l>Indien gy Cypriaen uyt rechte Liefde meend?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Gy vraegt het geen gy weet, daer zijn verscheyde wetten</l>
						<l>Die 't minnen wel gebien, maer minnens lust beletten;</l>
						<l>Men ziet, wanneer een Maegd een Iongman zoo veel geeft,</l>
						<l>Dat hy zijn minnens lust van haer verkreegen heeft,</l>
						<l>Sijn vryen is gedaen, wat volgt 'er? ach! ellende,</l>
						<l>Een knaging in 't gemoed, die Maegden kuysheyd schende;</l>
						<l>Men laet de arme Maegd beweenen hare rouw,</l>
						<l>En die haer had gevrijd, die zoekt een ander Vrouw,</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Wat zeekerheyd hebt gy, dat Cypriaen zoud haten</l>
						<l>Sijn Celestyn, na zy de min had toe gelaten</l>
						<l/>
						<l>De lusten zijnes wensch; veel eer vertrouw ik dat,</l>
						<l>Als lust genoten is, men meerder oorzaek had,</l>
						<l>Om in de Liefd stantvast zijn Lief getrouw te blijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Wat zoud men menig boek van dezen handel schrijven?</l>
						<l>Wat had men menig dag van noode, eer men zouw</l>
						<l>Bewijzen het vervolg, van mins plicht voor de trouw;</l>
						<l>Soo veel kan Cypriaen niet sweeren, nocht beloven,</l>
						<l>Of 't is wel eer geschied, dat men onwaerd verschoven</l>
						<l>Een eerbaer Dochter liet; 't mocht oock zoo gaen met mijn,</l>
						<l>Daerom en zal 't van my doch noyt geleden zijn;</l>
						<l>Hoe wel, 't is waer, gy my vaek hebt belooft te trouwen,</l>
						<l>Soo gy uw Siele mind moet gy beloften houwen;</l>
						<l>En 't zy dat gy de min al na uw lust volbracht,</l>
						<l>Gy hield uw trouwe niet, zoo gyze nu niet acht.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>'k Heb Celestina, u mijn Liefdens trouw gesworen,</l>
						<l>'t Is waer, 'k heb u voor mijn Siels afgodin verkoren;</l>
						<l>Ik draeg u in mijn hert, ik min uw in mijn Ziel,</l>
						<l>Gelijk mijn afgodin, voor wien ik daeglijks kniel,</l>
						<l>Soo ik met mijn verzoek, mijn Engel heb misdreven,</l>
						<l>Ay! wild uyt Liefde dat uw Cypriaen vergeven,</l>
						<l>'t Is maer verzocht, en zoo 't verzoeken u mishaegd,</l>
						<l>Is 't billik dat uw slaef zich na uw wille draegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Uw heusheyd (waerde Lief) kan onglijk meer verdienen,</l>
						<l>Als mijn eerbieding weet uw beusheyd te verlienen;</l>
						<l>Mijn lievert, ach! 't is tijd dat ik vertrekken moet,</l>
						<l>En zijt met deze kus van Celestyn gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Vaer wel, mijn Lief, vaer wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Eylaes! mijn Lief, hoe dus?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Wat is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>En geeft gy my niet eens?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Wat doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Een kus.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Verschoond my Lief, ik wensch, indien 't uw lust te scheyden,</l>
						<stage>Celestyn Binnen</stage>
						<l>Dat uw de goede Goôn met deze kus geleyden.</l>
						<l>Gaet Celestina, gaet, de kus dien ik uw gaf,</l>
						<l>Daer meê zal ik van u mijn Liefde trekken af.</l>
						<l>Ik minden Celestyn wel eer,</l>
						<l>Maer nu min ik een ander weêr;</l>
						<l>O min! ô zoete min! uw krachten</l>
						<l>Die speelen steeds in mijn gedachten;</l>
						<l>O min! uw schicht heeft my gewond</l>
						<l>Met Liefd, tot Iufvrouw Rozemond;</l>
						<l>Ik ga, en voeg my by haer deur,</l>
						<l>Daer ik uyt zoete minne treur.</l>
						<l>Ach! Rozemond, gy die met zoete droom, uyt minne,</l>
						<l>De lieve slaep nu voed; uytmuntende Godinne,</l>
						<l>Die niet uw Cypriaen (wiens hert met min gewond)</l>
						<l>Uyt Liefde lieven wild, wreed, wreede Rozemond;</l>
						<l>Die Raniclis alleen uw gunsten schijnt te toonen,</l>
						<l>En mijn getrouwe dienst onwaerdig te beloonen;</l>
						<l>Ach! wreede Venus, ach! hoe pijnigt my uw brand,</l>
						<l>Daer leyd mijn roem, ik slade wapens van der hand;</l>
						<l>En zal in plaets van dien, als ik my placht te wreken,</l>
						<l>Niet meer dien strengen Mars, maer u, ô Venus! smeeken;</l>
						<l>In plaetze van dit Swaerd, dat d' alderwreetste dwong,</l>
						<l>Sal ik, ach! Cypria, gebruyken nu mijn tong;</l>
						<l>Om met gevley, gesmeek, uw hertje Lief te trekken</l>
						<l>Ter plaets, daer ik het mach mijn hertens wond ontdekken;</l>
						<l>Op hoop, dat uw genaed, ach! waerde Rozemond,</l>
						<l>Genezing toonen zal, aen mijn verliefde wond;</l>
						<l>Ey! flucxze beenen, mijn geboeyde hert wil dragen</l>
						<l>Ter plaets, daer Rozemond mijn tong mach hooren klagen,</l>
						<l>Van al de droeve ramp, van al het wreed verdriet,</l>
						<l>Dat my om harent wil, (leyder!) alleen geschied;</l>
						<l>Ach min! ach zoete min! ach minne! drijft my heenen</l>
						<l>Voor 't Venster van mijn Nimph, op dat mijn droevig weenen</l>
						<l>Mach raeken haer gehoor, en dalen in haer hert,</l>
						<l>Op dat zy eens gevoeld, mijn nieuw ontsteken smert;</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Rozemond, wiens hertje leyd gedooken</l>
						<l>In zachte pluymen, met uw oogjes toe gelooken;</l>
						<l>Ik roep, ik roep noch eens, mijn Lief, mijn Rozemond,</l>
						<l>Mijn Lief, mijn lieve Lief, aenschouwt de zoete wond,</l>
						<l>Die my de minne (God) heeft in het hert gedrongen.</l>
					</sp>
					<stage>ROZEMOND, uyt 't venster.</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wel Cypriaen, gy hier?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>God in, ik ben gedwongen,</l>
						<l>Dat ik hier in de nacht, met moedeloos getreur,</l>
						<l>Kom doolen over straet, en kermen voor uw deur;</l>
						<l>Aenziet uw slaef, Princes, die leefd als zonder leven,</l>
						<l>Soo ik u yets misdoe, wilt het, mijn Lief, vergeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Noemt gy my Lief? dat 's vreemd; 'k heb u noyt Liefd getoont.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Is 't wat te vry? ik bid mijn vryigheyd verschoont.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Te vry, en ook te stout.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>mijn Engel moet vertrouwen</l>
						<l>Dat waer de Liefde heerst, geen reden maet kan houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wie buyten redens maet Liefd 's lusten volgen wil,</l>
					</sp>
					<sp who="#die-volgd-geen-liefde-maer-een-redelooze-gril;">
						<speaker>Die volgd geen Liefde maer een redelooze gril;</speaker>
						<stage>Raniclis uyt.</stage>
						<l>Op vrundschap ik verzoek, vertrek u Cypriaen,</l>
						<l>Vermits ik niemand wil by nacht te sprake staen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Dit u verzoeken zal, ach! Rozemond geschieden,</l>
						<l>Uw onderdaen en slaef volbreng u heus gebieden;</l>
						<l>Vaerwel, ha! Ziels vooghdes, schoon dat ik van u ga,</l>
						<l>Ik draeg uw beelt' nis meê, ik oog uw oogjes na.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Dit 's meer als ik oyt zag, dit 's buyten de gewoont,</l>
						<l>Dat yemand in de nacht zich voor uw deur vertoond;</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Rozemond, dit oorzaekt my veel vreeze,</l>
						<l>Dat onder onze Liefd een valsch bedrog zou wezen;</l>
						<l>Wil ik gaen kloppen aen, en spreeken eens met haer?</l>
						<stage>Hy klopt.</stage>
						<l>Ik doe 't, dat hoort zy licht.</l>
					</sp>
					<stage>ROZEMOND, uyt 't venster.</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wel Liefste zijt gy daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Ja Rozemond; wilt gy dat ik my zal vertrekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Soo zoud mijn Zonnens glans met nevels damp bedekken,</l>
						<l>Neen Lief, ik koom beneên; ach! Raniclis mijn waerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Ik achten u wel eer mijn glory op der Aerden,</l>
						<l>Maer leyder nu mijn hel.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Mijn hertje wel hoe dus,</l>
						<l>Dat gy my niet ontfangt met een gewoone kus?</l>
						<l>Waer in misdeed ik, Lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Die vraegd het geen hy weet,</l>
						<l>Onnoodig dat men die beleefden antwoord deed;</l>
						<l>Ontrouwe Rozemond.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Ros.</speaker>
						<l>Hoe dus mijn Lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Ontrouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Hoe, is 't u errenst, oft zal ik het spots-wijs houwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Doet zoo 't u best gevalt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Ros.</speaker>
						<l>Ey! doet my doch verstaen,</l>
						<l>Waer in dat ik u heb, mijn eygen hert, misdaen;</l>
						<l>Ey! zegt doch, is van my u eenig leed geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>O neen! of 't alzoo waer dat acht gy immers niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'t Schijnt Lief, gy boert met mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>'t Is waer, gy raed te degen,</l>
						<l>'k Acht Rozemond is om mijn boertery verlegen;</l>
						<l>Gy noemt my uwe Lief, ha! Hemel kan het zijn?</l>
						<l>Hoe lief dat ik u ben, betoond gy wel aen mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Mijn hertjen, ach! wat is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Uw hertje?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Ros.</speaker>
						<l>Ia, mijn hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Noemt hem zoo, die in 't hert van u geliefkoost werd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Dat doen ik, want ik Lief geen liever als die geen</l>
						<l>Die voor mijn oogen staet, en steeld mijn 't hert alleen;</l>
						<l>Mijn Raniclis, mijn Lief,</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Ha! licht verkeerde Vrouw,</l>
						<l>Uw flikke floyery ik voor beveynstheyd houw,</l>
						<l>Ha! wispelturige, die met uw losse zinnen,</l>
						<l>Speeld yder uur op uur, in nieuw ontsteken minne;</l>
						<l>De eerste die gy mind, is die gy 't laetste ziet,</l>
						<l>Het oog dat voed uw min, maer 't hert gevoeltze niet;</l>
						<l>Onlukkiger als ik en leeft 'er, wreede Goden!</l>
						<l>Ik die mijn dienst, mijn Ziel, mijn leven aengeboden,</l>
						<l>Uyt gulle Liefden heb, haer, die uyt Liefde mijn,</l>
						<l>Haer liefde thoonde, maer 't was Liefde in de schijn;</l>
						<l>Ha! Rozemond is dit 't geen gy mijn swoert te houwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Van waer, ach! Raniclis, komt u dit valsch mistrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Van waer, ach! Rozemond komt uw die zotte zin</l>
						<l>Dat gy lichtvaerdig dus verwisseld in u min?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Lichtvaerdig?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Ia.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>O Goôn! wat moet ik niet al hooren;</l>
						<l>Wat laster komt my tot mijn onschuld hier te vooren?</l>
						<l>Wat dulle razerny heeft Raniclis ontmand?</l>
						<l>Wat jalouzy heeft hem berooft van zijn verstand?</l>
						<l>Gy weet het, ach! helaes, dat mijn verliefde zinnen,</l>
						<l>Noyt yemant meerder gunst betoonden, in het minnen,</l>
						<l>Als uw, die nu mijn gunst, mijn Liefde, en mijn trouw,</l>
						<l>Voor zoo lichtvaerdig scheld, ach! dat den Hemel wouw,</l>
						<l>Dat ik de min zoo niet ter herten had genomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Ach! dat den Hemel woud dat ik noyt waer gekomen</l>
						<l>Ter plaets, daer my de min eerstmael het hert ontstak,</l>
						<l>En uw beveynsde tong, van 't veynzend minnen sprak;</l>
						<l>Ik haet den dag, de uur, dat wy (ô Goden) t' zamen,</l>
						<l>Voor d' alder eerste mael, van min te spreken quamen;</l>
						<l>Ik haet die zotte lust, en wensch op my een straf,</l>
						<l>In plaets ik Rozemond, het eerste kusje gaf;</l>
						<l>O kus! ô valsche mond! ô oorsaeck mijner Minne!</l>
						<l>Ontroofster mijnes vreugds! ô Dief-eg mijner zinnen!</l>
						<l>O kus! 'k verfoey de kus, die eerstmael 't vuur in 't hert</l>
						<l>Ontsteeken heeft, en nu betoond haer brand, en smert.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Is dit de loon mijns diensts, vergeldinge mijns trouwe;</l>
						<l>Ach! Hemel, hoe is mijn mijn vryigheyd berouwen;</l>
						<l>Hier meê staek ik mijn Liefd, hier meê is 't lieven uyt;</l>
						<l>Vaer wel, mind daer 't u lust, 'k verfoey die Venus guyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Meend gy het geen gy zegt?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Och ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Ik niet, mijn schoone,</l>
						<l>'t Sijn liefdens treekjes, Lief, die ik uyt liefde toone,</l>
						<l>Mjin waerde Rozemond, een kusjen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Weg van mijn,</l>
						<l>Uw kussen? neen, ô neen! 't zal nimmer meer niet zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic,</speaker>
						<l>Mijn Rozemond, ik kan u doch niet toe vertrouwen,</l>
						<l>Dat gy die wreedheyd steeds zult in uw hertjen houwen,</l>
						<l>Vertrouwt (mijn waerde Lief) my doch niet anders toe</l>
						<l>Als dat ik dit (mijn Lief) uyt rechte Liefde doe.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Acht gy dat Liefd? ik niet, weg met uw zotte treken;</l>
						<l>Mijn Liefde is gedaen, uw laster deedze breken;</l>
						<l>Soo lief lief-koost gy niet, dat ik in Liefd verval,</l>
						<l>Soo verr', dat ik u oyt weêr liefde toonen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Ach! Rozemond, mijn Lief, mijn zoete vyandinne,</l>
						<l>Ik kniel voor u ter aerd, en bid u om de minne</l>
						<l>Die ik u heb getoond, en toonen zal, dat gy</l>
						<l>Uw wraek-lust boet aen mijn, met Liefdens tyranny;</l>
						<l>Ach! ziele Voedsteres, hert boeyster, pronk der aerde,</l>
						<l>Mins glory, Liefdens roem, is Rozemond mijn waerde;</l>
						<l>Met neêr gebogen knien val ik voor u te voet,</l>
						<l>En offer Rozemond mijn leedwezend gemoed;</l>
						<l>Ik ken 't ik heb misdaen, maer misdoen zonder weten,</l>
						<l>Heeft (buyten kennis) Lief, Raniclis doen vergeten;</l>
						<l>O Min! hoe min ik dus? ô brand! die my zoo brand,</l>
						<l>Dat ik (door Liefde) ben als redeloos ontmand;</l>
						<l>Ik bid u, Rozemond, met sprakelooze spraek,</l>
						<l>Wreckt u op Raniclis met wraekelooze wraek,</l>
						<l>Doet wat u lust te doen, gebied Lief, uw gebieden</l>
						<l>Zal door berouw, mijn Lief, mijn Rozemond, geschieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Noemt my uw Lief geen meer, mits ik uw Liefd verzaek,</l>
						<l>En toon af-keerlijkheyd (als proeve van mijn wraek.)</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Moorderesse, neen, beulin; ook niet. ha! Rozemonde,</l>
						<l>Zal in zoo lieven hert die wreedheyd zijn bevonden?</l>
						<l>Sal in uw zacht gemoed zoo straffe strafheyd zijn,</l>
						<l>Dat gy my dooden zult? ha! Hemel is op mijn</l>
						<l>Der Goden haet zoo groot? neen Rozemond, mijn leven,</l>
						<l>Vlucht niet, ey! laet ik uw eerst noch een kusjen geven;</l>
						<l>Een kusjen waerde Nimph.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>'t Sal nimmermeer geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Waerom mijn Rozemond?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>'k Wil Raniclis niet zien.</l>
					</sp>
					<stage>Binn.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Vlucht g, ha! Moorderin, en wreedste aller Vrouwen?</l>
						<l>Nu schuw voor Raniclis, wie had oyt zulk vertrouwen?</l>
						<l>Is 't (Goden!) dus verkeert, heb ik zoo veel misdaen,</l>
						<l>Dat al de Liefden is zoo schielijk weêr vergaen?</l>
						<l>Dan doch; 't schijnt Rozemond veel meer vermaken vind,</l>
						<l>In Cypriaen als my; almachtig Venus kind,</l>
						<l>Uw Goddelijke macht aenbid ik met eerbieden,</l>
						<l>Laet mijn genade van mijn Rozemond geschieden;</l>
						<l>'k Heb Rozemond misdaen, ik zelfs de oorzaek ben,</l>
						<l>Dat ik van Rozemond geen gunst meer krijgen ken;</l>
						<l>Vervloekte jalouzy, door u is dit gekomen,</l>
						<l>Ik ga om zien wat best tot hulp diend voorgenomen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<stage>CYPRIAEN komt met eenige Speel-luyden, voor de deur van ROZEMOND.</stage>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>DE nacht, de bruyne nacht, beschaduwt berg, en boomen;</l>
						<l>O nacht! gewenschte nacht, vreugd-voedster voor die geen,</l>
						<l>Die met geruste slaep haer vreugde schept in 't droomen,</l>
						<l>Daer ik hier voor haer deur op-offer mijn gebeên;</l>
						<l>'t Bedroefde hert vol pijn zoekt yets tot zijn vermaken;</l>
						<l>De min, eylaes! de min mijn geest tot rijmen dreef,</l>
						<l>Op hoop met vreugd mijn smert uw hertje mocht geraken,</l>
						<l>Dies, op gevoysde maet, ik deze rijmpjes schreef,</l>
						<figure/>
						<l>Dees rijmpjes, die voor u, mijn Rozemond, met snaren,</l>
						<l>En lieffelijk geluyd, al mijn bedroeft verdriet,</l>
						<l>Al klagende met vreugd, mijn smert zullen verklaren;</l>
						<l>Vang aen, en queelt met vreugd, de pijn die ik geniet.</l>
					</sp>
					<stage>Werd dit navolgende gezongen, en gespeeld.</stage>
					<p>I.</p>
					<sp who="#cypriaen">
						<l>VLied heen droeve zuchjes</l>
						<l>Na mijn Rozemond, wiens hertje brand (eylaes!) van zoete minne;</l>
						<l>Venus, uwe vruchjes,</l>
						<l>Worteld gy in 't hert, van mijn verliefde lieve moorderinne;</l>
						<l>Droeve traentjes, mocht ik u mengen in haer bloed,</l>
						<l>Rozemond, ik weet,</l>
						<l>Mijn smert, mijn leet,</l>
						<l>Beweegden uw gemoed.</l>
					</sp>
					<p>II.</p>
					<sp who="#cypriaen">
						<l>Maer wat is 't (ô Goden!)</l>
						<l>Of ik klachjes, traentjes, zuchjes, offer aen mijn Rozemonde,</l>
						<l/>
						<l>Gy (door uw geboden)</l>
						<l>Hebt haer in de min, met trouws beloften waerdiger verbonden;</l>
						<l>Vliegt ten Hemel, droeve zuchjes, tuygd aen de Goôn,</l>
						<l>Dat ik om de Min,</l>
						<l>Van mijn Goddin,</l>
						<l>Moet sterven duyzend doôn.</l>
					</sp>
					<p>III.</p>
					<sp who="#cypriaen">
						<l>Ach! hoe kan ik leven</l>
						<l>Als ik, Rozemond, bedenk, hoe gy in lusjes van de minne,</l>
						<l>Sult ten offer geven,</l>
						<l>Lipjes, borsjes, hertje, zieltje, ja u zelfs, aerds Goddinne;</l>
						<l>Droeve gedachjes zullen mijn tuygen wat geschied,</l>
						<l>Lieve minnens vreugd,</l>
						<l>Mijn Lentens jeugd,</l>
						<l>Moet smooren in verdriet.</l>
					</sp>
					<stage>ROZEMOND uyt 't venster</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wie daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>'t Is Cypriaen, ha! voedsteres mijns leven,</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Gy hebt my met uw doent, oorzaek tot wraek gegeven,</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Voldoet, Iufvrouw, het geen ik heb aen u verdiend,</l>
						<l>'t Zy wraek, 't zy wat het zy, al 't geen gy mijn verliend,</l>
						<l>Neem ik gewillig aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Vertoefd ik koom beneden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Speel luyden u vertrekt. </l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wel Cypriaen, wat reden</l>
						<l>Bewegen u, dat gy in 't midden van de nacht,</l>
						<l>Met vruchteloos gespel mijn hert te winnen tracht?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Iufvrouw het is de Liefd; Liefd doet my zulliks plegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wat oorzaek?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Om uw hert tot liefde te bewegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Tot Liefde?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Ia, tot liefd, ha! lieve Rozemond,</l>
						<l>Op hoope dat uw slaef daer door beweging vond.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Indien ik na mijn wensch, u Cypriaen mocht loonen,</l>
						<l>'k Zoud my aen u.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Hoe doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Een wreê beulinne toonen;</l>
						<l>In plaets van Liefd, die gy u hier meê acht verdiend,</l>
						<l>Soud u een wreede wraek tot looning zijn verliend.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Toond u, naer uw beliefd, zoo wreed als 't u behaegd,</l>
						<l>Dood my, 't zal glory zijn, dat zoo een lieve Maegd</l>
						<l>Een Minnaers Siele doet uyt 't lievend lichaem varen;</l>
						<l>Ach! Rozemond, verkort, verkort mijns levens jaren,</l>
						<l>Indien ik niet en mach genieten uwe min,</l>
						<l>Gun dat ik van uw hand de dood ontfang, Godin;</l>
						<l>Ik offer u met vreugd, om mijn ellend te korten,</l>
						<l>Dit stale Lemmer, om 't getrouwe bloed te storten;</l>
						<l>Ontfangt het, 't geen wel eer beschermer was van mijn,</l>
						<l>Laet dat nu, Rozemond, uw wraeks voldoender zijn;</l>
						<l>Laet dit zijns Meesters bloed uyt hert en aders zuygen,</l>
						<l>Laet dit geveruwde stael met bloed mijn trouw getuygen;</l>
						<l>Ik kniel, zie daer mijn Lief, en lever u dit swaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Soo lieven dood acht ik u Cypriaen niet waerd,</l>
						<l>Meer wreedheyd wil mijn wraek.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Lust uw wraek mijn te villen?</l>
						<l>Voldoetze, graeg zal ik, wat gy wild, willig willen;</l>
						<l>Is dat noch niet genoeg, zoo doet my deze smert,</l>
						<l>Rukt levend uyt mijn lijf mijn op-geofferd hert;</l>
						<l>Oft kapt van lit tot lit al mijn verliefde leden;</l>
						<l>Ha! Rozemond, wat zal ik tot verzeekertheden</l>
						<l>Van mijn getrouwe min meer toonen, als dat gy</l>
						<l>Bereyd en willig ziet om uwe Liefde my.</l>
						<l>Siet hier de plaets bereyd,</l>
						<l>Daer 't lievend herte leyd,</l>
						<l>Ha! lieve Morderinne;</l>
						<l>Uw wreedheyd noem ik zoet,</l>
						<l>Koom Rozemond, voldoet</l>
						<l>Uw wraek-lustaen mijn minne.</l>
						<l>Rukt uyt zijn Leger-steê</l>
						<l>Mijn hertje, 't geen alreê</l>
						<l>Uw will' ge slaef doet buygen;</l>
						<l>Op dat het aen Me-vrouw,</l>
						<l>Sijn Liefde, en zijn Trouw,</l>
						<l>Getrouwelijk mach tuygen.</l>
						<l>Reykt my u swaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cap.</speaker>
						<l>Sic daer, almogende Godin,</l>
						<l>Mijn trouwe borst ontbloot, en stoot 'er vrylijk in.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wel aen, houd daer; ô neen! legt daer vervloekte degen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Heeft Rozemond berouw, van haer opzet gekregen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>U moorden? 't waer te wreed; neen, 'k wil my anders wreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Hoe doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Maer met dit swaerd de oogen u uytsteken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Mijn oogen! waerom doch? ach! Rozemond, mijn oogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Om dat gy daer door hebt de Liefd in 't hert getogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Uw slaef gewillig is te doen 't geen u behaegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>In plaets van wraek is 't Liefd, die Rozemonde draegt;</l>
						<l>Mijn wraek dat is een kus, ô roover van mijn ziele!</l>
						<l>Op wien Liefds keurig oogen krachteloos vervielen;</l>
						<l>Wanneer uw zoet gespeld, en 't aengename Lied,</l>
						<l>Op 't çierlijkste gerijmd, na bootsten uw verdriet;</l>
						<l>O pijne vol van vreugd! ô vreugde vol van klachten!</l>
						<l>Hoe waerdig doet gy mijn in 't hert die waerde achten;</l>
						<l>Ach! als ik noch bedenk u Liedjen zoet van zin,</l>
						<l>Zoo brand mijn hertje, (laes!) in vlamme van de min.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Veynsd Rozemond met mijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Het veynzen moet ik staken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Zal Cypriaen (Iufvrouw!) dan aen zijn wensch geraken?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Spreekt op, en zegt uw wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Ik wensch (mijn waerde Vrouw)</l>
						<l>Te sterven van uw hand, tot teeken mijner trouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>En kan uw trouw aen my geen ander teeken geven?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Het alder-zeekerst is, dat ik verlaet het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Soud ik dan moorderin van uw getrouwheyd zijn,</l>
						<l>En dooden Cypriaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Op dat daer door in mijn;</l>
						<l>Mach blijken wien ik ben, en hoe dat ik beminne.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Waend Cypriaen, in mijn zoo wreeden hert te vinne?</l>
						<l>Waend Cypriaen, dat ik een, die my zoo getrouw</l>
						<l>Bemind, als een beulin van 't leven rooven zouw?</l>
						<l>Waend Cypriaen, dat ik zoo godloos my wil toonen,</l>
						<l>En uw getrouwigheyd zoo ondankbaerlijk loonen?</l>
						<l>Ach! neen, mijn teêr gemoed is van een ander aerd,</l>
						<l>Mijn voorstel was tot proef, ik acht uw trouw zoo waerd,</l>
						<l>Dat ik tot loon van dien, indien gy most verliezen</l>
						<l>Het leven, graeg de dood voor u wilde verkiezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>O Goôn! ô goede Goôn! wat luk toond gy aen mijn?</l>
						<l>Dat Rozemond mijn trouw haer dood acht waerd te zijn;</l>
						<l>Iufvrouw, uw slaef die knield eerbiedig voor uw voeten,</l>
						<l>De gantsche wereld zal die glory weten moeten,</l>
						<l>Dat d' Amstel roemen mach van een Bataefsche Maegd,</l>
						<l>Die om getrouwigheyd, getrouwe Liefde draegd;</l>
						<l>Wat zeg ik? ik zeg recht, ten zy my het vertrouwen,</l>
						<l>In Liefde niet bedriegt, mits in 't gemeen de Vrouwen</l>
						<l>Te licht veranderen, het geen ik niet vertrouw</l>
						<l>In Rozemond, die 'k voor standvast in Liefden houw;</l>
						<l>Bataefsche Nimph, çieraed, en pronk van alle Maegden,</l>
						<l>Ach! mocht het zijn verschoond, indien ik u yets vraegden?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Seer garen, mits ik u ook yets te vragen meen,</l>
						<l>Dies vraegd 't geen u geliefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Neen, Rozemonde, neen;</l>
						<l>Vraegd gy eerst.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Waerom ik?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Op dat ik eerst op 't vragen,</l>
						<l>Met antwoord mach voldoen, mijn Iufvrouws welbehagen;</l>
						<l>Die, zoo zy op mijn vraeg met antwoord my voldeed,</l>
						<l>Mocht oordeelen, dat ik tot voldoening gereed</l>
						<l>Van hare vraeg zoud zijn, door haer voldoen verbonden;</l>
						<l>Dies laet my tot voldoening d' eerste zijn bevonden,</l>
						<l>Op dat mijn will'ge dienst aen Rozemond geschied,</l>
						<l>En zy (in als wat zy gebied) my willig ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Nu zal ik d' eerste zijn; mijn vrage die is deze,</l>
						<l>Mach my de eer geschien het Liedjen eens te lezen,</l>
						<l>Het geen gy, Cypriaen, deed speelen voor mijn deur,</l>
						<l>Het Liedjen, waer door ik verwissel in mijn keur?</l>
						<l>'k Min die ik heb gehaet, 'k haet hem die ik beminde,</l>
						<l>Door 't zoet gevry, dat ik in uwe Rijmpjes vinde;</l>
						<l>Ey! geef my 't Liedje doch, waer door mijn Zieltje leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Niet tegenstaende het niets deftigs by hem heeft,</l>
						<l>Geef ik het Rozemond, 't is slecht van stijl, en reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Het zy dan hoe het zy, 't steld mijn begeert te vreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ontfangt het Rozemond, ontfangt het waerde Vrouw;</l>
						<l>Oogd niet op 't nietig rijm, maer acht 'et door de trouw;</l>
						<l>Die 't zelfde my (uyt Liefd tot Rozemond) deed schrijven,</l>
						<l>Wiens will'ge slaef ik ben, en eeuwig hoop te blijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Uw Geestigheyd, uw deugd, ach! heusche Cypriaen,</l>
						<l>Die hebben my (op 't hoogst) in mijn begeert voldaen,</l>
						<l>Zoo 't u believen zy, laet ons wat t' zamen wandelen;</l>
						<l>'k Heb yets geheyms met u in stilligheyd te handelen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>RANICLIS.</speaker>
						<l>Ach! waer 't my niet geschied; ik had het noyt gedacht,</l>
						<l>Dat zoete Liefde was van zulk een wreede kracht;</l>
						<l>Dat ik mijn Rozemond, door jalouzy verstoorde,</l>
						<l>Was oorzaek dat zy na mijn smeeking niet en hoorde;</l>
						<l>Dat ik mijn Rozemond zoo dwarssen antwoord gaf,</l>
						<l>Als zy my vleyde, ach! dat werkt mijn eygen straf;</l>
						<l>Waer waren, Raniclis, doch uw gedacht, en zinnen?</l>
						<l>Hoe quaemt gy dus verdoold tot nadeel van uw minne?</l>
						<l>Dat gy uw aerdsch Godin, aendeed jalours verdriet,</l>
						<l>En haer, oy me! aen mijn onwaerdig smeken liet;</l>
						<l>O spijt! ô na berouw! ô knaging van leedwezen!</l>
						<l>Vervloekte jalouzy, uyt u is dit gerezen;</l>
						<l>Ik die by Rozemond zoo waerdig placht te zijn,</l>
						<l>Sy die haer Liefdens dienst zoo dienstelijk aen mijn,</l>
						<l>Aen mijnte toonen placht, is nu mijn Vyandinne,</l>
						<l>Ia toond my wreede straf, en wraek, in plaets van minne;</l>
						<l>Ach! Rozemond, schoon gy uw Liefde trekt van mijn,</l>
						<l>Soo zult gy noch mijn Lief, mijn Siels voogdesse zijn;</l>
						<l>Ik zal (zoo lang mijn Ziel zal in dit lichaem woonen)</l>
						<l>U alle Liefd, en dienst eerbiedelijk betoonen;</l>
						<l>Ik zal mijn Rozemond (zoo lang ik leef) getrouw</l>
						<l>Beminnen, haer alleen verkiezen tot mijn Vrouw.</l>
						<l>Wat middel zal ik best gebruyken in mijn minne?</l>
						<l>Om Rozemond (eylaes!) de neyging mijner zinne</l>
						<l>T' ontdekken; ach! hoe zal ik dit best leggen an,</l>
						<l>Dat ik als (onbekend) haer zomtijds spreken kan,</l>
						<l>In vreemd gewaed? hoe doch wil ik my gaen verkleeden?</l>
						<l>In boere schijn, en dat om veel verscheyde reeden,</l>
						<l>Die 'k daer toe noodig acht, dit is de rechte vond,</l>
						<l>Te spreeken met mijn Lief, en waerde Rozemond,</l>
						<l>Ha Hemel! gun aen mijn, dat ik mijn zoo mach dragen,</l>
						<l>In deze schijn, dat ik mijn Iufvrouw mach behagen;</l>
						<l>Ey Goden! door uw macht, my zoo veel gunst verleend,</l>
						<l>Dat Raniclis doch met zijn Rozemond vereend;</l>
						<l>Cupido, God der min, ô Venus! Liefd Godinne,</l>
						<l>Toond uwe gunst aen mijn, ik bid u laet mijn minne,</l>
						<l>Laet mijn gewonde hert, mijn lijf, mijn ziel, en bloed,</l>
						<l>U zijn een offerhand; ik open mijn gemoed,</l>
						<l>En geef u al de grond van mijne min te kennen;</l>
						<l>Laet ik my door uw gunst, mijn leven lang gewennen,</l>
						<l>Ten dienste van mijn Lief, ter Liefd van Rozemond;</l>
						<l>Ha! Rozemond, mijn Lief, mijn Zieltjen is gewond,</l>
						<l>Mijn hertje blaekt, en brand, 't gedacht en zinnen haeken,</l>
						<l>Dat ik op 't spoedigst my verkleed, en vaerdig maeke,</l>
						<l>Om in een Boere schijn te spreeken haer die 'k min,</l>
						<l>En toonen onbekend de neyging van mijn zin.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>RANICLIS uyt in boere gewaed.</speaker>
						<l>Dit arme hert gewond</l>
						<l>Met Liefd tot Rozemond,</l>
						<l>Gaet Boere kleeding kiezen;</l>
						<l>Die 'k ben wil ik niet zijn,</l>
						<l>Maer (laes!) door deze schijn</l>
						<l>Mijn eygen zelfs verliezen.</l>
						<l>Wat doet de Liefd niet al,</l>
						<l>Waer meê den lievert zal</l>
						<l>Liefds lieve kueren speelen?</l>
						<l>O Liefd! uw list is vreemt,</l>
						<l>'t Gegeven gy beneemt,</l>
						<l>En acht het voor geen steelen.</l>
						<l>Staet Liefde 't steelen vry?</l>
						<l>Zoo neem ik dan voor my</l>
						<l>Liefds dievery te plegen;</l>
						<l>Mijn hert (met min gewond)</l>
						<l>Zal trachten Rozemond,</l>
						<l>Tot weêr min te bewegen,</l>
					</sp>
					<stage>Bin.</stage>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>CELESTINA.</speaker>
						<l>Nu mijn Lief een ander vrijd</l>
						<l>Heb ik reden om te klagen,</l>
						<l>'k Ben mijn rust, en vryheyt quijt,</l>
						<l>Treurende slijt ik mijn dagen;</l>
						<l>Cypriaen, hoe komt het by,</l>
						<l>Dat g' uw Liefde trekt van my?</l>
						<l>Is den Hemel dan zoo wreed?</l>
						<l>Zijn de Goden my zoo tegen?</l>
						<l>'k Zal tot teeken van mijn leed,</l>
						<l>Storten brakke tranens regen,</l>
						<l>Nu dat Celestyn verliest,</l>
						<stage>Raniclis uyt.</stage>
						<l>Cypriaen die 'n ander kiest.</l>
						<l>Cypriaen, ha! Cypriaen,</l>
						<l>Is u Liefd zoo haest vergeten?</l>
						<l>Denkt gy nu niet langeraen</l>
						<l>Al de tijd, die wy versleten</l>
						<l>Hebben menig nacht aen nacht,</l>
						<l>In Vryagie, door gebracht</l>
						<l>In Vryagie, in de Min,</l>
						<l>In veel duyzend zoete lusjes,</l>
						<l>Steld gy 't alles uyt uw zin,</l>
						<l>Denkt gy niet meer op de kusjes?</l>
						<l>Op de lonkjes, op 't gevry;</l>
						<l>En op al de minnery.</l>
						<l>Wat Iufvrouw zien ik daer, in onbekende kleeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Zal ik vrymoedelijk wat nader tot haer treeden?</l>
						<l/>
						<l>En onderstaen of ik ook yets vernemen ken,</l>
						<l>Waer door zy twijfflen mocht of ik Raniclis ben;</l>
						<l>Me Iufvrouw goeden dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Ik dank u Huysman zeer,</l>
						<l>Voor uw beleefde groet, en onverdiende eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Iufvrouw; uw heusch gemoed geeft door de tong te kennen,</l>
						<l>Dat zich de Steêluy meer tot goede zeden wennen,</l>
						<l>Als 't grove Boere volk, oft slecht gemeene lien,</l>
						<l>Die zelden wy zoo heusch geliik de Rijke zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Uw woorden zijn getuyg van goed verstand, en reeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Maer niet geacht, Iufvrouw; want huydendaegs de kleeden</l>
						<l>Meer eer verdienen, als de wijste Man zijn reên;</l>
						<l>Ik ben een Boer gelijk de Huysluy in 't gemeen,</l>
						<l>Van oordeel weynig, en in kennis onervaren,</l>
						<l>Slecht van verstand, ten aenzien wy de jaren</l>
						<l>Ons levens meest besteên, in woel'ge slaverny,</l>
						<l>En dagelijkze plicht, 't geen is Land-bouwery.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Uw redeneering my zeer goed gevallen teeld,</l>
						<l>Hoe lukkig heeft het luk haer gaven u gedeeld!</l>
						<l>Dat gy na rust en lust met arbeyd slijt uw dagen,</l>
						<l>En 't werk niet swaerder neemt, als zelfs het welbehagen</l>
						<l>Uw will'ge lust gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Men ziet vaek hoe verkeerd</l>
						<l>Dat meenig oordeeld, daer hy dikmaels ongeleerd</l>
						<l>En niet ervaren is, van 't geen hy derft uytspreeken;</l>
						<l>Iufvrouw, 't Land leven heeft al meê zoo veel gebreeken,</l>
						<l>Van zinne quelling, hertzeer, en ook droeve strijd,</l>
						<l>Vol zorg, volkommer ook, en noch zoo veel dat gy 't</l>
						<l>Op 't duyzenst niet en zoud bedenken, nocht vermoeden;</l>
						<l>Ben ik wat plomp, ey! houd mijn Boersheyd wat te goede.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Neen Huysman, 't geen gy spreekt is redelijk, en wel,</l>
						<l>Ia, zoo dat ik in 't minst my daer niet tegen stel.</l>
						<l>'k Wensch my de last uw 's ampts (hoe swaer die zy) te dragen,</l>
						<l>En dat ik eens mocht zijn van 't lastig juk ontslagen,</l>
						<l>'t Geen my dit herte drukt.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Hoe Iufvrouw, deerd u yet?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Eylaes!</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Wat doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Eylaes! een overgroot verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Verdriet?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Och ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Hoe kan 't verdriet u, Iufvrou, quellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ach! Huysman, ik en kan u d' oorspronk niet vertellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Hoe na is 't Liefd, Iufvrouw, die u dus treuren doet?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>'t Is Liefd, eylaes! 't is Liefd, wiens bittre quel ik moet</l>
						<l>Verlichten door de tong, en melden door het spreeken,</l>
						<l>Vermits het klagen schijnt de droefheyd wat te breeken,</l>
						<l>Wanneer men onbeschroomd, 't herts grond te kennen geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>'t Is wonder, Iufvrouw, dat gy om de Liefde leefd</l>
						<l>In zulk een quelling, 'k bid dat gy my doch verklaerd,</l>
						<l>Op wat manier gy zijt uyt Liefde dus beswaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ach! Huysman, als ik maer in mijn gedachten krijge,</l>
						<l>De tijd mijns vryery, onmog'lijk dat ik swijge,</l>
						<l>Van al de zoete vreugd dien ik uyt Liefd genoot,</l>
						<l>Als mijn geliefde my zijn trouwe dienst aenbood;</l>
						<l>Noyt gaf hy my een kus, noyt drukten hy mijn handen,</l>
						<l>Oft zeyde, Lief, dit zijn de ketenen, en banden,</l>
						<l>Waer mede ik mijn Ziel, aen uwe Zieltje bind,</l>
						<l>Dat u tot in de uur mijns doods getrouw bemind;</l>
						<l>Eylaes! hoe meenig nacht in dezer wijs versseten,</l>
						<l>En nu, och arm! en nu onwaerdelijk vergeten</l>
						<l>Word ik van hem; die my zoo vaek zijn trouwe swoor,</l>
						<l>Vergeet zijn Liefd, en steld mijn Liefde gantsch te loor;</l>
						<l>O droefheyd! al te droef, ô lijden! niet om lijden,</l>
						<l>Ach! dat de dood de draed mijns levens afwoud snijden,</l>
						<l>En zenden my te graef, zoo waer mijn quel gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Iufvrouw! mijn deerd uw quel, dan doch gy moet verstaen,</l>
						<l>Dat gy de Goôn misdoet, met onverduldig spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Misdoen ik, om dat ik wensch 't eynde mijns gebreken?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Neen, maer om dat gy wenscht te zijn uyt uw verdriet,</l>
						<l>Door 't sterven, welk gebrek men in veel menschen ziet;</l>
						<l>Wanneer de Godheyd haer om beter schijnt te plagen,</l>
						<l>De swakke mensch terstond wenscht om het eynd zijns dagen;</l>
						<l>Soo hy na wensch niet werd van zijne plaeg bevrijd,</l>
						<l>Wenscht hy, gelijk als gy, dat hem de dood af snijd</l>
						<l>De draed zijns levens loop; ô ongodzalig wenschen!</l>
						<l>En zijn de Goden niet beheerschers van de menschen?</l>
						<l>Beschikken zy 't niet al wat dat den Mensch geschied?</l>
						<l>En of gy duystmael wenscht te sterven, 't baet u niet;</l>
						<l>Ten aenzien, gy niet kund voor dat de Goden willen,</l>
						<l>Dies is het best zich met der Goden schik te stillen,</l>
						<l>Tot dat haer Mogendheyd een uytkomst ons verleen;</l>
						<l>Dies bid ik, Iufvrouw! steld door reden u te vreên,</l>
						<l>En zegt my wien het is die Iufvrouw zoo beminde,</l>
						<l>'t Geviel wel licht dat ik voor u kost hulpe vinden;</l>
						<l>Vertrouwd my als een Vrund, en geeft my te verstaen,</l>
						<l>Hoe men dees Iongman noemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Men noemd hem Cypriaen;</l>
						<l>'t Is Cypriaen, eylaes! wiens Liefd ik heb genooten,</l>
						<l>Maer nu een ander vrijd, en heeft voor vast beslooten</l>
						<l>Met haer te treên in d' Echt.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Met wie doch is 't verbond?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Een Amsteldamsche Maegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Hoe hiet zy?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Rozemond.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Mijn beyde wel bekend, maer hebt gy van haer trouwen</l>
						<l>Eenige zeekerheyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Die zal ik by mijn houwen;</l>
						<l>Doch zoo veel moet ik u ontdekken, waer door gy</l>
						<l>Sult speuren Cypriaens en Rozemonds gevry;</l>
						<l>Zy is wel eer geliefd van eener die met reden</l>
						<l>Zijn afscheyd nam van haer, dooreen'ge tegenheden,</l>
						<l>Die hem ontmoeten, na hy haer lang had gevrijd,</l>
						<l>Zoo dat dees Cypriaen, eens op een zeeker tijd,</l>
						<l>De eer van Rozemond verzocht, by haer te wezen,</l>
						<l>'t Geen Raniclis aen zag; waer uyt dat is gerezen</l>
						<l>Een haet, (door jalouzy) waer meed hy oorzaek gaf,</l>
						<l>Dat Rozemond haer Liefd van Raniclis trok af;</l>
						<l>Want zoo was die genaemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>O wonderlijke dingen!</l>
						<l>Wat brengt de vlugge tijd ons al veranderingen,</l>
						<l>Wat zietmen langer niet door tijds, en toe-vals schik!</l>
						<l>Dien Raniclis, van wien gy zeggen wild, ben ik;</l>
						<l>Wy beyde met een wond gepijnigd.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Wat ik hoore!</l>
						<l>Zijt gy dit Raniclis?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Och ja! tot ramp gebooren,</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Wat doet de Liefd niet al! gy in dit Boeren kleed,</l>
						<l>Segt om wat reden gy (ach Raniclis!) dit deed?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Uyt Liefd tot Rozemond.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Hoe; wild gy uwe zinnen,</l>
						<l>Met vruchtelooze list noch stellen om te minnen?</l>
						<l>Uw Lief die is getroud, uw Lief die heeft de mijn,</l>
						<l>En Rozemond die zal een anders Vrouwe zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>De hoop (ach! Celestyn) mijn trouwe Liefd toezeyd,</l>
						<l>Hoe dat de Liefde noch zal onder dit beleyd</l>
						<l>Yets vruchtbaers werken; dies ik voor mijn heb genomen,</l>
						<l>In deze schijn noch eens by Rozemond te komen;</l>
						<l>Om hier door te verspien, en wel te onderstaen,</l>
						<l>Of Rozemond getrouwd is, met uw Cypriaen;</l>
						<l>Genomen ik bevind de zaek alzoo gelegen,</l>
						<l>Soo is 'er evenwel noch goede middel tegen,</l>
						<l>Indien gy neffens my, wild volgen mijnen raed,</l>
						<l>En kleeden u als ik, in onbekend gewaed,</l>
						<l>Om zoo by Rozemond met listelijke trekken,</l>
						<l>De trouw van Cypriaen, aen u gedaen, 't ontdekken;</l>
						<l>Waer door dat Rozemond gewis, door dit geval,</l>
						<l>Haer Liefd van Cypriaen verzeeker trekken zal;</l>
						<l>Te meer als gy u kleed in Herderinne kleede,</l>
						<l>En haer ontdekt op wat manier, en door wat rede</l>
						<l>Hy trouws belofte brak; zy zal bespeuren, dat</l>
						<l>Hy u, uyt geyle lust, beloofd te trouwen had;</l>
						<l>En voorders wat daer by meer boord, de tijd zal leeren,</l>
						<l>Wanneer gy by haer zijt in Herderinne kleeren;</l>
						<l>Gaet (Celestyn) met my.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Ik ga, en volg uw raed,</l>
						<l>'t Werd licht verschoond, mits Liefd het al te boven gaet.</l>
					</sp>
					<stage>Binn.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>ROZEMOND.</speaker>
						<l>GEvleugeld Goodje, ach! gy blinde Venus jongen,</l>
						<l>Door uwe macht zijn my de zinnen zoo bedwongen,</l>
						<l>Dat ik niet kan, nocht wil, 't geen ik wel gaern zouw,</l>
						<l>Mijn wil is willig te versmaden 't geen ik houw</l>
						<l>En keur voor 't opperste mijns herts, en Sielens vreugde;</l>
						<l>O wispeltuerge Liefd! gy die d' ellend mijns jeugde</l>
						<l>Met bittre quijning dord; ô zoete brand van min!</l>
						<l>Hoe vaek verwissel ik de neyging mijner zin;</l>
						<l>Hoe vaek verkies ik wel, en zonder te verkiezen,</l>
						<l>Doet my de min, (eylaes!) 't verkooren weer verliezen;</l>
						<l>Hoe vaek heeft lust haer lust genoten in 't gevry;</l>
						<l>Vryagie, ach! gepleegt met Raniclis en my;</l>
						<l>Maer nu is 't Cypriaen; ach! Cypriaen, mijn waerde,</l>
						<l>Mijn eenigste vermaek, en wellust op der aerde;</l>
						<l>O Afgod mijnes Siels! ô dwang van mijn gemoed!</l>
						<l>O Huys-heer van mijn hert! gy die my knielen doet</l>
						<l>Eerbiedelijk ter aerd, met beeding aen de Goden,</l>
						<l>Wat gy (door haer bestier) Liefds opperste geboden,</l>
						<l>Uyt liefd, mijn Lief, volbrengt, en op een kort verschijnd,</l>
						<l>Waer gy uw Rozemond, om 't af-zijn, treurig vijnd;</l>
						<l>Vermits bestemde tijd nu lang al is verloopen,</l>
						<l>Van welk de Liefde my u by zijn deed verhoopen;</l>
						<l>Hoe wel gy noch vertoefd, vertrouw ik vast dat gy</l>
						<l>Door't een of 't ander werd zoo lang verlet van my;</l>
						<l>De Liefde dwingt mijn lust om stillen het verlangen,</l>
						<l>Door 't zoet gerijm, waer aen mijn hert en zinnen hangen,</l>
						<l>Van u (mijn Lief) gemaekt; want waer ik zit of sta,</l>
						<l>Ik queel en neury steeds uw zoete rijmpjes na;</l>
						<l>De woordjes schijnen my tot minnen te bewegen,</l>
						<l>En 't zoete voysje maekt tot zingen my genegen;</l>
						<l>Wel op dan droeve geest, laet mijn Liefs klagjes zijn,</l>
						<l>Een voedzel mijner Liefd, getuyge van zijn pijn;</l>
						<l>Kunstrijke Cypriaen, zoet vloeyende Poët,</l>
						<l>Die door uw rijmpjes 't hert, en Siel te steelen weet</l>
						<l>Van uwe Rozemond; uw rijmpjes zijn 't die dwingen</l>
						<l>Uw Rozemonde, haer op 't vrolijkst na te zingen;</l>
						<l>O rijmpjes! zoet gerijmd, ô rijmpjes! zoet van zin,</l>
						<l>O woordjes! die my voên in grondelooze min,</l>
						<l>Ik voel de lusten my met lieve graegte dwingen,</l>
						<l>Dat ik het Liedje my eens laet te voren zingen;</l>
						<l>Margriet, waer zydy nu? koom, zet u hier wat neêr,</l>
						<l>Voldoe my in het geen dat ik van u begeer,</l>
						<l>'k Verzoek, Margriet, van u, en ook van uw Gespeelen,</l>
						<l>Dat gy dit Liedjen my eens wild te vooren queelen.</l>
					</sp>
					<stage>ZY ZINGEN.</stage>
					<sp who="#margriet">
						<l>VLied heen, droeve zuchjes,</l>
						<l>Na mijn Rozemond, wiens hertje brand (eylaes!) van zoete minne;</l>
						<l>Venus, uwe vruchjes,</l>
						<stage>Raniclis in boere gewaed uyt.</stage>
						<l>Worteld gy in 't hert, van mijn verliefde lieve moorderinne;</l>
						<l>Droeve traentjes, mocht ik u mengen in haer bloed,</l>
						<l>Rozemond, ik weet,</l>
						<l>Mijn smert, mijn leet,</l>
						<l>Beweegden uw gemoed.</l>
					</sp>
					<p>II.</p>
					<sp who="#margriet">
						<l>Maer wat is 't (ô Goden!)</l>
						<l>Of ik klachjes, traentjes, zuchjes, offer aen mijn Rozemonde,</l>
						<l>Gy (door uw geboden)</l>
						<l>Hebt haer in de min, met troows beloften waerdiger verbonden;</l>
						<l>Vliegt ten Hemel, droeve zuchjes, tuygd aen de Goôn,</l>
						<l>Dat ik, om de Min,</l>
						<l>Van mijn Goddin,</l>
						<l>Moet sterven duyzend doôn.</l>
					</sp>
					<p>III.</p>
					<sp who="#margriet">
						<l>Ach! hoe kan ik leven,</l>
						<l>Als ik, Rozemond, bedenk hoe gy in lusjes, van de minne,</l>
						<l>Sult ten offer geven,</l>
						<l>Lipjes, borsjes, hartje, zieltje, ja u zelfs aerds Goddinne;</l>
						<l>Droeve gedachjes zullen mijn tuygen wat u geschied,</l>
						<l>Lieve minnens vreugd,</l>
						<l>Mijn Lentens jeugd,</l>
						<l>Moet smooren in verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Jufvrouw dus eenig hier in vreugden opgetogen?</l>
						<l>Door 't lieffelijk gezang, schijnt my dit hert ontvlogen,</l>
						<l>De ziel verlaet haer plaets, al wat 'er is in mijn,</l>
						<l>Wenscht aen die zoete vreugd deelachtig steeds te zijn;</l>
						<l>Soo lieven stem, (Jufvrouw) ik lange niet en hoorde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Maer Huysman, hebt gy wel met aendacht op de woorden</l>
						<l>En zin van 't Lied gelet?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Och ja! de zin is goet,</l>
						<l>Het Voysjen aerdig, en de woorden overzoet,</l>
						<l>Na ik bespeuren kan is 't voedzel uwer minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Vermits het heeft gemaekt de Voogd-heer mijner zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Soo hoor ik wel Jufvrouw, dat gy Liefds handel pleegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Dit Liedjen (Huysman) heeft tot Liefde mijn beweegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Heeft Iufvrouw dan geen Liefd voor dezen meer gedragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wat reden hebt gy om mijn zulliks af te vragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Geen Reden anders als dat ik wel heb verstaen,</l>
						<l>Dat Iufvrouw werd gevrijd van eenen Cypriaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Dat's waer; maer zegt my eens wie dat u zulliks zeyde.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Een Herderin.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Dat 's vreemt.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Noch vreemder, dat hy scheyde</l>
						<l>(Na Trouws beloftenis) van deze Herderin,</l>
						<l>Om dat hy niet en mocht gebruyken geyle min;</l>
						<l>Daer komt zy zelver aen, mijn deerd haer droevig treuren.</l>
					</sp>
					<stage>CELESTYN in Herderinne kleeding uyt.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Die haer gelaet aenschoud; de oorspronk kan bespeuren,</l>
						<l>Van haer weemoedigheyd; God groet u Herderin,</l>
						<l>Noch even treurig? ey! stelt droefheyd uyt uw zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ach Huysman! dat gy wist, (helaes!) wat dat ik drage,</l>
						<l>Met reden zoud gy my, mijn leed helpen beklagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Bedroefde Herderin, het schijnt aen uw gelaet,</l>
						<l>Dat gy inwendig voelt een quelling die u schaed;</l>
						<l>Wat oorzaek?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Ach Jufvrouw indien ik van mijn quelllen</l>
						<l>Mocht zijn verlicht, ik zoud u alles gaen vertellen;</l>
						<l>Maer (leyder!) of men klaegt een ander zijn verdriet,</l>
						<l>Het spreek-woord zeyd: men hinkt van anders zeere niet;</l>
						<l>Best dat ik heel mijn smert.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Best is 't u die t' ontdekken,</l>
						<l>Licht ik in dit geval u kost een een hulp verstrekken;</l>
						<l>Ik heb ten naesten by de oorzaek al verstaen,</l>
						<l>Na dat dees Huysman zeyd, zoo is 't om Cypriaen;</l>
						<l>Heeft hy u toegezeyd als echtelijk te trouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Och ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>En wil hy zijn belofte nu niet houwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ach neen! hy elders vrijd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Zeer qualijk komt in mijn</l>
						<l>'t Geloof, dat Cypriaen zoud zoo lichtvaerdig zijn,</l>
						<l>En dat hy zijne Liefd door neyging zijner zinnen,</l>
						<l>Zoo laeg zoud stellen, op een slechte Herderinne;</l>
						<l>Niet dat ik slechtheyd haet, maar zeg 't alleen daer by,</l>
						<l>Ten aenzien zijn perzoon, en hooge eers waerdy,</l>
						<l>De braefste Iuffers weet, zoo door zijn geestig leven,</l>
						<l>Als groote rijkdom, een oorzaek tot Liefd te geven;</l>
						<l>Dies dunkt my vreemd, dat een zoo heusch en rijk van goed,</l>
						<l>Zoud minnen eener, die zoo arrem opgevoed,</l>
						<l>En zober leven leyd, ik kan 't niet wel vertrouwen,</l>
						<l>Dat hy een Herderin verzocht heeft tot zijn Vrouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Jufvrouw! indien ik maer eens sprak met Cypriaen,</l>
						<l>'k Zoud in zijn by-zijn u de oorzaek doen verstaen;</l>
						<l>k' Weet dat ik zijn gemoed met reden zoud bewegen;</l>
						<l>Dat hy in 't minste deel niet hebben zoud daer tegen.</l>
						<l>Daer komt hy aen, eylaes! 'k verander in 't gemoed,</l>
						<l>De leden trillen my, met grilling door het bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Vind ik mijn Lief hier by een Huysman, en sijn Vrouwe?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Neen Heerschop, na ik hoor, zult gyze moeten trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'t Is billik, mits gy zijt aen d' Herderin verlooft.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Hoe Lief, zijn deze luy van haer verstand berooft?</l>
						<l>Wech kinkel, gaet van hier, voort oft ik maek uw voeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Gy placht my (Cypriaen) op ander wijs te groeten;</l>
						<l>Gy die dees lippen hebt zoo menigmael gekust,</l>
						<l>Gy die uw lust daer meed zoo dikwijls hebt geblust;</l>
						<l>Gy die in uw gemoed, het al, en al kend weten,</l>
						<l>Wat dat'er tusschen uw, en my al tijd versleten</l>
						<l>In Liefdens handel is; zult gy niet denken an</l>
						<l>Beloften die gy deed te werden mijne Man?</l>
						<l>Is dit de eer genoeg? bedenkt uw wel te degen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Waer heeft uw valsch beleyd dees middel doch gekregen?</l>
						<l>Gy liegt al 't geen gy zegt, want ik u niet en ken,</l>
						<l>Maer zal betoonen dat ik een voorstander ben</l>
						<l>Van waerheyd, en mijn eer! waer kend gy my doen blijken,</l>
						<l>Dat ik oyt heb gezien, uw ofte uws gelijken?</l>
						<l>Ik vraeg waer ik by u oyt was, en op wat tijd?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ik vraeg, of gy dan noyt uw leven hebt gevrijd?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ik vraeg, of gy my wel hebt tot eeniger stonden,</l>
						<l>By eenig Herderin uw leven lang gevonden?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ik vraeg, al weêr, of gy noyt handelde van min?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ik vraeg u of het oyt was met een Herderin?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ik vraeg u noch, of gy uw leven niemand minde?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ik vraeg u waer dat gy getuygenis zult vinden,</l>
						<l>Dat ik oyt Herderin, oft u tot min verzocht?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ik zal 't bewijzen, dat gy 't hebt aen my volbrocht;</l>
						<l>Denkt gy niet, Cypriaen, dat zelfs de Goden weten,</l>
						<l>Hoe gy u hebt met my, in vryery gequeten?</l>
						<l>Denkt vrylijk Cypriaen, dat ik getuygen ken</l>
						<l>Van 't geen waerom ik hier by u gekomen ben;</l>
						<l>Hebt gy my niet belooft als Echte Vrouw te trouwen?</l>
						<l>Hebt gy my niet belooft (met Eeden) woord te houwen?</l>
						<l>Swoert gy niet by de Goôn, by hemel, en by aerd,</l>
						<l>Dat ik in Liefd met u (door trouw) zoud zijn gepaerd?</l>
						<l>Swoert gy niet meer als eens by 't drukzel uwer handen,</l>
						<l>Als dat dat waren onze Liefds verplichte banden,</l>
						<l>Waer meed gy zeyden, ik mijn Liefd aen d' uw verbind,</l>
						<l>Dees kus is tot getuyg, dat Cypriaen u mind;</l>
						<l>En wat gy zeyden meer, dat swijg ik om der eeren,</l>
						<l>Vermits dat het de tijd noch alles wel zal leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Wat let my dat ik my niet op uw valscheyd wreek?</l>
						<l>Wat let my dat ik u niet hals, en beenen breek?</l>
						<l>Wat let my dat ik niet verdedig mijne zaeke,</l>
						<l>En u in 't geen gy spreekt, gantsch loogenachtig maeke?</l>
						<l>Waer, en wanneer heb ik mijn leven u gezien?</l>
						<l>Zegt snoode pry.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Ach Goôn! kan 't, goede Goôn, geschien,</l>
						<l>Dat ik dees laster zal onlijdlijk moeten hooren?</l>
						<l>En vreest gy, Cypriaen, dan niet der Goden tooren?</l>
						<l>Dat gy ontkennen wild het geen gy swoert aen mijn;</l>
						<l>Doch licht zijt gy verdoold, door d' onbekende schijn,</l>
						<l>Waer in ik my (uyt Liefd) tot uwaerts heb begeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ik vrees 't is Celestyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Wat vreest gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>'k Zeg het leven</l>
						<l>Des mensch, is anders niet als quelling en ellend.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Van uwe quel gy zelfs alleen de oorzaek bent;</l>
						<l>Eylaes! had gy my niet uw trouw zoo hoog gesworen,</l>
						<l>Soo waer uw quelling niet uyt mijn verdriet geboren;</l>
						<l>Om dat gy trouwheyd swoert, zoo toon ik nu mijn trouw,</l>
						<l>Aenschouwt eens een Cypriaen, wat Liefd werkt in Vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Hoe Celestyn, gy hier in dit Boerinne kleed?</l>
						<l>Wat oorzaek, dat gy dees verlooren arbeyd deed?</l>
						<l>'t Is waer, dat ik wel eer met Celestyn verkeerde,</l>
						<l>En handelde van Liefd; doch mits gy niet begeerde,</l>
						<l>Dat ik in mijn gevry met u zoud verder gaen,</l>
						<l>Soo heb ik ook met reên geen meer verzoek gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Wat kan liefd niet al doen; een Jufvrouw in dees kleeren!</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ach Cypriaen! gy kunt met reden niet verweeren,</l>
						<l>De oorzaek waerom gy uw liefde trokt van mijn,</l>
						<l>'t Was om dat ik niet woud tot uwen wille zijn;</l>
						<l>Gy trachten na mi'n eer, gy zocht uw lust te boeten,</l>
						<l>En mijn onwaerdelijk te treden met de voeten;</l>
						<l>'k Sal my geenzins ontzien, te melden wat gy deed,</l>
						<l>De waerheyd spreek ik uyt, het zy u lief, oft leed;</l>
						<l>Mijn hebt gy trouw belooft, mijn swoert gy trouw te houwen,</l>
						<l>En zoo gy 't niet en doet, ik sweer u, 't zal u rouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Ik zie, ach Cypriaen! en speur aen u gelaet,</l>
						<l>Dat deze zaek met u, niet al te wel en staet.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Mijns oordeels, zal 't zoo zijn gelijk de Jufvrouw zeyde.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>De Iufvrouw, en de Boer, die liegen 't (zeg ik) beyde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'t Is daer meê niet genoeg, doet blijken zulks met reên,</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Dat kan hy, Iufvrouw, niet, want ik zal hem alleen</l>
						<l>Met een woord zijne trouws beloftenis getuygen;</l>
						<l>Soo zeeker als ik hier ter Aerde neder buyge,</l>
						<l>In kennisse der Goôn; wiens wetentheden al</l>
						<l>Bekend zijn onze doent, en droevig ongeval;</l>
						<l>Die Goôn, voor wien dat niets en kan verduystert werden,</l>
						<l>Die gunnen eeuwig my in droefheyd te volherden;</l>
						<l>Die Goôn, voor wien ik leg geknield ter aerden neêr,</l>
						<l>Die gunnen my de vreugd haers Hemels nimmermeer,</l>
						<l>Indien gy my niet hebt belooft als bruyt te trouwen,</l>
						<l>Ach leyder! welk beloft schijnt Cypriaen berouwen;</l>
						<l>Om dat mijn eerbaerheyd ontzeyden hem mijn min,</l>
						<l>Tot wiens onkuysche lust ik niet genegen bin,</l>
						<l>Voor dat ik in de Liefd door 't trouwen ben verbonden,</l>
						<l>Dies sproot uw haet alleen uyt mijne vrees der zonden;</l>
						<l>Is 't anders als ik zeg, bestraft my Cypriaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ten is geen antwoord waerd, ey Lief! kom laet ons gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Schaemt u, lichtveerdig mensch; wat waent gy, dat mijn zinnen</l>
						<l>Niet gantsch zijn af-gekeert, van uw godlooze mine?</l>
						<l>Ik dank die goede Goôn, dat ik noch niet en ben</l>
						<l>Zoo verr' in Liefd met u, oft dat ik scheyden ken;</l>
						<l>'k Ontzeg u mijn verzoek, en raed u noyt te komen</l>
						<l>Uw leven meer by my; vermits ik heb vernomen</l>
						<l>Uw snoode valscheyd, ach! gaet, eere schender, gaet,</l>
						<l>Denkt niet dat ik u lief, maer op het bitterst haet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Vlucht daer gy wild, ik zal mijn zaken zoo beleggen,</l>
						<l>Dat gy uw Liefde niet zult kunnen my ontzeggen;</l>
						<l>Ik heb u verd' genoeg, gy zult mijn. Vrouwe zijn,</l>
						<l>Het spijt dan wie het wil.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Daer tegen stel ik mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Wat zeyd dees lompen Boer?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Gy zult dees Iufvrouw trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Dat zal een Boer wel doen, dies laet ik s' u behouwen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ach Raniclis! hoe zal 't geval noch met ons leven?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Seer wel, ik hoop 't geluk zal ons goê uytkomst geven;</l>
						<l>Koom laet ons t' zamen gaen besluyten goede raed,</l>
						<l>Ik zie dat deze zaek in goeden doene staet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<stage>ROZEMOND met haer Kamenier.</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>MArgriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#margriet">
						<speaker>Marg.</speaker>
						<l>Me-vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Gy zult eens in mijn kamer gaen,</l>
						<l>En halen 't Liedjen, 't welk ik heb van Cypriaen</l>
						<l>Begeert; maer ach! hoe is 't begeren mijn berouwen,</l>
						<l>Gaet haelt het, want ik wil 't niet langer by my houwen;</l>
						<l>Brengt ook Papier en inkt.</l>
					</sp>
					<sp who="#margriet">
						<speaker>Marg.</speaker>
						<l>Gelieft Me-vrouw yets meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Voor dees tijdt niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#margriet">
						<speaker>Marg.</speaker>
						<l>Ik ga, en doe na u begeer.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. En weer uyt.</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Daer komt Margriet, ik zal my zetten om te schrijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#margriet">
						<speaker>Marg.</speaker>
						<l>Gelieft Me-vrouw dat ik vertrekken zal, oft blijven?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Blijft vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#margriet">
						<speaker>Marg.</speaker>
						<l>Zeer wel Me-vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Neen, gaet, maer komt flus weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#margriet">
						<speaker>Marg.</speaker>
						<l>Gelieft Mevrouwe dan te hebben ook yets meer?</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Neen, gaet, laet my alleen; Wat wil ik nu bedrijven?</l>
						<l>Wat Wild gy Rozemond, aen Raniclis doch schrijven.</l>
						<l>O valsche woorden! die mijn Zieltjen hebt bekoort,</l>
						<l>Ik zend u weêr te rug, en gaet daer gy behoord;</l>
						<l>Uw valscheyd oorspronk is van dees mijn ongelukken,</l>
						<l>Dies scheur ik uw tot wraek, aen hondert duyzend stukken.</l>
						<l>Ey! trouwe Liefde, wild met bloed mijn traentjes mengen,</l>
						<l>En dit papier eylaes! met lettertjes besprengen,</l>
						<l>En woortjes voegen t' zaem; steld lettertjes by een,</l>
						<l>Van bloedige koleur; tot teeken mijns geween;</l>
						<l>Tot teeken mijns berouw zal ik al schrijvend klagen;</l>
						<l>Ey! Letter-drager wild de droeve bootschap dragen</l>
						<l>Aen hem, die in mijn hert zijn beeltens woonsteed heeft,</l>
						<l>Wiens Zieltjen in het mijn, door trouwe Liefde leefd;</l>
						<l>'t Is hy die ik mijn Liefd, door jalouzy ontzeyde,</l>
						<l>Als hy getrouwlijk my om weder-liefde vleyde;</l>
						<l>Door Liefdens jalouzy, rees eerstmael onze haet,</l>
						<l>Die nu een oorzaek is van mijn bedroefde staet;</l>
						<l>Ach! dat ik zeeker waer, en vastigheyd mocht vinden,</l>
						<l>Dat noch mijn Raniclis, zijn Rozemond beminden,</l>
						<l>Hoe graeg zoud deze Ziel verhuyzen uyt haer steê</l>
						<l>Tot teeken mijnes Liefd mijn hertje voeren meê,</l>
						<l>En offeren't hem op; ik weet als hy mocht weten,</l>
						<l>Hoe ik hem noch bemin, zijn smaed waer weêr vergeten;</l>
						<l>Nu dan, wat schaed verzocht, ach! staet het my al vry?</l>
						<l>Ik weet niet wat het doet, ô Liefd! hoe plaegt gy my,</l>
						<l>Wil ik? wel ja; ik doe 't, ach my! ik ben in vreeze,</l>
						<l>Als Raniclis dan zal mijn hertens meening lezen;</l>
						<l>Wat zal zijn antwoord zijn? bespotten mijn bedrijf,</l>
						<l>Dat ik uyt Liefde zoo vrypostig aen hem schrijf;</l>
						<l>En zoo mijn schrijven hem dan mocht (eylaes!) mishagen,</l>
						<l>Soo had ik oorzaek al mijn leven lang te klagen;</l>
						<l>'k Weet niet hoe dat ik zal, ach Liefde! ach! wat raed?</l>
						<l>Best Rozemond gy u bedenkt, eer gy 't bestaet;</l>
						<l>Na dat ik met beraed, en kennis heb gewegen</l>
						<l>Dees zaek, vind ik daer in veel swarigheyd gelegen;</l>
						<l>Beraden is 't geluk van 't geen men wil bestaen,</l>
						<l>Want dikmaels teeld een zaek veel droefheyd onberaên,</l>
						<l>'t Schijnt achterdocht en Liefd die willen t' zamen strijden;</l>
						<l>De Liefd wil dat ik schrijf, 't geen d' ander niet wil lijden;</l>
						<l>Wiens wil zal ik voldoen? hoop is vermengt met vrees,</l>
						<l>Ik volg de Liefd; vermits de achterdocht meer rees</l>
						<l>Uyt schroom, als rede; want indien ik ga na rede,</l>
						<l>Soo stellen hoop en Liefd de achterdocht te vrede;</l>
						<l>Dies ik uyt Liefd begin; ey Liefde! houd doch maet,</l>
						<l>Dat gy niet al te verr' buyten uw palen gaet.</l>
					</sp>
					<stage>ROZEMOND schrijft; CUPIDO uyt.</stage>
					<figure/>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Wat wonder wat nieuws, wat wonder wat nieuws, heeft deze nieuwe
							Kramer.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wie komt mijn steuren hier?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Jufvrouw, noyt aengenamer</l>
						<l>Oft liever vrundschap u geschiede, als van mijn,</l>
						<l>Nu op een kort Jufvrouw u zal bewezen zijn;</l>
						<l>Ey! laet ik my by u wat rusten; 'k ben van 't loopen</l>
						<l>Soo moe, doch zeer versteurt dat ik niet ken verkoopen</l>
						<l>Van dees mijn Kramery; ey! lieve Jufvrouw ziet,</l>
						<l>Daer is wat ongemeens, uw leven looft gy 't niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Weg, weg, van hier gy Boef.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido</speaker>
						<l>Wel Meysje, wat is ditte?</l>
						<l>Ey! lieve Iuffertje, laet my hier noch wat zitten,</l>
						<l>Al deze Kramery zal ik u laten zien;</l>
						<l>'k Heb yets dat u zoo aengenaem zal zijn, ik mien</l>
						<l>Dat van uw leve gy noyt liever gift mocht krijgen;</l>
						<l>Doch van wien dat het is, dat zal ik zelver swijgen,</l>
						<l>Vermits gy 't zelfs zult zien; zie daer ik weet gewis,</l>
						<l>Dat gy haest raden zult, van wie dit Liedjen is.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wat Liedjen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Dit.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Waer hebt gy Boefjen dit gekregen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Van hem, tot wien ik weet gy Iufvrouw zijt genegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Hoe ik genegen ben, daer weet gy weynig van.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Wat meent gy, dat mjn godheyd dat niet weten kan?</l>
						<l>Hoo, hoo, gy zijt verdoold, ik ken uw hert en zinnen,</l>
						<l>En dat zy zijn geneygt om Raniclis te minnen;</l>
						<l>Ik wist (eer gy begost) dat gy hem schrijven woud,</l>
						<l>Doch gy wist niet hoe gy den Brief bestellen soud;</l>
						<l>Nu, nu, kom tij 'er aen, en stelt u om te schrijven,</l>
						<l>Want ik zal hier zoo lang by u wat zitten blijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Cupido dat ik wist dat ik vertrouwen mocht,</l>
						<l>Te schrijven aen mijn Lief, het geen mijn Liefd goet docht,</l>
						<l>Ik schreef, oy me! ik schreef.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Schrijft vry, ik wil u sweeren,</l>
						<l>By deze Boog, en Pijl, dat gy zijn hert zult keeren,</l>
						<l>In alle liefd tot u; want ik verzeekert ben,</l>
						<l>Dat zonder uwe liefd, u Lief niet leven ken,</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Ach! dat het zoo mocht zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Ontslaet u dies te vreezen</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Hoe welkoom waert gy mijn, ach! dat het zoo mocht wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>'t Is zoo, en twijfeld niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Wel aen, ik neem voor mijn</l>
						<l>Te schrijven; maer wie zal dan mijn Liefds Bode zijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Ik, Iufvrouw Rozemond, zal hem uw Brief toe dragen:</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Cupido.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Wat gelieft u, Iufvrouw, my te vragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Niet; maer ik schrijf aen hem, die 'k heb in Liefd misdaen</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>En ik zal hier terwijl zoo lang wat speelen gaen,</l>
						<l>En halen zoo eens al mijn goetjen voor den dag,</l>
						<l>Daer heb ik (Iufvrouw) yets dat noyt yemand meer zach.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wat is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>'t Sijn rijmpjes, van een braef Poët geschreven,</l>
						<l>Die tot vereering my dit Boekjen heeft gegeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Hoe is 't getituleert?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Hy noemd het Venus jeugd,</l>
						<l>Om dat den inhoud is van Liefd, en minnens vreugd;</l>
						<l>Daer is een Raedzeltjen, noyt zoeter van uw leven,</l>
						<l>Dat heb ik, Rozemond, zeer dikwijls uytgegeven,</l>
						<l>Onder de Iuffertjes, die 't noyt en kosten raên,</l>
						<l>Ik moet verzoeken eens, oft gy 't wel kend verstaen;</l>
						<l>Is 't dat gy 't raed, ik zal uw kloekheyd hoog waerdeeren,</l>
						<l>En tot belooning met het Boekjen u vereeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Cupido, 'k ben te vreên; koom aen, en geeft het uyt,</l>
						<l>Ik zal u zeggen wat het Raedzeltje beduyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Het Raedzeltjen is dus, hoort toe, ik zal 't eens lezen;</l>
						<l>Mijn dunkt, Iufvrouw, 't zallicht voor u te raden wezen.</l>
						<l>Men acht 'et voor een schat op Aerd;</l>
						<l>'t Werd dikwils tegens dank bewaerd;</l>
						<l>'t Werd met moeyten verkooren;</l>
						<l>Met vrolijkheyd verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Het is zeer zoet gezeyd, 'k heb lust daer na te raden,</l>
						<l>Of ik het niet en wist.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Dat kan Iufvrouw niet schaden,</l>
						<l>Doet maer uw best, en let te degen op de zin,</l>
						<l>Gy raed het lichtelijk.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Cupido; 't is de min.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Soo 't, Iufvrouw, u gelieft, zoo geeft daer reden van.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Seer wel, vermits ik u daer meê believen kan;</l>
						<l>Men acht de min dikmaels veel meer als Rijkdoms schat,</l>
						<l>En tegens dank werd zy bewaert zomwijl, om dat</l>
						<l>Gelegentheyd ons geen bequame middel stelde,</l>
						<l>Dat die men mind, de grond zijns minne niet kan melde;</l>
						<l>De weder min die werd met moeyten vaek verkooren,</l>
						<l>En als men 't ja woord geeft, werd min met vreugd verloren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>'t Is, Iuffertje, na by, maer dat en is 't noch niet;</l>
						<l>Mijn leven vond ik geen die daer zoo na by ried;</l>
						<l>Bedenkt u noch eens wel, indien gy het durft zeggen,</l>
						<l>Ik weet voorzeeker, dat gy 't Raedzel uyt zult leggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Cupido; 'k raed geen meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Wel geeft gy 't dan zoo op?</l>
						<l>Ey raed noch eens, gy slaet de spijker op zijn kop.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Is 't zoo niet als ik zeg, laet ik het raden blijven,</l>
						<l>Op dat ik raek ten eynd van mijn begonnen schrijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Wel, raedje dan geen meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>O neen! ik kan 't niet raên.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Soo moet ik Jufvrouw doen het Raedzeltje verstaen;</l>
						<l>'t Is hier noch noyt geraên, maer als ik in den Haeg kom,</l>
						<l>Daer wort het wel geraên.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Wat is 't dan?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>'t Is de Maegdom;</l>
						<l>Ey ziet, hoe lachtze daer, dat moet 'er wel behagen,</l>
						<l>wel Rozemond, wil ik u noch een Raedzel vragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Neen looze guytje, swijgt, ik heb terstont gedaen,</l>
						<l>Wilt dan met deze Brief na mijn beminde gaen;</l>
						<l>Om reden heb ik daer geen op schrift op geschreven;</l>
						<l>Hou daer.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cup.</speaker>
						<l>Zeer wel, ik zal den Brief Raniclis geven. </l>
					</sp>
					<stage>RANICLIS hebbende den Brief.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Ach! aengename gift van mijn gewenschte Lief;</l>
						<l>Ach! oorzaek van mijn vreugd, ik kus de waerde Brief;</l>
						<l>Ach! zoete woortjes, die uw Raniclis doet leven;</l>
						<l>Ach! zoete lettertjes, zeer kunstelijk geschreven;</l>
						<l>Ach! lieve Rozemond, voogdesse van mijn Siel;</l>
						<l>Ach! afgodin mijns herts, de Liefd wil dat ik kniel,</l>
						<l>En zoo veel dankbaerheyd de goden zal betoonen,</l>
						<l>Als uw verdiensten, Lief, zijn waerdig te beloonen;</l>
						<l>'t Schijnt dat der Liefden god, na lang geleden pijn,</l>
						<l>Op 't onverwachst zijn gunst ten vollen stort op mijn;</l>
						<l>Dies ik uw godheyd zal met lof en vreugde loven,</l>
						<l>Liefds Altaer çieren op, van onderen tot boven,</l>
						<l>Met vuur en offerand, op 't statigste gedaen,</l>
						<l>Op dat mijn dankbaerheyd ten Hemel op mach gaen;</l>
						<l>Dies kniel ik voor Liefds Troon, om storten mijn gebeden,</l>
						<l>U machtig Minne-god, alleen tot dankbaerheden.</l>
					</sp>
					<stage>RANICLIS knielende voor den Tempel, alwaer (CUPIDO staende) hy met
						Offerhande zijn godheyd is dankende; ondertusschen moet hier Muzicael
						gezongen, en gespeeld werden.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>RANICLIS ZINGT,</speaker>
						<stage>Stemme: Laura zat laetst by de Beek.</stage>
						<p>I.</p>
						<lg>
							<l>AErdschen God! gy die mijn ziel,</l>
							<l>In de minne vlam doetbranden;</l>
							<l>Ik (die voor uw Godheyd kniel,</l>
							<l>Vast geboeyd aen Liefdens banden)</l>
							<l>Offer u mijn offeranden,</l>
							<l>Aen het Altaer van de Min;</l>
							<l>Voor uw heyligheyd gebogen,</l>
							<l>Kleyne god, van groot vermogen,</l>
							<l>Trek mijn klagt ter zielen in.</l>
						</lg>
						<p>II.</p>
						<lg>
							<l>Aerds Voogdes! vol vuur, en glans,</l>
							<l>Om 't verliefde hert t' ontvonkken;</l>
							<l>'k Offer u dees Roozen-krans,</l>
							<l>Roosjes, die op 't çierlijxt pronkken;</l>
							<l>Roosjes, menigmael belonkken,</l>
							<l>Van mijn lieve Rozemond;</l>
							<l>Rozemond mijn ziels godinne!</l>
							<l>Die ik in de lieve minne,</l>
							<l>VVeyg'rig, en af keerig vond.</l>
						</lg>
						<p>III.</p>
						<lg>
							<l>Roos en blom doormengt met groen,</l>
							<l>Sal ik op uw Altaer stoken;</l>
							<l>En mijn offerande doen,</l>
							<l>In uw Tempel; daer met smoken,</l>
							<l>Deze Roosjes zullen roken,</l>
							<l>Tot verzachting van de wond,</l>
							<l>Toegewijd uw heyligheden;</l>
							<l>Gun verzoening op mijn beden,</l>
							<l>En beweeg mijn Rozemond.</l>
						</lg>
					</sp>
					<stage>CELESTINA.</stage>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Beweegelijk gespel, ô aengenaem gezank!</l>
						<l>O lieve liefdens vreugd! ô blijdelijke dank!</l>
						<l>'t Schijnt, Raniclis, gy zijt tot uwe wensch gekomen;</l>
						<l>Wat diend 'er nu voor my, eylacy! voorgenomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Mijn vreugde is zoo groot, dat ik niet laten ken,</l>
						<l>Te toonen aen de Goôn de dienst die 'k schuldig ben;</l>
						<l>Ik schijn, ach Celestyn! als van de dood verrezen,</l>
						<l>Koom, wild uyt deze Brief mijn blijde blijdschap lezen;</l>
						<l>Dit 's oorzaek van mijn vreugd, dit zal de oorzaek zijn,</l>
						<l>Dat Cypriaen zijn Liefd zal toonen Celestyn;</l>
						<l>Nu weet ik, Celestyn, zoo goeden vond te maken,</l>
						<l>Dat gy gewisselijk aen Cypriaen zult raken;</l>
						<l>Gy ziet uyt deze Brief dat Rozemond my mind,</l>
						<l>En om te trouwen my van herten is gezind,</l>
						<l>Waer door ik weet dat zy my willig zal gehengen</l>
						<l>Een middel, waer door ik zoo veel te weeg zal brengen,</l>
						<l>Dat Cypriaen zijn trouws beloft zal komen na;</l>
						<l>Dies ik van stonden aen na Rozemonde ga,</l>
						<l>Met deze mijn verzoek; dat zy om uwe minne,</l>
						<l>Haer met dees kleeding kleed in schijn van Herderinne;</l>
						<l>En gy zult uw gewaed veranderen in schijn</l>
						<l>Van Rozemond, en gantsch in hare kleeding zijn;</l>
						<l>Ik (in mijn Boers gewaed) weet Liefdens plicht te plegen,</l>
						<l>En Cypriaen tot uwe Liefde te bewegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Dees middel wel bedacht, my licht een uytkomst geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>'t Is ongetwijffeld, 'k bid, dat gy gerustig leeft.</l>
					</sp>
					<stage>ROZEMOND uyt.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Daer komt mijn Rozemond, ey lieve! wilt vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ik ga, vaer wel.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>'k Moet zien of zy yets zal ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Oy me! hoe zeer ben ik (uyt Liefde) in verlangen,</l>
						<l>Om weten of mijn Lief de Brief wel heeft ontfangen;</l>
						<l>Hoe haek ik na de uur, hoe wensch ik om dien dag,</l>
						<stage>Cupido uyt.</stage>
						<l>Te weten, hoe hem doch mijn dienst behagen mach;</l>
						<l>Daer komt het looze wicht, het machtig minne Goodje.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Sijt Rozemond gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Ik dank u Cupidootje,</l>
						<l>Ey! zegt nu of mijn Lief de Brief van u ontfing.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Hoort Jufvrouw, hoe het my met deze Brief noch ging.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Hoe! is die niet besteld?</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>O ja! maer 'k zalje zeggen,</l>
						<l>Op wat manier, Jufvrouw! dat ik dit aen ging leggen;</l>
						<l>De Brief die gy my gaeft, die gaf ik aen een Boer,</l>
						<l>Die groote kennis heeft met Raniclis, en swoer</l>
						<l>My by zijn keel, de Brief aen Raniclis te geven,</l>
						<l>Met middel, dat u daer op antwoord werd geschreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Eylaes! ik ben bevreest, en houde voor gewis,</l>
						<l>Dat deze Brief in handen niet gekomen is</l>
						<l>Van hem, aen wien dat ik die heb (door u) gezonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Daer komt den Huysman zelfs.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Ik heb die geen gevonden,</l>
						<l>Aen wien de Brief most zijn; dees gaf hy mijn weêrom.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>O aengename Brief! gy zijt my wellekom.</l>
					</sp>
					<sp who="#cupido">
						<speaker>Cupido.</speaker>
						<l>Iufvrouw, ik laet u t' zaem, en ga, wilt my verschoonen.</l>
					</sp>
					<stage>binnen.</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Cupido, 'k zal uw dienst mijn leven lank beloonen.</l>
					</sp>
					<stage>Zy leeft den Brief: gelezen hebbende, spreekt:</stage>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Sijt gy dien Huysman niet, die heden Celestyn</l>
						<l>Van wegen Cypriaen, deed komen hier by mijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Iufvrouw, ik ben die geen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Roz.</speaker>
						<l>Mach ik u wel vertrouwen</l>
						<l>Te vragen yets, het geen gy zult by ub chouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Gy vraegd, oft vraegd my niet, doet Iufvrouw u begeer,</l>
						<l>Doch van het geen gy vraegd, ik uw mijn trouwheyd sweer.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Soo zegt my doch of gy dees Raniclis lang kende,</l>
						<l>En hoe het quam dat hy by u dees Brief dorst zende,</l>
						<l>Ook waer dat gy hem spraekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>De tijd ik hem eerst zag,</l>
						<l>En kennis kreeg, zoo lang is als mijn heugen mach;</l>
						<l>Dies hy my onbevreest den Brief wel mocht vertrouwen,</l>
						<l>Dies spreekt u hertens grond, ik zal 't verborgen houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Doe hy mijn schrijvens las, hoe was doch zijn gelaet?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Als of voor zijn gezicht op rees den dageraed.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Ach! hoe geliet hy hem, als hyze had door-lezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>G' lijk of hy van de dood in 't leven waer verrezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Maer sprak hy niet, als hy mijn meening had verstaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Och! ja; als dat zijn Ziel ten Hemelscheen te gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Soo ben ik zeeker dan dat hem mijn doent behaegde?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Hoort Iufvrouw, wat hy zich op 't aldergrootst beklaegde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Wat was dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Maer dat hy u had op 't hoogst misdaen,</l>
						<l>Ten tijden als hy u eens zach by Cypriaen;</l>
						<l>Waer uyt de jalouzy in d'hoogste top gerezen,</l>
						<l>Hem nu een oorzaek geeft van uwe Liefd te vreezen;</l>
						<l>Soo hy verzekert waer dat gy noch even zeer</l>
						<l>Hem minde; ja hy swoer te minnen u zoo weêr;</l>
						<l>Ach! als ik noch bedenk, de vreugde die uw Lief</l>
						<l>Betoonde, als ik hem behandigden uw Brief;</l>
						<l>Hy gafze kus op kus, hy boog hem neêr ter aerden,</l>
						<l>Ontfing uw lieve Brief, in grooter eer, en waerden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Doet doch zoo veel om mijn, by Raniclis weêr gaet,</l>
						<l>Getuygt hem hoe dat hy in 't hert geworteld staet;</l>
						<l>Segt hem ('t geen gy zult zien) ter Liefde van zijn minne,</l>
						<l>Dat ik ter aerden boog, aen bad de Liefd Godinne;</l>
						<l>Dat ik mijn hert en ziel, mijn Lief ten dienst mach bien,</l>
						<l>En dat ik op een kort hem weêr by my mach zien;</l>
						<l>Om mijn getrouwe Liefd hem trouwelijk te tuygen,</l>
						<l>Al knielende ter aerd, mijn voor zijn voeten buygen;</l>
						<l>Segt dat ik hem misdaen, maer hy niet heeft aen mijn,</l>
						<l>En dat ik bid dat het my mach vergeven zijn;</l>
						<l>Segt hem dat ik zijn Brief zoo lang voor hem zal kussen,</l>
						<l>Tot ons de eer toe laet der Liefden brand te blussen;</l>
						<l>Segt hem dat ik den dag, de uyr, minuten tel,</l>
						<l>Verwachtende (op hoop) dat ik met hem verzel.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Ik ga, Iufvrouw, en zal 't hem alles wel verklaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Den Hemel u geleyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>De Goden u bewaren;</l>
						<l>Maer hebt gy, Iufvrouw, ook te zeggen hem yets meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'k Weet anders niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Wel aen, ik ga; noch kom ik weêr;</l>
						<l>Maer zal ik Raniclis voor vast toe mogen zeggen,</l>
						<l>Dat gy genegen zijt op hem uw Liefd te leggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem,</speaker>
						<l>Och ja; en dat ik sweer, het zy in wat geval</l>
						<l>Ik raeken mocht, dat ik hem eeuwig minnen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Heeft Iufvrouw, my ook meer te zeggen voorgenomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'k En weet geen meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ran.</speaker>
						<l>Ik ga, noch moet ik weder komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Voogdesse mijnes Ziel, Voedstresse mijns gemoed,</l>
						<l>Nu ik uw trouwheyd zie, ziet wat mijn trouwheyd doet;</l>
						<l>Mijn Liefde, waerde Lief, in 't hoogste top gevlogen,</l>
						<l>En ziet uw Raniclis nu staen, Lief voor uw oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Mijn Lief, mijn waerde hert, mijn uytverkooren Ziel,</l>
						<l>Voor uw getrouwe Liefd ter aerd ik neder kniel;</l>
						<l>Wat doet de Liefd niet al, gy in dees Boere kleeren?</l>
						<l>Vw trouwigheyd verdiend uw liefde, Lief, te eeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Vw liefde, Lief, verdient dat ik (die om u leef)</l>
						<l>Mijn Ziel, en leven u, Lief, tot belooning geef;</l>
						<l>Behaegt u mijne liefd, ik sweer u trouw te houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Zoo 's Raniclis mijn Man.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Zoo's Rozemond mijn Vrouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Dees kus, mijn Lief, laet die getuygen hoe 'k u min.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>En dees dat ik tot u uyt Liefd genegen bin;</l>
						<l>Mijn waerde Rozemond, uyt goê genegenthede,</l>
						<l>Bid ik u, dat gy my verleent, Lief, noch een bede.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Al wat mijn Lief van my begeert, dat zal geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>'t Volbrengen komt my toe, en u, Lief, het gebien.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'t Gebieden staet aen u, aen mijn, Lief, het volbrengen,</l>
						<l>Dies spreekt wat u gelieft, ik zal 't mijn Lief gehengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Alzoo my Celestyn (door schijn van Herderin,)</l>
						<l>Behulpzaem is geweest ten dienste van mijn min,</l>
						<l>Is 't billik dat ik haer mijn hulpe weêr verleene,</l>
						<l>Dat zy met Cypriaen, in Liefd meê mach vereenen;</l>
						<l>In welke zaek mijn Lief haer kan zeer dienstig zijn,</l>
						<l>Mits dat gy u verkleed in schijn van Celestyn;</l>
						<l>En Celestina haer in schijn van Rozemonde,</l>
						<l>'k Weet dat door dit beleyd een oorzaek werd gevonden,</l>
						<l>Dat Cypriaen zijn Liefd aen Celestina toond,</l>
						<l>En hy aen haer, en zy aen hem haer Liefde loond.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'t Is wonder wel bedacht, ik zal mijn Lief genoegen,</l>
						<l>En my ten dienst van deze twee gelieven voegen.</l>
						<l>Daer 's Celestina zelfs.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Vind ik u beyde t' zamen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Tot dienst uws Liefds, mijn Lief en ik, goê middel ramen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Ik zal als Herderin vertoonen Celestyn,</l>
						<l>En gy als Rozemond, zult in mijn kleeding zijn,</l>
						<l>Op dat door dit beleyd uw Liefd ten eynd mach raken;</l>
						<l>Kom laet ons gaen, en ons op 't spoedigst vaerdig maken.</l>
					</sp>
					<stage>Al t' zamen binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<stage>CYPRIAEN</stage>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>DEn mensch onlukkig is, die niet bedenkt zijn staet,</l>
						<l>Hoe 't menschen leven als een teere blom vergaet.</l>
						<l>Onlukkig zijnze die niet denken op dees zaken,</l>
						<l>En zijnde wel te pas, haer reekeninge maken.</l>
						<l>Onlukkig is de mensch, die nimmermeer betracht</l>
						<l>Het alder-grootst geluk; maer (leyder!) minst geacht.</l>
						<l>Onlukkig leeft die mensch, die 't leven acht in waerde,</l>
						<l>Als of het lichaem noyt zal rotten in de aerde.</l>
						<l>Onlukkig leeft die mensch, die zoo zijn dagen slijt,</l>
						<l>Als of na deze Eeuw noyt komen zal een tijd,</l>
						<l>Een tijd van reekenschap. Onlukkig aerdsche menschen,</l>
						<l>Die alle valscheyd pleegd om tijdelijke wenschen.</l>
						<l>Onlukkig leeft die mensch, die eer, die staet, die pracht,</l>
						<l>Die dit aertsch leven meer als 't Hemels leven acht.</l>
						<l>Onlukkig leeft die mensch, die zelfs zich derf in beelden,</l>
						<l>Dat hy 't aardsch leven mach gebruyken in de weelde.</l>
						<l>Ach! wat verandering getuygden my 't gemoed,</l>
						<l>Als ik flus overdacht mijn afgestorven bloed;</l>
						<l>Waer zijnze, die voor mijn op aerd plachten te leven?</l>
						<l>Rijk, arrem, edel, slecht, oud, jong, waer doch gebleven?</l>
						<l>Waer hy, die geld en goed met hoopen kreeg by een?</l>
						<l>Waer hy, die door zijn macht trotseerde het gemeen?</l>
						<l>Waer hy, die door zijn kracht zoo menig Ziele velde,</l>
						<l>In kloeke feyten zich, als Mars, ten strijde stelde?</l>
						<l>Waer zijn zy al, die op haer daden droegen roem?</l>
						<l>Gebrooken als een glas, verdord gelijk een bloem;</l>
						<l>Wat baet den minnaer nu, die voortijds placht te wezen,</l>
						<l>Zeer aengenaem onthaeld, en by zijn Lief geprezen,</l>
						<l>Wat baet dien minnaer nu 't geen hem doe was zijn vreugd?</l>
						<l>Dat was zijn Liefs aenschijn, 't wel leven in haer jeugd;</l>
						<l>Waer is 't goud geele hayr, gekruld en zoet bestrengeld,</l>
						<l>Met zijde snoertjes, en met strikjes dicht door mengeld?</l>
						<l>Waer 't hooge voor-hooft wit? waer wangen bloozend blank?</l>
						<l>Waer 't lieffelijk gespel? waer 't aangenaam gezank?</l>
						<l>Waer al het zoet gevry? waer doch al deze dingen?</l>
						<l>Tot stof en asch vergaen door tijds veranderingen;</l>
						<l>Ach! als ik dit bedenk, en sla mijn oog op mijn,</l>
						<l>Soo werd ik overtuygd, dat ik mijn Celestyn</l>
						<l>Heb grootelijks misdaen; 'k heb haer belooft te trouwen,</l>
						<l>'t Geen ik te breken zocht, maer ach! 't is my berouwen;</l>
						<l>Ik wil mijn Celestyn met heusche dienst en groet</l>
						<l>Eerbiedig spreeken aen, en vallen haer te voet;</l>
						<l>Met beeding dat zy my, mijn misdaed wil vergeven,</l>
						<l>En dat ik haer getrouw zal dienen al mijn leven.</l>
					</sp>
					<stage>CELESTYN in de kleeding van ROZEMOND; ROZEMOND in de kleeding van
						CELESTYN; RANICLIS in Boere gewaed.</stage>
					<figure/>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Daer komt mijn Celestyn; ach! Hemel, doet mijn tuygen</l>
						<l>Aen haer mijn groot berouw; eerbiedig ik my buyge</l>
						<l>Voor uwe voeten neêr; deugd waerde Celestyn,</l>
						<l>'k Bid u, dat mijn misdaed my mach vergeven zijn;</l>
						<l>Indien gy waerdig kend uw Liefde my te toonen,</l>
						<l>'k Zal die met trouwe dienst mijn leven lang beloonen;</l>
						<l>Ontfangt my in genâ, en neemt mijn liefde an.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemond">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>'t Is nu zoo verr', eylaes! dat het niet wezen kan,</l>
						<l>Ten aensien gy van my onwaerdiglijke scheyde,</l>
						<l>En vrijden Rozemond, en mijn uw Liefd ontzeyde,</l>
						<l>Heb ik dees Huysman nu gegeven mijne Trouw,</l>
						<l>Soo dat gy Rozemond, betracht voor uwe Vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Ach! Celestina, ach! waer zal ik my dan keeren?</l>
						<l>Ach! Hemel, goede Goôn! laet deze Siel uyt-teeren</l>
						<l>In quijning en geknaeg, in quelling en verdriet,</l>
						<l>Dat mijn ontrouwigheyd is aen mijn Lief geschied;</l>
						<l>Ik bid u Celestyn, zoo 't is in uw vermogen,</l>
						<l>Ontfangt my in genâ, en toond mijn uw medogen;</l>
						<l>Zijt gy noch niet getrouwt, zoo toond uw trouw aen mijn,</l>
						<l>Ik zal ter dood getrouw in alle dienst u zijn;</l>
						<l>Medoogt u, waerde Lief, toond meêly (door 't berouwen,)</l>
						<l>En 't geen ik heb beloofd, mijn Lief, laet my dat houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Ten kan niet zijn, vermits dees Huysman is haer man,</l>
						<l>Die voor zijn Herderin haer neemt in d' echte an;</l>
						<l>Ach Cypriaen! is u mijn Liefde nu dan tegen?</l>
						<l>Daer ik op 't hoogste ben tot Cypriaen genegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>'k Heb geen genegentheyd als tot mijn Celestyn,</l>
						<l>En zoo 'k die niet geniet, zoo zal 't ook niemand zijn;</l>
						<l>Dies ik in eenzaemheyd wil slijten gaen mijn dagen,</l>
						<l>In bitt're quijning, en in droeve quelling knagen,</l>
						<l>Tot boete mijns misdaed, en straffe mijner zond;</l>
						<l>Vaer Rozemonde wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Meend gy 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>Ia 'k Rozemond.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Celesti.</speaker>
						<l>Is uw genegentheyd zoo groot, om haer te trouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Och ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Soo zult gy dan uw Celestyn behouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>Mijn Lief, hoe dus mijn Lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>Noch meer zult gy bevinden,</l>
						<l>Ik kus mijn waerde Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cyp.</speaker>
						<l>En ik mijn wel beminde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemonde">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Ik ben niet die ik schijn, aenschouwt eens Cypriaen,</l>
						<l>Wat wy uyt Liefde niet al hebben onderstaen;</l>
						<l>In dit Boerins habijt heb ik mijn Lief gevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Daer leyd het Boere kleed, ik kus mijn Rozemonde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rozemonde">
						<speaker>Rozem.</speaker>
						<l>Ik kus mijn Raniclis.</l>
					</sp>
					<sp who="#celestina">
						<speaker>Cel.</speaker>
						<l>En ik mijn Cypriaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cypriaen">
						<speaker>Cypria.</speaker>
						<l>En ik mijn Celestyn; hier meed is 't al gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raniclis">
						<speaker>Ranic.</speaker>
						<l>Vergeefs is 't niet gezeyd, Liefd is een wonder ding,</l>
						<l>Vermits wy zien dat Liefd, werkt veel verandering.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>