<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000097" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Favstina</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0156.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="FEMALE" xml:id="calista">
						<persName>CALISTA</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="cantisa">
						<persName>CANTISA</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="casterna">
						<persName>CASTERNA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="constantinus">
						<persName>CONSTANTINUS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="dienaar">
						<persName>DIENAAR</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="faustina">
						<persName>FAUSTINA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="ferdinandus">
						<persName>FERDINANDUS</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="heydin">
						<persName>2. HEYDINNEN</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="rechter">
						<persName>2. RECHTERS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="scherprechter">
						<persName>SCHERP-RECHTER</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Pastoral</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-18">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1640">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">
				<head>Favstina, <lb/> Blyeyndend'-Spel.</head>
				<head>Inhoud.</head>
				<p>FAustina, een uytmuntende schoone Herderin, werd gelieft, en hertelijk bemind van
					den Iongen Koning Constantinus; die in zijn liefde zoo volherd, dat hy diere
					beloften doet, met haer te trouwen; waer op volgt, dat zich Constantinus hitzig
					aen geprikkelt voeld van minne-lusten, zijn geliefde daer om aengaet, maer vind
					beleefde tegenstant; hy, hier door, sterker aendringende als te voren, werd zoo
					redelijk bejegent, dat hy zijn verzoek vruchteloos bespeurd: derhalven van haer
					afscheyd, en zijn liefde aen de Princes Casterna, op-offert; Faustina, bedroeft,
					en moeylijk, begeeft haer, op het zeggen van eenige Heydensche Waerzegsters, in
					manne kleeding, ten Hove, al waer zy onbekent, van den Koning voor Dienaer
					aengenomen, en op zeker tijd, van 's Konings wege met een brief aen de Princes
					gezonden werd; die, ziende Faustina, nu in manne schijn, en genaemt Constans,
					word op haer verlieft, en zoo brandende in minne-lusten, dat zy haer niet
					ontziet Faustina daar om aan te gaen; die, doch onmachtig, zulks met beleefdheyd
					af-keerd, 't welk de Princes zoo toornig maekt, dat zy den Koning aenklaegd, als
					of Faustina, nu Constans, gestaen hadde haer te willen verkrachten; dit alzoo
					aengenomen, werd Faustina voor 't Recht gestelt, en veroordeeld tot een wreede
					dood; zy voor al de wereld blijkelijk onschuldig zijnde, ontdekt haer, en brengt
					Princessen valscheyd aen den dag; 't welk den Koning ziende, omhelst Faustina;
					trouwd haer voor zijn wettige Bruyd; zend Casterna in ballingschap uyt zijn
					Rijk.</p>
				<p>'s Konings Zuster, de Princes Calista; langen tijd vryagie gepleegt hebbende met
					Ferdinandus, de broeder van Faustina, een zeer uytstekende Hoveling, wel staende
					by den Koning, ontdekt haer liefde; Ferdinandus maakt zich bekent aen zijn
					Zuster, en verzoekt de Princes ten Echt, die hem van den Koning vergund
					werd.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Namen der Uyt-beelders.</head>
				<castItem corresp="#faustina">
					<role>FAUSTINA, Herderin.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#constantinus">
					<role>CONSTANTINUS, Grieks Koning.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#calista">
					<role>CALISTA, 's Konings Zuster.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cantisa">
					<role>CANTISA, staet Iuffer van Calista.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ferdinandus">
					<role>FERDINANDUS, een Ridder en Broeder van Faustina.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#heydin">
					<role>2. HEYDINNEN, ofte Waerzegsters.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#casterna">
					<role>CASTERNA, Princes van Persen, in 't Hof van Grieken.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rechter">
					<role>2. RECHTERS, ofte Raeds-Heeren.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#scherprechter">
					<role>SCHERP-RECHTER.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>

		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>FAUSTINA.</stage>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>HOe vrolijk tiereliert 't gevogelt op de boomen,</l>
						<l>Hoe ruysschend vlieden hier de koele waterstromen</l>
						<l>Van kristalijne beek, en zuyvre water bron,</l>
						<l>Omlommert van de groent, begroet met morgen Zon;</l>
						<l>Hoe zoet en aengenaam begint Auroor te bloozen,</l>
						<l>Wiens weerschijn schitterd op de purper roode Roozen,</l>
						<l>En breekt door 't dichte groen, langs ruyg gewossen wal,</l>
						<l>En flikkerd met haer schicht op bergen, bosch, en dal.</l>
						<l>Ontloken morgen-stond, bepronkt met Zonne stralen,</l>
						<l>Hoe lieffelijk laet gy uw lieve luyster dalen,</l>
						<l>Op bloempjes, en op kruyd, op al dit lieve groen,</l>
						<l>Waer gy; mijn Lammertjes, uw graegte kund voldoen.</l>
						<l>Dus door de natte douw, koom ik mijn schaepjes weyden;</l>
						<l>Graes, graege Beesjes, graes, wijl mijn genegentheyden</l>
						<l>Door de gedachten zien in 't herte afgebeeld,</l>
						<l>Hoe veel den eenen van den ander Mensch verscheeld.</l>
						<l>Den mensch, een schepzel Gods, en kan in geene delen,</l>
						<l>Belangende de Ziel, in 't minsten yets verschelen,</l>
						<l>Met zijne weerga; maer in staet welongemeen,</l>
						<l>Doch, wat de Ziel betreft, daar in zijns 's alles een;</l>
						<l>Al 't menschelijk geslacht hier levend op der Aerden,</l>
						<l>Van Scheppers wegen niets verscheeld in waerdens waerden;</l>
						<l>Zoo lief heeft God den Boer, als hy een Koninck heeft;</l>
						<l>Zoo lief een armen Mensch als die in rijkdom leeft;</l>
						<l>Het tijdelijk geluk maekt geen Godzalig leven,</l>
						<l>God liefd die gene meest, die hem het meeste geven;</l>
						<l>Die is Gods liefste vriend; en die geeft Gode meest,</l>
						<l>Die meest zijn leven voegt na wetten van de geest;</l>
						<l>Een geestelijke vrucht is daar in meest gelegen,</l>
						<l>De zond te haten, en tot deugd te zijn genegen.</l>
						<l>Wat staet van leven best, om meest de deugd te voên?</l>
						<l>Wat staet van leven best, om Gode dienst te doen?</l>
						<l>Is armoed, oft is weeld bequaemst om God te loven?</l>
						<l>Is 't beter wel geacht, oft nedrig en verschoven?</l>
						<l>Is 't nutter Vorst en Prins, als Bedelaer oft slaef?</l>
						<l>Is 't nutter Herder, als een Vorstelijke Graef?</l>
						<l>Geen staten 't zy hoe veel zy van malkander schelen,</l>
						<l>Oft yder in zijn staet kan Gode 't zijne delen;</l>
						<lb/>
						<l>Doch, swarelijker is 't in weelde en geluk,</l>
						<l>Te dienen Gode, als het is in ramp en druk;</l>
						<l>Meer stof in Herders kluys om God den Heer te loven,</l>
						<l>Als 't Princen herte vind in Koninglijke hoven;</l>
						<l>Hoe vol het Konings Hof met weelden is gepropt,</l>
						<l>Met wellust zijn gemoet ten vollen in gekropt,</l>
						<l>Noch is 't een groot verschil by 't leven dat wy leyden,</l>
						<l>Meer rust geeft d' Herders staf, als Konings scepter sweyden;</l>
						<l>Geen gulden ledekant, zoo waerdig als dit groen,</l>
						<l>Om met geruste slaep natuurs lust te voldoen;</l>
						<l>Geen goude laken kan de Koninglijke Zalen,</l>
						<l>Zoo çierlijk pronken, als de wel geçierde dalen,</l>
						<l>Van groene lommers zijn gepronkt, en op geçiert,</l>
						<l>Met puyk van blader loof; waer 't pluymige gediert,</l>
						<l>Met lieffelijk gezang de veld Goôn komt ontmoeten;</l>
						<l>En in de morgen stond Godin Aurora groeten;</l>
						<l>Geen hoofsche vreugd, geen stem, hoe lieffelijk, hoe zoet,</l>
						<l>En geven zoeter lust als 't Nachtegaeltje doet;</l>
						<l>Geen zang, geen snaren spel, kan 't Hof zoo zoet doen blijken,</l>
						<l>Dat het by ons vermaek in 't minst mach vergelijken;</l>
						<l>Wat pronk van rooder goud, wat glans van diamant,</l>
						<l>Geeft zoo veel weêrschijn, als den oever dicht beplant</l>
						<l>Met keurig blos van Bloem, en purper roode Roozen,</l>
						<l>Die onder jeugdig groen te pronk staen met hun bloozen.</l>
						<l>Ach roode Roosjes! zoet van geur,</l>
						<l>Mijn lieve hand lust u te plukken;</l>
						<l>Uw blos, en inkarnate kleur,</l>
						<l>Aen mijn bedouwde mond te drukken.</l>
						<l>En zuygen van uw Rooze blaên,</l>
						<l>Het geurig nat daer op gedropen,</l>
						<l>'t Geen Nectar zal te boven gaen,</l>
						<l>Doet uw gesloten Knopjen open.</l>
						<l>Uw Knopjen, dat voor Avond rood</l>
						<l>Ontloken, had den dauw ontfangen,</l>
						<l>En met de nacht zijn blaedjes sloot,</l>
						<l>Dat graegt met graegte mijn verlangen.</l>
						<l>Hoe graeglijk graegt mijn graeg begeert,</l>
						<l>Uw lieve Roozelaer te buygen,</l>
						<l>Om koele dauw op Roos geteert,</l>
						<l>Voor Nectar van uw blaên te zuygen.</l>
						<l>O Roos! gy die in mijn gedacht,</l>
						<l>Vernieuwt verloopen vrolijkheden;</l>
						<l>Een Griekzen Koning groot van macht,</l>
						<l>Tracht my zijn minne te besteden.</l>
						<lb/>
						<l>O Vorst! ô Griekze Constantijn!</l>
						<l>Beheerscher van 't vermaerd Athenen,</l>
						<l>Wat is 't dat u beweegd, om mijn,</l>
						<l>Uw Konings liefde te verlenen?</l>
						<l>My dunkt dat ik zijn Hoogheyd hoor,</l>
						<l>Met ren ter jacht, door bosch en dalen;</l>
						<l>En volgt met lust de brak op 't spoor,</l>
						<l>Om 't schuwe wilt te achter halen.</l>
					</sp>
					<stage>KONING, met eenige Adel ter jacht, ontmoet FAUSTINA; alle de andere
						binnen.</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Faustina.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faust.</speaker>
						<l>Constantijn; groot mogend Majesteyt,</l>
						<l>Ontfangt mijn morgen groet in goe genegentheyd;</l>
						<l>Uw dienaresse buygt, om hare plicht te toonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Beleefde Herderin, de liefd wil u verschoonen,</l>
						<l>En niet gedoogen dat zoo lieven Engel knield,</l>
						<l>'t Geen beter voegt aen my.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ach! of gy u onthield,</l>
						<l>De lust tot zulk gesprek, 't geen boerten is, of veynzen,</l>
						<l>Waer door zijn Hoogheyd tracht de grond van mijn gepeynzen,</l>
						<l>In errenst te verspien, om zien of ik wel zouw</l>
						<l>Zoo slecht zijn, dat ik my uw liefde waerdig houw;</l>
						<l>In 't minste niet mijn Heer, zulks quam uooyt in mijn zinnen,</l>
						<l>Ten voegt niet dat een Prins een slechte Herderinne</l>
						<l>Zijn liefde bieden zal, wat schuylter doch in mijn,</l>
						<l>Dat u tot liefde trekt? Ach Koning Constantijn!</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Dat ik u liefde draeg de Goden konnen tuygen,</l>
						<l>'t Is liefde die my dwingt ter aerden neêr te buygen,</l>
						<l>'t Geen my tot liefde trekt, 't geen my tot liefd beweegt,</l>
						<l>Dat zijn uw deugden, waer benestens dat gy pleegt,</l>
						<l>De zoetste oeffening, die menschen kunnen leeren,</l>
						<l>'k Zeg reden-kaveling, en 'k mach met waerheyd sweeren,</l>
						<l>Dat noyt geleerde tong my zoo wel heeft vernoegt,</l>
						<l>Als uw lieftalligheyd van 't Godlijk toe gevoegt;</l>
						<l>Natuur meer als gemeen in uwe schoonheyd wrachte,</l>
						<l>Schoonheyd met reên begaeft, doet my naer weêrliefd trachten,</l>
						<l>U lieven voor mijn lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ten voegt uw Hoogheyd niet,</l>
						<l>Dat gy, grootmogend Vorst, op uwe minder ziet</l>
						<l>Uw minder niet alleen, maer een slavin gebooren,</l>
						<l>Daer gy een Koning zijt tot Heerschappy verkooren;</l>
						<l>Ik, om het slechte Vee als Herderin te voên,</l>
						<l>Gy, om uw Rijk, en Croon in staet te rijzen doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wel wijze Herderin, onnodig deze reden,</l>
						<l>Heb ik voor dezen niet van mijn genegentheden</l>
						<lb/>
						<l>De rechte proef getoont, heb ik doen blijken niet,</l>
						<l>Dat liefd in liefdens keur op geene wetten ziet?</l>
						<l>'k Hoop ymmers niet dat u mijn liefde zal mishagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Grootmogend Vorst, de liefd heeft wonderlijke vlagen,</l>
						<l>'t Geen zy de een uur wil, haer d' ander uur mishaegd,</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Dat speurd men noyt in die, die rechte liefde draegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wie draegd 'er rechte liefd?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Die in de liefd volherden,</l>
						<l>En noyt, om dit oft dat in liefd verandert werden.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Waer vind men zulke liefd?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>In 't herte van die geen,</l>
						<l>Die in de liefde noyt buyten beloften treên.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Waer vind men lieverts die hun liefds beloften houwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Die zijn te vinden, Lief, alleenig door vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Hoe! vind men die alleen om dat men dat vertrouwt?</l>
						<l>Ach neen! dat 's misverstand; Heer, my ten besten houwt,</l>
						<l>Dat ik zoo stoutelijk mijn tegen rede toone,</l>
						<l>Ik bid, zoo ik misdoe, uw Hoogheyd my verschoone;</l>
						<l>Het is mijn leet dat ik die zeggen heb bestaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Gy hebt in 't minste deel, my hier in niet misdaen,</l>
						<l>'t Gevalt my, mits 't my lust u tegen my te hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zijn Hoogheyd op mijn vraeg dit antwoord steld te voren;</l>
						<l>Dat door 't vertrouwen werd de rechte liefd gekent.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Och ja! hoe kent gy liefd, zoo gy mistrouwend bent?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Hoe zoud men trouwe liefd door het vertrouwen kennen,</l>
						<l>Mits veynzery, door schijn, de trouwheyd weet te schennen;</l>
						<l>De tong roemt vaek van trouw, daer 't herte tegen strijd,</l>
						<l>Dit kan geen trouwheyd zijn, schoon gy vertrouwend zijt;</l>
						<l>Vertrouwd men menschen trouw, om dat zy daer van roemen;</l>
						<l>En zal men yemand trouw in 't stuk van liefde noemen,</l>
						<l>Om dat hy 't zelver zeyd? moet daer uyt zijn vertrouwt,</l>
						<l>Als dat hy is getrouw? geen reden staende houwt,</l>
						<l>Dat door vertrouwen yemants trouwheyd werd bevonden,</l>
						<l>Wie hier op liefde steld, liefd los, en ongebonden;</l>
						<l>Getrouwheyd leerd de tijd, maer het vertrouwen niet,</l>
						<l>Of yemand liefd getrouw, men door de tijden ziet,</l>
						<l>De tijd moet door de tijd getrouwheyds proef doen blijken,</l>
						<l>Die vind men trouw, die noyt in trouwheyds plicht beswijken.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Is niemant dan getrouw van die, die 't openbaerd,</l>
						<l>En met de tong de grond van trouw te zijn verklaerd?</l>
						<l>Mijns oordeels, ja, men kan in 't zeggen waerheyd houwen,</l>
						<l>Hoe vind die trouwheyd, die dit niet en wil vertrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Mijn Heer de tong en 't hert verschelen vaek zoo veel,</l>
						<l>Ja sweeren van de trouw, en toonen tegendeel;</l>
						<l>Zoo dat vertrouwen niet en kan getrouwheyd vinden,</l>
						<l>Hoe zeer de minnaers haer aen trouws beloften binden;</l>
						<lb/>
						<l>Men ziet hoe dat de tijd veranderinge geeft,</l>
						<l>De tijd die openbaert wat dat het herte heeft;</l>
						<l>Dat 's rechte trouwigheyd, van zulke trouw ik spreke,</l>
						<l>Die altijd blijft stantvast, en zonder oyt te breken;</l>
						<l>Dees vind men door de tijd, die alle dingen leerd,</l>
						<l>Maer door 't vertrouwen niet, mitsdien den mensch verkeerd</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'t Is zoet, en wel gezeyd, begaefde Herderinne,</l>
						<l>Ik speur met groote lust de schranderheyd uws zinnen;</l>
						<l>Ik vind in u meer als ik oyt in Vrouwen zag,</l>
						<l>Zoo dat ik uwe lof in waerheyd roemen mach;</l>
						<l>Dit stelle ik ter zijd, zoo woorden kunnen baten,</l>
						<l>Zoo woorden krachtig zijn, wil u door woordenlaten</l>
						<l>Bewegen tot mijn liefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faust.</speaker>
						<l>Zijn Hoogheyd spot met mijn;</l>
						<l>Hoe zoud een Herderin een Konings Vrouwe zijn?</l>
						<l>Zal een verschoven Maegd van laege staet gebooren,</l>
						<l>Een Koninglijke tong om weermin smeken hooren?</l>
						<l>Ik bid u, Vorst, bedaert, uw Hoogheyd doet te kort</l>
						<l>Zijn Edeldom, zijn staet; voorzichtigheydt my port,</l>
						<l>Om met eerbiedigheyd uw Hoogheyd, en genade</l>
						<l>De liefd tot een Slavin, met reden te ontraden;</l>
						<l>De tijd eyscht mijn vertrek, met uw verlof mijn Heer</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Dat gy nu scheyden wild vertrouw ik nimmermeer,</l>
						<l>Vertoeft mijn Lief, ik bid.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faust.</speaker>
						<l>Noemt gy my Lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Const.</speaker>
						<l>met reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>De reden zeggen neen, en toonen tegenheden.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Indien gy, lieve Nymph, de reden plaetze geeft,</l>
						<l>Bevinden zult gy, u mijn hert verkoren heeft,</l>
						<l>Voor opperste voogdes, en zielens wel beminde,</l>
						<l>Lust u daer proeven van? ik sweer 't gy kundze vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wat proef kan daer van doch zijn Majesteyt my doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Meer proef als gy oyt kunt van 's Konings liefd vermoên</l>
						<l>Ik stelle my als Slaef ten dienste uws gebieden,</l>
						<l>Gebied my wat gy wild, uw wille zal geschieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Waer onbeleeft, mijn Heer, en staet my geenzins vry,</l>
						<l>'t Gebieden komt u toe, gehoorzaemheyd voegt my;</l>
						<l>Doch, zoo uw Hoogheyd zich met liefde voeld bevangen,</l>
						<l>En dat het hem gelieft, uyt liefde, niet door dwangen,</l>
						<l>Maer uyt goedwilligheyd, te toonen proef van dien,</l>
						<l>Ik wensch, hoe wel onwaerd, daer proeve van te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat proef gelieft mijn Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Die u lust my te geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Eyscht, bid ik, wat gy wild, al waer het schoon mijn leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zoo waer ik moorderes, in plaets van Lief, beulin.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Neen schoone, maer zult zijn gebiedsteres mijns zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'k Verzoek dan yets op u.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wild uw verzoeken staken,</l>
						<l>In plaetze van verzoek uw wil tot wetten maken,</l>
						<lb/>
						<l>En zegt wat gy begeert dat ik tot proeve doe.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Dat zeggen, machtig Vorst, en komt my geenzins toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Het doet, indien 't u lust zoo waerdig my te kennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Noyt zal mijn heusch gemoed de kennis zoo ontwennen;</l>
						<l>Dat my de reedlijkheyd zoo verre zal ontgaen,</l>
						<l>Dat ik gebieden zoud, 't waer onbeleeft gedaen;</l>
						<l>Zoud gy, die in uw macht hebt landen, en ook lieden,</l>
						<l>Zoud gy, die Grieken meugt beheerschen en gebieden,</l>
						<l>U van een slechte Maegd, en arme Herderin,</l>
						<l>Gebieden laten? neen, 't is mijn gemoed en zin,</l>
						<l>Grootmogend Koning! op het alderhoogste tegen;</l>
						<l>Indien ik van de Goôn had zoo veel luk verkregen,</l>
						<l>Dat ik in staet en macht uw Hoogheyd waer gelijk,</l>
						<l>Bezat in werelds pracht Palleys, of Koningrijk;</l>
						<l>Niet om dat my misnoegt mijn kleynheyd op der Aerde;</l>
						<l>Niet om dat mijn begeert tracht na een hooger waerde;</l>
						<l>Niet om dat mijn gemoed na werelds staet-zucht trekt;</l>
						<l>Maer om dat 's Konings hert tot mijne weêr-liefd strekt;</l>
						<l>Ach! dat ik wenschen mocht, en dat het niet mocht hind'ren,</l>
						<l>Uw Edelheyd, noch staet in 't minste deel vermind'ren,</l>
						<l>Ik wenschten.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Const.</speaker>
						<l>Wat doch? zegt, ik bid u.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Neen, ô neen!</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat zoud gy wenschen? wenscht.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Mijn wensch strijd tegens reên,</l>
						<l>Doch, liefde kan, indien ik dool, mijn misslach helen;</l>
						<l>Ach! Koninglijke Prins, al mijn gedachten spelen,</l>
						<l>Op 't geen zijn Hoogheyd my in liefd te voren leyd;</l>
						<l>Hier over wensch ik dan dat fijne Majesteyt,</l>
						<l>Mocht wezen mijns gelijk, bedeelt met minder goeden,</l>
						<l>En neffens my in 't veld de slechte Schaepjes hoeden,</l>
						<l>Wiens kleynheyd meerder vreugd als Konings wellust geeft;</l>
						<l>Een Koning alhoewel hy 't al na wensching heeft,</l>
						<l>Moet dikmaels in veel zorg, en droeve quelling swerven,</l>
						<l>En in zijn overvloed ook wel zijn lusten derven,</l>
						<l>Daer by gerustigheyd, voedstresse van de deugd,</l>
						<l>Gerustigheyd, wiens lust gaet boven alle vreugd;</l>
						<l>Waer vindmen meerder rust als in het Herders leven?</l>
						<l>Waer uyt ik swarelijk zoud kunnen my begeven,</l>
						<l>Al waer 't dat my een Kroon van diamant, en goud,</l>
						<l>Al waer 't dat my een Hof van Marmor op gebouwt,</l>
						<l>Voor dees mijn rooze krans, in mangel wierd geboden,</l>
						<l>Ik zoudze laten, en my achten min van nooden</l>
						<l>De Scepter, en de Kroon, als Herders staf, waer meê</l>
						<l>Wy heerschen, en gebien ons Schaepjes en ons vee.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ik heb alreê uw wensch bespeurt uyt uwe reden;</l>
						<l>Ik heb alreê de proef van uw genegentheden;</l>
						<l>Ik heb alreê de grond van uwe wensch verstaen,</l>
						<l>Uw wensching die van my door liefd zal zijn voldaen;</l>
						<l>Ik zal my van het Hof, hier op het land begeven,</l>
						<l>En leyden neffens u een rustig Herders leven,</l>
						<l>Ik zal gelijk eertijds, van Princen is geschied,</l>
						<l>Begeven my te land, verlaten het gebied:</l>
						<l>G'lijk Deocletiaen, die Keyserlijke staten,</l>
						<l>Die Scepter, en die Kroon, vrywillig heeft verlaten,</l>
						<l>En zoo de rust gezocht, de vryigheyd betracht,</l>
						<l>'t Geen meermael is geschiet by Princen groot van macht.</l>
						<l>Den Koningh Constantijn verwisselt zijn gebieden,</l>
						<l>Aen laege Herders staet, en tracht het Hof te vlieden;</l>
						<l>Te ruylen Rijk en Croon, aen uwe Herders staf,</l>
						<l>Ter liefd mijns Herderins, en snijden willig af</l>
						<l>De lust tot Heerschappy, en Koninglijke daden;</l>
						<l>En zoeken de natuur niet meer te overladen,</l>
						<l>Met lust van hoofsche weeld, en heyl-loos overvloed,</l>
						<l>Gelijk men in 't gemeen in s' Konings Hoven doet.</l>
						<l>Den Koning Constantijn zijn liefde zal doen blijken,</l>
						<l>En toonen dat de pracht van hooge Koningrijken,</l>
						<l>Hem niet zoo waerdig zijn, als uw geruste staet,</l>
						<l>Die 's werelds Monarchy al verr'te boven gaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Is 't moog'lijk, moogend Vorst, dat ik u kan bewegen?</l>
						<l>Uw Hoogheyd overleg de zake wel te degen;</l>
						<l>En proeve door de tijd, of zijne Majesteyt,</l>
						<l>Volstandig blijven zoud, in zijn genegentheyd;</l>
						<l>Wel heeft op zeker tijd den Philosooph geschreven,</l>
						<l>En tot een voorbeeld ons zijn spreuk in 't licht gegeven,</l>
						<l>Een spreuk die ons voor al behoord in 't hert te gaen,</l>
						<l>Een spreuk die noodig diend by ons te zijn verstaen;</l>
						<l>Dat is, den mensch moet zich zoo in zijn zaken dragen,</l>
						<l>'t Gun hy maer eens wil doen bedenken veele dagen.</l>
						<l>Denk aen Sartorio, van wien men hoord, en leest,</l>
						<l>Hoe langzaem dat hy tot het plegen is geweeest,</l>
						<l>In zaken van gewicht; noyt liet hy zich beroeren,</l>
						<l>Maer bleef stantvastig, om zijn zaken uyt te voeren;</l>
						<l>Dit zy uw Majesteyt alleenelijk verhaeld,</l>
						<l>Wie zich niet wel bedenkt, hoe lichtelijck hy dwaald.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Hoe meer gy met my spreekt, hoe meer ik u beminne,</l>
						<l>Uw aerdigheyd munt uyt, wel wijze Herderinne;</l>
						<l>Ik ga, en keer ten Hoof, om na een goed beraed,</l>
						<l>Te wisselen de Kroon aen laege Herders staet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<stage>CALISTA, CANTISA.</stage>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>CAntisa!</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Canti.</speaker>
						<l>Wat gelieft haer Hoogheyd de Princes.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wat tijd is 't? zegt my doch.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>De klok sloeg hallef ses,</l>
						<l>Mit dat uw Hoogheyd waert ten Hove afgetreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, is 't zoo laet? hoe voel ik my bestreden,</l>
						<l>Van liefd tot Ferdinand; Cantisa, u vertrekt.</l>
						<l>Nu ben ik ymmer vry; Calista, ach! ontdekt</l>
						<l>Uw innerlijke smert, verzachtze door het klagen;</l>
						<l>Wild uw verborgen pijn in 't hert niet langer dragen;</l>
						<l>Meld uw genegentheyd, tuygt dat gy zijt gezind,</l>
						<l>Tot Ferdinandi liefd; tuygt dat gy hem bemind;</l>
						<l>Hoe zal dit best geschien? 'k ben machteloos in 't plegen,</l>
						<l>Van liefdens listigheyd, hoe wel tot liefd genegen;</l>
						<l>Ach! minne God, in my gebreekt een goede raed,</l>
						<l>Daer by voorzichtigheyd, om dees mijn teere staet,</l>
						<l>Aen Ferdinandus op 't bequaemste te ontdekken;</l>
						<l>Ach! had ik yemand die my mocht een hulper strekken,</l>
						<l>Hoe zou't verliefde hert verquikken in zijn druk;</l>
						<l>Hoe blijde zoud ik zijn noch in mijn ongeluk;</l>
						<l>Dat ik Cantisa ging mijn liefd te voren houwen;</l>
						<l>Calista! swaerlijk is 't op menschen te vertrouwen;</l>
						<l>Noch swarelijker is 't, en oorzaekt meerder smert,</l>
						<l>Wanneer dat men zijn quel verbergen wil in 't hert;</l>
						<l>Gemeenelijk bleef die in ramp-spoed meest verlegen,</l>
						<l>Die door te bloden vrees zijn meening had verswegen;</l>
						<l>Cantisa? neen; waerom? daer is in dit gewest,</l>
						<l>Geen mensch die ik mijn liefd derf beter toe vertrouwen;</l>
						<l>Als haer; dies ik de zaek haer wil te voren houwen;</l>
						<l>Cantisa is getrouw, en heeft een goed beleyd;</l>
						<l>Cantisa diend de zaek van verr'eens aengezeyd;</l>
						<l>Cantisa!</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cant.</speaker>
						<l>Wat gelieft uw Hoogheyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>Yets 't geen gy</l>
						<l>Bequaemlijk, na my dunkt, uyt voeren kunt voor my.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Uw Hoogheyd my gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wat zoud ik u gebieden?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Het geen Princesse wil dat van my zal geschieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>En of dit mijn gebod waer tegens uw gemoed?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>'t Is geen volmaekte dienst die men onwillig doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>En of u mijne dienst tot nadeel mocht gedijen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Een trouwe Dienares moet dat geduldig lijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>De zaek heeft geen gevaer, ten waer s' u lastig vil.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Geen last, hoe swaer, zy werd verlicht door goede wil.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>'t Zijn woorden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantis.</speaker>
						<l>Als getuygen mijns genegentheden,</l>
						<l>In will'ge dienst tot u.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>Wie zich vertrouwt op reden,</l>
						<l>Staet op een losse grond, en oorzaekt haer elend.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>'k Hoop dat haer Hoogheyd my voor een getrouwer kent.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Zoud gy, Cantisa, wel van uwe trouw begeeren</l>
						<l>Verzekering te doen, en my met eeden sweeren,</l>
						<l>Dat wat ik u ontdek zal werden noyt gemeld?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Ik sweer 't, vertrouw my vry en u gerustig steld;</l>
						<l>Haer Hoogheyd heeft voor mijn getrouwheyd niet te vrezen,</l>
						<l>Begeert al wat gy wild, 'k zal u gedienstig wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, zoud gy 't doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantis.</speaker>
						<l>'k Zal doen wat gy gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>'k Wil yets verzoeken, maer in 't minst gebieden niet;</l>
						<l>Cantisa, ach! wat is 't? of ik my schoon inbeelde,</l>
						<l>Te swemmen in een Zee van wellust en van weelde;</l>
						<l>Cantisa, ach! wat is 't? of al een sterflijk mensch,</l>
						<l>Op Aerden alle ding heeft na zijn wil en wensch:</l>
						<l>'t Is veel, maer niet genoeg, 'k heb alles na mijn wille,</l>
						<l>En noch en kan de wil begeerlijkheyd niet stillen;</l>
						<l>Ik speur behoeftigheyd in 't Edele gemoed;</l>
						<l>Ik lijd gebrek, en leef nochtans in overvloed;</l>
						<l>Hoe zoud gy dit verstaen? 'k heb alles, yets ik misse,</l>
						<l>Cantisa, wat het zy zult gy noyt kunnen gissen,</l>
						<l>Ik schroom dat ik het zeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>'k Sweer dat het my verdriet,</l>
						<l>Dat uwe Hoogheyd schroomt, spreek uyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Ik durve niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Princes, ontlast uw hert van innerlijk beswaren,</l>
						<l>En meld my uwe zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>Zoud ik het u verklaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Och! ja Princes.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>O neen! ô neen Cantisa, neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Ay! waerom niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>Om dat het tegen strijd de reên.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>De reên?</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>De reed'lijkheyd verbied my u te zeggen,</l>
						<l>De lasten, die eylaes! my op het herte leggen,</l>
						<l>En perssen 't teer gemoed met innerlijke pijn,</l>
						<l>Zoo dat de schaemte zeyd, het melden mach niet zijn;</l>
						<l>Hoe werd mijn ziel bestreên! hoe mijn de zinnen malen,</l>
						<l>En kan met zijn gedacht geen mensche achter halen;</l>
						<l>Wat zoete zotterny beheerscht Calistaes zin,</l>
						<l>En sluypt, en kruypt ter sluyk tot dees mijn boezem in;</l>
						<l>En plaegt, en knaegt mijn hert met noyt verzochte plagen,</l>
						<l>Die maegdelijke schaemt aen my verbied te klagen;</l>
						<l>Cantisa, zoud gy niet wel licht de grond verstaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Mijn dunkt, Princes, ik zou uw mening nu haest raên;</l>
						<lb/>
						<l>Princes, hoe na is 't liefd waer van gy word bestreden?</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista,</speaker>
						<l>Cantisa, liefde is 't, die my door al de leden,</l>
						<l>Met schrik, met angst, met schroom, zoo fel en bitter quelt,</l>
						<l>Dat niet het hert alleen, maar ook de ziel ontsteld.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Princes, de liefde is vol wonderlijke vlagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Zy geeft den eenen vreugd, zy doet den ander klagen;</l>
						<l>Cantisa, liefde is van wonderlijken aerd,</l>
						<l>De liefde die verblijd, de liefde die beswaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Princes, het liefste Lief, geeft liefde, na liefdslijen,</l>
						<l>De liefd verzelt met vrees, geeft dikmaels 't zoetste vrijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, 't waer geen nood dat my de vreeze smert,</l>
						<l>Zoo hy, die ik bemin, my liefden in zijn hert;</l>
						<l>Maer ach! dat ik hem lief is noch aen hem verholen,</l>
						<l>En dat hy 't niet en weet, doet my de zinnen dolen;</l>
						<l>Wat is 't of ik hem lief, zoo hy dat niet en weet?</l>
						<l>Wat is 't of hy 't al wist, zoo liefd hem tegenstreed;</l>
						<l>Eylaes! ik lief, en ben op 't alderhoogst in vreeze,</l>
						<l>Zoo 'k hem mijn liefde bie, zal s' hem onwaerdig wezen;</l>
						<l>Cantisa, ach! wat raed, hoe leg ik dit best an?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Ik zal u dienstig zijn, Princes, alwaer ik kan;</l>
						<l>Indien ik weten mocht wie dat uw Hoogheyd minde,</l>
						<l>Ik twijffel niet, of zoud uw Hoogheyd hulpe vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, mocht dat zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantis.</speaker>
						<l>Princes, het zal geschien;</l>
						<l>Gebruykt my in uw dienst, mijn trouwheyd zult gy zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>'k Vertrouw mijn op uw trouw, dies spreek ik zonder schromen;</l>
						<l>Ik heb, eylaes! de liefd te diep in 't hert genomen,</l>
						<l>En weet niet of die geen die van my word bemind,</l>
						<l>Tot mijne liefden ook zal wezen wel gezint;</l>
						<l>Gy weet, Cantisa, wel, waer Maegden moeten vrijen,</l>
						<l>Hoe zelden dat men ziet de liefde wel gedijen;</l>
						<l>Dit is het geen my queld, Cantisa, ach! dit is 't,</l>
						<l>Het geen my pijnigt, mits het hert 't geminde mist;</l>
						<l>Wat raed? wat middel zal Calista kunnen vinden,</l>
						<l>Dat zy haer liefde mach ontdekken haer beminden?</l>
						<l>Wat middel dient'er best in deze zaek gedaen?</l>
						<l>Waer door dat ik hem geef mijn meening te verstaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Indien uw Hoogheyd my gelieve te doen weten,</l>
						<l>Wie 't is die gy bemind, en hoe hy is geheten,</l>
						<l>Ik weet, Princes, een vond te vinden, die uw diend.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, ach! Cantisa, spreekt gy zoo gy 't mient?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Uw Hoogheyd zy daer van verzekert.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>Dorst ik melden</l>
						<l>Wie dat het is, eylaes! de waerdigst aller Helden,</l>
						<l>Die in het Griekze Hof oyt komt oft is geweest,</l>
						<l>In moedigheyd van moed, als aerdigheyd van geest.</l>
						<lb/>
						<l>Cantisa, zijns gelijk en leeft'er niet op Aerden,</l>
						<l>Zijn deugden munten uyt verr' boven alle waerden,</l>
						<l>Cantisa, 't herte my in liefdens vlamme brand,</l>
						<l>En die 't my branden doet, ach! dat is Ferdinand.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Is 't Ferdinand Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>'t Is hy dien 'k liefde drage;</l>
						<l>'t Is Ferdinand, op wien speeld al mijn wel behagen;</l>
						<l>'t Is Ferdinand, die my in liefde branden doet,</l>
						<l>Hoe wel van lage stam, doch edel van gemoed;</l>
						<l>En 'k vrees zijn heusch gemoed, zal geenzins kunnen lijen,</l>
						<l>Dat ik hem zoeken wil te locken tot het vrijen;</l>
						<l>Cantisa, ach! ik vrees, als hy dit zal verstaen,</l>
						<l>Hy zal't my weyg'ren, en mijn liefde gantsch versmaên.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>In 't minste niet, Princes; maer tegens uw vertrouwen,</l>
						<l>Zal Ferdinandus zich op 't hoogst gelukkig houwen;</l>
						<l>Wat reden zouden hem beweegen af te slaen</l>
						<l>Uw liefde? waer door hem werd meerder eer gedaen;</l>
						<l>Ik hoop niet dat Princes in errenst dat zoud meenen,</l>
						<l>Dat zy met Ferdinand zoud trachten te vereenen;</l>
						<l>Hy die niet meer en is, als een Schaep Herders zoon,</l>
						<l>Gy's Konings Dochter, van de groote Griekze Kroon.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, swijgt, ik wil, en zal hem liefde dragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Al wat uw Hoogheyd wil, dat zal my wel behagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Zoo doet dan dat ik wil, mits dat ik u beloon.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Cantisa willig is te doen na uw geboôn.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, kost het zijn dat hy my eens quam spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Princes, behendig zal ik deze zaek besteken.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Ach! mocht ik Ferdinand hier t' avond by my zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Uw Hoogheyd zy gerust, ik weet het zal geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, ach! eylaes, hoe woud gy dat beleggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantisa.</speaker>
						<l>Dat zal ik u, Princes, in korte reden zeggen;</l>
						<l>Dit zal mijn aenslag zijn; dewijle dat ik weet</l>
						<l>Dat Ferdinand, Princes, is een begaeft Poët,</l>
						<l>Die zoet en aerdig rijmt; zal ik van hem begeeren,</l>
						<l>Dat hy uw Hoogheyd wil van avond noch vereeren</l>
						<l>Een Liedjen, waer na dat uw lust op't hoogste trekt,</l>
						<l>Die tot het zingen van zijn zoete Rijmpjes strekt;</l>
						<l>'t Is ongetwiffelt of gy zult uw wensch verkrijgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Cantisa, wel bedocht, maer 'k bid u, wilt doch swijgen,</l>
						<l>Van 't geen ik heb gezeyd, gy weet dat maegden eer,</l>
						<l>Werd lichtelijk gequetst, want die is swak en teer;</l>
						<l>Cantisa, ga, ik bid.</l>
					</sp>
					<sp who="#cantisa">
						<speaker>Cantis.</speaker>
						<l>Ik doe na uw begeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wat liefde werken zal, dat moet de tijd voort leeren.</l>
					</sp>
					<stage>FERDINANDUS.</stage>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Na dat Cantisa my die blijde bootschap brocht,</l>
						<l>Als dat my de Princes tot haren dienst verzocht,</l>
						<l>Met mijne rijmery, heb ik daer yets geschreven,</l>
						<l>Het geen ik de Princes Calistameen te geven;</l>
						<l>Ach Rijmpjes! waert gy doch van zulk een aerten kracht,</l>
						<l>Datge mijn lievend hert vertoonden haer gedacht;</l>
						<l>Ach Rijmpjes! dat gy kost getuygen aen haer zinnen,</l>
						<l>Hoe dat ik liefde draeg, en niet en durf beminnen;</l>
						<l>Ach Rijmpjes! dat gy kost haer Zieltjen doen verstaen,</l>
						<l>Hoe dat mijn Zieltjen is haer Zieltje toegedaen;</l>
						<l>Ach Rijmpjes! dat gy kost voor uwe Rijmer klagen,</l>
						<l>Licht zoud Princes haer liefd tot Ferdinandus dragen;</l>
						<l>Maer ach! alk ik bedenk hoe 't luk haer heeft bedeeld,</l>
						<stage>Calista uyt.</stage>
						<l>Hoe veel Calistaes staet met Ferdinand verscheeld,</l>
						<l>Is 't vruchteloos; daer komt Princesse my ontmoeten;</l>
						<l>Princesse, met verlof doe ik uw Hoogheyd groeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wat reden, dat gy doet uw groetenis aen my?</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Op dat Princes mits dien ontfang mijn rijmery.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Hoe Ferdinand, wat 's dit?</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferd.</speaker>
						<l>'t geen gy my hebt geboden</l>
						<l>Door uwe dienares.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>'t En is in 't minst van noden,</l>
						<l>'k Ben anders nu bedacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Zoo bid ik dan verschoont,</l>
						<l>Uw dienaer, ach Princes! die zich boetvaerdig toond,</l>
						<l>Dewijl hy tegens uwe Hoogheyd heeft misdreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Waer is uw rijm?</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Princes, ey! wild het my vergeven,</l>
						<l>Ik weyger u het rijm hoe wel gy dat begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Ik zeg u, geeft het my.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Onwaerdig is 't, ik sweert 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wel Ferdinand, mach my die eer dan niet gebeuren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ik vrees of de Princes haer daer aen mochte steuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wel is 't dan zoo gemaekt? zoo lust het my te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Princes, den Hemel gun dat ik gena verdien.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Doet gy dit om verdienst? dit komt my vreemd te voren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Verdienste vangenaed, indien ik mocht verstoren</l>
						<l>Uw Hoogheyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Ferdinand, behandigt my 't gedicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Indien 't u zoo gelieft, Princes, 'k voldoe mijn plicht,</l>
						<l>En wil gehoorzaem my aen uwe Hoogheyd dragen;</l>
						<l>Gun, Goôn, dat haer doch mach mijn rijmery behagen.</l>
					</sp>
					<stage>Sy leeft binnensmonds.</stage>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Wel Ferdinand, wat 's dit? wat beeld gy u niet in?</l>
						<l>Wat hebt gy, zegt my doch, met dit uw rijm in 't zin?</l>
						<l>Wat waend gy, dat de min mijn hert heeft in-genomen?</l>
						<l>Wat waend gy, dat ik zoud hier door tot minnen komen?</l>
						<lb/>
						<l>Wat meend gy Ferdinand, dat my de minne tergt,</l>
						<l>En dat mijn Edel hert u tot het minnen vergt?</l>
						<l>Geenzins.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Princes, ik had noyt diergelijk gedachten,</l>
						<l>Noyt heeft haer Hoogheyd zulks in 't minste te verwachten,</l>
						<l>Van Ferdinando; die zich nimmer zoo verstout,</l>
						<l>Maer sich als slechte Slaef van uwe Hoogheyd houd;</l>
						<l>Waer op zoud ik my doch zoo zeere verhoovaerden,</l>
						<l>Ik die een Herdet ben geweest van slechte waerden;</l>
						<l>Die Schapen en die Vee te lande heb gehoed,</l>
						<l>En ben in kleynheyd, hoe wel deugdzaem, opgevoed;</l>
						<l>Zoo dat ik na der hand zoo verre ben gekomen,</l>
						<l>Dat ik de Wapens heb met lust ter hand genomen,</l>
						<l>En zijne Majesteyt uw Broeder trouw gedient,</l>
						<l>Daer my 't geluk op 't hoogst haer gunste heeft verliend,</l>
						<l>En my ten Hove heeft tot hooger opgerezen,</l>
						<l>Doch zonder dat ik zoo vermetelijk zoud wezen,</l>
						<l>Dat ik gedachten kreeg van zulken hovaerdy,</l>
						<l>Als dat Princesse zoud genegen zijn tot my;</l>
						<l>'k Hoop, reden heeft in my, Princes, een meer vermogen,</l>
						<l>En zal in Ferdinand die zotheyd niet gedogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Gy reed'lijk, Ferdinand? neen, al te groots en trots,</l>
						<l>Acht gy u tot mijn min, dewijle gy zoo schots,</l>
						<l>De minne scheld voor zot, en zegt dat uw gedachten,</l>
						<l>Noyt na Princesse min door liefde zullen trachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ten aenzien, ach Princes! ik zulks onwaerdig ben,</l>
						<l>Uw Hoogheyd al te hoog, te kleyn mijn kleynheyd ken,</l>
						<l>'k Acht my uw Slaef onwaerd, dat mach ik vrylijk sweeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Of ik u minden, zoud gy 't minnen wel begeeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Het antwoord op die vraeg, Princes, valt mijn te swaer,</l>
						<l>Mits dien ik niet en weet of 't veynzen is of waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Gy twijffelt, hoer ik wel, of ik u mocht beminnen,</l>
						<l>En 'k heb alreê bespeurd d'hoovaerdigheyd uws zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>'k En doe Princes, ik sweer 't, zoo waer ik neder buyg.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Hoe Ferdinand, ik neem uw woorden tot getuyg;</l>
						<l>Gy twijffelt of ik veyns dan oft ik waerheyd spreke;</l>
						<l>Waer uyt gy blijken doet een vast en zeker teken,</l>
						<l>Van uwe twijffeling, of ik u min, oft niet,</l>
						<l>Dit is laetdunkentheyd, die men u plegen ziet.</l>
						<l>Een vreemdeling, noch meer, een Herder, die voor dezen,</l>
						<l>Een Slaef, een Hoeder van de Schapen pleeg te wezen,</l>
						<l>Zal die vertrouwen, dat een Maegd, des Konings bloed,</l>
						<l>Hem minnen zoud? gy toond d' onheusheyd uws gemoed,</l>
						<l>Onlijd'lijk is 't, ik sweer 't, en kan het niet verdragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Princes, in dien't zoo zy, wensch ik der Goden plagen,</l>
						<lb/>
						<l>In zulken groot getal op mijne hals gelaên,</l>
						<l>Dat lijf en leven my daer onder gantsch vergaen;</l>
						<l>Zoo 'k eengedachte kreeg van zulke boovaerdije,</l>
						<l>Wensch ik de swaerste straf op my die men kan lijen,</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>'k Heb, Ferdinand, geveynst, en 't zeggen niet gemeent,</l>
						<l>Verschoont my, heb ik u in uwe eer verkleent;</l>
						<l>Ik sweer 't, ik heb van u een al te goed vertrouwen,</l>
						<l>Gy mengt het, Ferdinand, wel vast en zeker houwen,</l>
						<l>Dat ik u liefde draeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Eer zal den Hemel zijn</l>
						<l>Berooft van 't held're licht, en klare Zonne-schijn;</l>
						<l>Eer zal den Nacht in Dach, eer Lucht in Aerd verkeeren;</l>
						<l>Eer zal het pluym-gediert, de water vloed begeeren,</l>
						<l>En nestelen in Zee, daer 't woeste water stroomt;</l>
						<l>Eer zal 't geschobde Vee zich voegen op 't geboomt;</l>
						<l>Eer zal den Hemel d' Aerd van al het Aerds berooven;</l>
						<l>Eer Ferdinandus dit vertrouwt, of zal gelooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Het is uw misverstand, dat gy mistrouwt van mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ik weet wie dat gy zijt, en wie ik pleeg te zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Dit schijnt my toegepast op 't geen ik heden zeyde,</l>
						<l>Als dat voor dezen gy de Schapen pleeg te weyden;</l>
						<l>Ik bidde, Ferdinand zulks hem wil belgen niet,</l>
						<l>Mitsdien dat zeggen my zoo wel als u verdriet.</l>
						<l>De reed'lijkheyd verbied zijn minder kleyn te achten,</l>
						<l>En eerlijk is 't in 't kleyn, na hooger eer te trachten;</l>
						<l>Ik lief u, Ferdinand, en sweer 't, gelooft me vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ach! dat geloof, Princes, komt nimmermeer in my.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Dat is quaedwilligheyd, die menschen kan berooven</l>
						<l>Van goede wille om niet te, willen gelooven,</l>
						<l>'t Geen hem tot voordeel strekt; ga met my in de Zael,</l>
						<l>Daer ik van deze zaek wat meer aen u verhael.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Haer Hoogheyd my verschoon, 't is tijd ten Hoof te keeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Weygert my Ferdinand, zijn by zijn te vereeren?</l>
						<l>Hy ga dan daer 't hem lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ik weyg're nimmer niet,</l>
						<l>Van 't gene de Princes aen Ferdinand gebied.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<stage>CONSTANTINVS in een Herders kleed, onder zijn Koninglijke kleeding, en
						met eenige Dienaers.</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>VErtrekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#dienaar">
						<speaker>Diena.</speaker>
						<l>Wy doen het geen den Koning ons gebied.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Nu ben ik ymmers, daer my niemant meer en ziet,</l>
						<l>Daer niemand melden zal 't geen liefde my doet plegen,</l>
						<l>Geen staet-zucht kan mijn hert tot Hoogheyd zoo bewegen,</l>
						<l>Als wel de liefde my tot kleynheydt neder trekt,</l>
						<l>Om dat door liefde 't hert tot kleyne laegheyd strekt;</l>
						<l>De Kroon, de Scepter, 't Rijk, de Koninglijke Staten,</l>
						<l>Wil ik ter liefde van Faustina gaen verlaten.</l>
						<l>Weg Koninglijke Kroon, weg Perlen, Schat en Goud,</l>
						<l>Weg Koninglijk Palleys, van Marmor opgebouwt,</l>
						<l>Weg weelden vol verdriet, weg wellust zonder vreugde,</l>
						<l>Weg Hoofsche veyn ery, schijn-heylig zonder deugde;</l>
						<stage>Hy smijt het Konings kleed af.</stage>
						<l>Weg Wereldlijke eer, van wien de wijsheyd zeyd,</l>
						<l>Dat al haer roem niet is als stof, en ydelheyd;</l>
						<l>Hoe meenig Vorsten zijn 'er door de dood vergeten,</l>
						<l>Die s' werelds Monarchy in lust hebben bezeten;</l>
						<l>Waer is hun wellust nu? waer doch hun Heerschappy?</l>
						<l>Waer Scepter, waer de Kroon, waer al de Monarchy?</l>
						<l>Verrot, vergaen, verteert, gelijk een rook verdwenen,</l>
						<l>Hun vleesch als stof en asch, vervallen van de beenen.</l>
						<l>Wie heeft 'er lust zijn hert te hangen aen het goed,</l>
						<l>Wanneer hy dit bedenkt met aendacht in 't gemoed;</l>
						<l>Wie voeld zich tot de eer des werelds aengedreven,</l>
						<l>Die in zijn hert bedenkt de kortheyd van dit leven?</l>
						<l>Weg werelds ydelheyd, weg, zeg ik, uyt mijn zin,</l>
						<l>Weg, zeg ik, uyt mijn hert, en komt 'er noyt weêr in.</l>
						<l>Wat is 't een zoete vreugd,</l>
						<l>Een wellust, en geneugd,</l>
						<l>In Zomer tijd t'aenschouwen,</l>
						<l>De Telgjes groen van blaên;</l>
						<l>Die op hun struykjes staen,</l>
						<l>In weelige Lands-douwen.</l>
						<l>Daer't Pluymige gediert,</l>
						<l>Zoo vrolijk triereliert,</l>
						<l>In schaeuw van groene boomen,</l>
						<l>Daer ruyschend beek en bron,</l>
						<l>Begroet van morge Zon,</l>
						<l>Uyt storten hare stromen.</l>
						<l>Besprengen Duyn en al,</l>
						<l>En groen begraefde Wal,</l>
						<l>Wiens versch ontloken spruytjes,</l>
						<l>Een offer van hun geur,</l>
						<l>Verspreyen op de kleur,</l>
						<l>Van bloemen en van kruydjes.</l>
						<lb/>
						<l>O koele water-vliet!</l>
						<l>Gy die uw drifjes schiet</l>
						<l>In kristalijne stroompjes;</l>
						<l>Hoe lieftelijk en zoet,</l>
						<l>Speeld in u water vloed,</l>
						<l>'t Gewemel van de boompjes.</l>
						<l>Wjens takjes dicht van groen,</l>
						<l>De stroompjes pronken doen,</l>
						<l>Met vrolijke çieraden;</l>
						<l>Daer 't klare kristalijn</l>
						<l>Een spiegel schijnt te zijn,</l>
						<l>Voor pronk van Rooze bladen.</l>
						<l>Hier is de plaets waer mijn</l>
						<l>Faustina pleeg te zijn,</l>
						<l>Hier zal ik haer verwachten;</l>
						<l>Hier zal ik offer doen,</l>
						<l>Omlommert van het groen,</l>
						<l>En voeden mijn gedachten.</l>
					</sp>
					<stage>Gaet neder zitten in de groente.</stage>
					<stage>FAUSTINA Singt:
						Op de Stemme: Na dien de Goddelijkheyd.</stage>
					<sp who="#faustina">

					<l>WIe heeft 'er meerder rust?</l>
					<l>Die zijn gemoed,, voldoet,</l>
					<l>In wel vernoegings lust;</l>
					<l>Of die door werelds macht,</l>
					<l>Van begeert,, overheert,</l>
					<l>Na meerder Hoogheydtracht?</l>
					<l>Ervarentheyd die leerd,</l>
					<l>Dat overdaet,, niet baet,</l>
					<l>Die 't meest heeft meer begeert;</l>
					<l>In meerder rust hy leeft,</l>
					<l>Die zich voegd,, wel vernoegt,</l>
					<l>In 't weynig dat hy heeft.</l>
					<l>Wat baet een Konings troon,</l>
					<l>Wat Heerschappy,, Voogdy,</l>
					<l>Wat baet een Goude Kroon;</l>
					<l>Soo 't herte ongerust</l>
					<l>Werd geplaegt,, en doorknaegt,</l>
					<l>Van onverzade lust.</l>
					<l>Geen schat, geen overvloed,</l>
					<l>Geen Hoofsche macht,, noch pracht,</l>
					<l>En geven zoo veel zoet,</l>
					<l>Als wel 't vernoegen geeft,</l>
					<l>Aen die geen,, die te vreên,</l>
					<l>Gerust in kleynheyd leeft.</l>
					<stage>Ghezongen hebbende, spreekt dit navolgende.</stage>
					<l>Hoe wel kan zich in kleyne zaken,</l>
					<l>Een wel vernoegde geest vermaken;</l>
					<l>Daer d' onvernoegde zich in veelen,</l>
					<l>Geen vrolijkheyd kan mede deelen.</l>
					<l>De Rijken in haer rijke gaven,</l>
					<l>Zijn dikmaels min als arme Slaven;</l>
					<l>Vernoegden, hoe wel min gegeven,</l>
					<l>Zijn rijk, schoon dat zy arrem leven.</l>
					<l>Men ziet hoe veel tijds veele menschen,</l>
					<l>In d' overvloed, om meerder wenschen;</l>
					<l>En als 't na wensch al is ontfangen,</l>
					<l>Zijn 't strikken daer men aen blijft hangen.</l>
					<l>En kunnen zelden ruste voeden,</l>
					<l>In wrek en gierige gemoeden;</l>
					<l>Maer doen, door lust van meer begeeren,</l>
					<l>In plaets van rust, de rust ontbeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Faustina, lieve Nymph, zie hier wat liefde doet,</l>
						<l>Ik ach gelukkig my dat ik u hier ontmoet,</l>
						<l>In 't krieken van den dag, en vrolijke boschagie.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik groet zijn Majesteyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ik hoop dat mijn vryagie</l>
						<l>Uw hertjen, Herderin, nu zal vernoeging doen;</l>
						<l>Mits ik voor Konings Hof verkies dit lieve groen;</l>
						<l>Voor Princelijk gewaed, dees slechte Herders kleeren,</l>
						<l>Om voortaen noffens u als Herder te verkeeren,</l>
						<l>Hier in dit vrolijk Wout, en klaver rijke Dal,</l>
						<l>Waer ik de Schaepejes met Faustina hoeden zal;</l>
						<l>Wiens stadig by zijn my op't hoogste zal behagen,</l>
						<l>Om hert en ziel, en zin, uyt liefden op te dragen,</l>
						<l>Aen u, aen u, mijn Lief, mijn lieve Herderin,</l>
						<l>Om wien ik't Hof verlaet, en d' Herders staet bemin.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'k Verwonder my op 't hoogst, van 't geen ik zie geschieden,</l>
						<l>Dat gy, Grootmogend Vorst, uw Koninglijk gebieden,</l>
						<l>Uw Scepter, en uw Kroon, uw hoog verheven staet,</l>
						<l>Al t'zamen, zoo gy zegt, om mijnen 't wil verlaet;</l>
						<l>Heeft liefde zoo veel kracht; waer uyt is dit gerezen?</l>
						<l>Ik kan bedenken niet wat dat 'er doch mach wezen,</l>
						<l>In my, ik zeg in my, die niet bedenken ken,</l>
						<l>Waer door ik, mogend Vorst, uw liefde waerdig ben.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Door schikkinge der Goôn, heb ik u, Lief, verkoren,</l>
						<l>Door yets dat van natuur uw jeugd is aengeboren;</l>
						<l>Uw Geest, uw aerdigheid, op't aerdigst gemanierd,</l>
						<l>Met wetenschap, en deugd op't alderhoogst geçierd,</l>
						<l>Gaen boven een Princes in Koninglijke Hoven;</l>
						<l>Wat gaven dat'er zijn, d' uw gaenze verr' te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zijn Hoogheyd stelt in lof mijn kleinheid al te hoog,</l>
						<l>De reden my gebied dat ik het niet gedoog.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'t Is reên, ik u zoo hoog gelijk mijn zelver achte,</l>
						<l>Ten aenzien liefde ziet op liefdens wet en machte.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Vermach de liefd zoo veel?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Const.</speaker>
						<l>Zoo veel de liefd vermach,</l>
						<l>'k Sweer, Constantijns gelijk men noyt ter wereld zach.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Grootmoogend Majesteyt, uw voorstel doet my vrezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat vreest gy doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faust.</speaker>
						<l>Eylaes! mocht ik verzekert wezen,</l>
						<l>Van liefds getrouwigheid, en ongeveynsde min.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Daer van zal tijd de proef betoonen, Herderin.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>De vreeze my voorzeyd uw liefde zal verkeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Van mijn getrouwigheids volherding wil ik sweeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Sweer niet, Grootmogend Vorst.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Const.</speaker>
						<l>Ik, die uyt liefd u noeme</l>
						<l>Mijn Lief, neem tot getuyg al deze lieve bloemen,</l>
						<l>De kruyden, en het groen en al het zoet gewas,</l>
						<l>De boomen dicht van blaên, het klaverrijke gras,</l>
						<lb/>
						<l>De velden nat bedouwt, besprengt met versche stroomen,</l>
						<l>De wegen om en om met tellig-rijke boomen,</l>
						<l>En geurig kruyd beplant, mijn lieve Lief Faustijn,</l>
						<l>Die zullen van mijn trouw stant vaste tuygen zijn;</l>
						<l>En zullen in de plaets, dat haer de spraek ontbreke,</l>
						<l>U tuygen mijne liefd, betoonen u een teke,</l>
						<l>Van mijn stantvastigheyd; die eerze zal vergaen,</l>
						<l>Het tellig-rijke woud doen zonder bladers staen;</l>
						<l>Indien ik ontrouw ben, zal wraek de Goden porren,</l>
						<l>Als dat zy struyk en stam verdelgen, en verdorren,</l>
						<l>Verpletteren 't gewas van versch ontloken groen,</l>
						<l>Indien ik ymmer denk ontrouw aen u te doen;</l>
						<l>Maer zoek in tegendeel uyt liefden, u te trouwen,</l>
						<l>U voor mijn Echte Vrouw te lieven, en te houwen;</l>
						<l>Het Koninglijk gebied my t'eenemael t'ontslaen,</l>
						<l>Als Herder neffens u de Schaepjes weyden gaen;</l>
						<l>'t Bekommerlijk gewoel, 't onrustig Hoofsche leven,</l>
						<l>Heb ik om uwe liefd verlaten en begeven;</l>
						<l>Het Koninglijk gewaed in Herders kleed verkeerd,</l>
						<l>'k Weet niet wat gy tot proef mijns liefde meer begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Dat ik mistrouwend ben, Heer! houd my dat ten goede.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Uw mistrouw staet gegrond alleen op quaed vermoeden,</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Is onvoorzichtig dat men 't qaede niet voorziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'t Vermoeden vreest vaek quaed, en 't quade schuylt'er niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Daer raekt vermoeden dan door tijds verloop ten ende.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Men moet geen quaed vermoên, daer men noyt quaet bekende.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Quaed, daer het niet en is, komt door gelegentheyd;</l>
						<l>Gelegentheyd, mijn Heer, den Mensch tot misbruykleyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat oorzaek is'er doch, die u daer voor doet vrezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Mits ik bespeur, ô Vorst! 't geen niet behoord te wezen;</l>
						<l>Ik ben een arme Maegd, een slechte Herderin;</l>
						<l>Gy zijt een Koning, en begeert dat ik u min;</l>
						<l>Hoe waer het mogelijk dat dat wel zoud gedijen,</l>
						<l>De tijd, en wangunst zouden my dat luk benijen;</l>
						<l>De hoofsche Adeldom, geteeld van Konings bloed,</l>
						<l>Gedoogt noyt dat een Prins aen my die eere doet;</l>
						<l>Princessen, hoog van staet, met al de Hof gezinden,</l>
						<l>Die zullen aen de spijt haer wil en macht verbinden,</l>
						<l>Om my met volle wraek, als een verdiende straf,</l>
						<l>Van uwe liefd, ô Prins! onwaerd te trekken af;</l>
						<l>Schoon gy my had belooft, zoud geen beloften houwen,</l>
						<l>En uwe liefd tot my zoud metter tijt verkouwen;</l>
						<l>Ik zag uyt dit geluk mijn grootst onluk t' ontstaen,</l>
						<l>Mits uwe liefd tot my zoud schielijk weêr vergaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Dit 's quaet vermoeden, 't geen gy niet en moet gedogen,</l>
						<l>Faustina, liefd is niet van diergelijk vermogen;</l>
						<l>Als ik u wettig trouw, het geen ik sweer te doen,</l>
						<l>Hoe zoud gy dan van my dat quaed kunnen vermoên?</l>
						<l>Te meer de wetten zelfs daer zouden tegen spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ach! die de wetten maekt, die kan de wetten breken.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Een vroom en oprecht Prins, is van een ander aert;</l>
						<l>Die wetten geeft, en schend die zelfde, acht ik waerd</l>
						<l>In 't straffen dubbeld deel.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faust.</speaker>
						<l>'t Zijn woorden.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Const.</speaker>
						<l>Tot een teken,</l>
						<l>Dat in dier voegen ik noyt zal de wetten breken;</l>
						<l>Faustina, 't is genoeg mijn meening ondersocht,</l>
						<l>Ik heb, gelijk gy ziet, mijn liefdens plicht volbrocht,</l>
						<l>En wil volbrengen al wat liefde zal gebieden,</l>
						<l>Laet my maer zoo veel gunst van u, bid ik, geschieden,</l>
						<l>Dat gy beloften doet om mijne Bruyd te zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ach! Goden, hebt gy dit besloten tegens mijn?</l>
						<l>Uw wille moet geschiên, 'k en kan 't niet tegen strijen;</l>
						<l>Gun dat my deze liefd ten goeden mach gedijen;</l>
						<l>Spreekt zijne Majesteyt het geen zijn herte meent?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'t Onsterffelijk geslacht wensch ik dat my verleend,</l>
						<l>Al 't gene dat tot straf kan werden voor genomen;</l>
						<l>De Goden doen hun wraek ten vollen op my komen,</l>
						<l>En pletteren tot stof dit lichaem, zoo 'k voort an,</l>
						<l>Uw Herder niet en blijf en uw getrouwde Man.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zoo zal ik dan door liefd op u mijn hertje stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>En ik als Herder u, mijn Herderin, verzellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik lief u nu 't u lust met my het Vee te hoên.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Het lust my, mits ik u daer mede dienst kan doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wild gy, als Herder, dan met my de Schaepjes weyden?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'k Zal Herder zijn van u, en uwe Schaepjes beyde;</l>
						<l>En sweer u van dees tijd te lieven voor mijn Vrouw,</l>
						<l>In liefde, eer en deugd, en in standvaste Trouw.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<stage>FERDINANDUS.</stage>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>DE zoete dageraed, naer middernacht ontloken,</l>
						<l>Leyd loom, en af-gemat; de Zonne neêr gedoken,</l>
						<l>Schuylt in het west, en vlucht met zijn geweken schim,</l>
						<l>Door Tethys holle vloed, na d'onder-aerdsche kim,</l>
						<l>En voert de nacht te rey, met sleep van Sterre stralen,</l>
						<l>Wiens tintelende glans ten Hemel afkomt dalen.</l>
						<l>O Goddelijk çieraed! met Hemels blaeuw bepronkt;</l>
						<l>O zuyvere Diaen! wien Ferdinand belonkt,</l>
						<lb/>
						<l>Hoe well'kom is aen my, u waerdigste Vrundinne,</l>
						<l>De nacht, ik zeg de nacht vreugd-voedster mijnes minne;</l>
						<l>Zijt well'kom blyde nacht, die my tot vreugde strekt,</l>
						<l>Gy, die met flaeuw verschiet het aerdrijk overdekt,</l>
						<l>Om Ferdinandus met Calista te doen paren;</l>
						<l>O swang're tijd! die haest die lieve uur zult baren,</l>
						<l>Door welk 't verliefde hert zal proeven 't zoetste zoet,</l>
						<l>Waer meê de liefde lievers hoogste liefde voed;</l>
						<l>Dat is het by zijn, ach! het by zijn van die geene,</l>
						<l>Aen wien men ziel en hert te zamen wil verleene;</l>
						<l>Calista, mijn Princes, 'k ben blijd, hoe wel ik treur,</l>
						<l>Dat gy my lieft, getuygt de sleutel van uw deur;</l>
						<l>O sleutel! die haer gunst tot my-waerts kund getuygen,</l>
						<l>Wild nu door dees mijn hand de stijve kracht doen buygen,</l>
						<l>Der stale veeren, en het uyt-gesprongen slot,</l>
						<l>En voeren Ferdinand, op 't lieffelijk gebod</l>
						<l>Van zijn Princes, by haer; daer zien ik licht ontsteken,</l>
						<l>Wiens schijnzel blinkt door 't glas, dit is het rechte teken,</l>
						<l>Van 't geen Princes met my besproken heeft, toen zy</l>
						<l>By haer te komen op het hoogst gebood aen my;</l>
						<l>Daer slaet het twaelef, lieve uur gy zijt geboren,</l>
						<l>Koom liefde, voert dit hert en Ziel by d' uytverkooren,</l>
						<l>En alder waerdste pronk van 't Vrouwelijk geslacht,</l>
						<l>Nu Ferdinand, 't is tijd, uw dienste diend volbracht;</l>
						<l>Tot dus lang hiel de tijd u Ferdinand hier buyten,</l>
						<l>Maer nu gebied de liefd de deure te ontsluyten;</l>
						<l>Princesse, zijt gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist,</speaker>
						<l>Hoe Ferdinand, dus stout?</l>
						<l>'k Had u zoo onbeleeft mijn leven niet vertrouwt.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Het geen ik heb bestaen, geschied door liefdens wetten,</l>
						<l>'k Zeg wetten die Princes my in de liefde zette;</l>
						<l>Het was Princessen wil, dies is 't van my geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Mijn wil?</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferd.</speaker>
						<l>U wil, Princes.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>'t En was mijn wille niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Princesse, hebt gy my dees sleutel niet gegeven?</l>
						<l>Hebt gy my niet belast, ô wellust mijnes leven!</l>
						<l>Wanneer het twaelef sloeg, dat ik dan vrylijk zouw,</l>
						<l>Ontsluyten uwe deur, en komen by Mevrouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Dat wel, maer waenden u in kennis het ervaren,</l>
						<l>Als dat uw achterdocht en inzicht meerder waren;</l>
						<l>'t Is maer een proef geweest, ô slechte Ferdinand!</l>
						<l>En ben verwondert over dit uw kleyn verstand;</l>
						<l>Schoon ik u zulks gebood, en daer toe al bekoorde,</l>
						<l>Kend gy de Maegden niet? het waren Vrouwen woorden;</l>
						<l>Een Vrouw, een swakke Maegd is van natuur gezint,</l>
						<l>Te haten d' eene uur, 't geen zy den ander mind;</l>
						<lb/>
						<l>'t Is nauwlijks midder nacht, daer ik in zoete lusten,</l>
						<l>Lag op mijn Ledekant, met sluymer slaep te rusten;</l>
						<l>En zonder dat gy my eens waerschouwt, treed gy toe,</l>
						<l>En ziet my hallef naekt; wel Ferdinand, wel hoe</l>
						<l>Dus grof en onbeleeft? ik loof niet of uw zinnen,</l>
						<l>Verwonnen van de liefd, die branden in de minne;</l>
						<l>Mits gy mijn bloote borst, en open boezem zaegt,</l>
						<l>Drijft gy het Schaemrood op de wangen van een Maegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Vergeeft my dat Me-vrouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calist.</speaker>
						<l>Ik doe 't en ben te vreden;</l>
						<l>Kom Ferdinand, wild met Calista binnen treden.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>'t Is lang na middernacht, de morgen stond komt aen,</l>
						<l>Dies laet ons, Ferdinand, mijn Lief, mijn Ridder, gaen</l>
						<l>Tot achter in den Hof; op dat ons niemant hoore,</l>
						<l>Verschuylen wy ons hier in dichte hage doore;</l>
						<l>Wat verder noch, ik bid.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ik zal uw wille doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Nu Ferdinand, zit neêr hier nevens my in 't groen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Princes, als ik aenschouw, en zie om hoog van verren,</l>
						<l>In 't Hemels blaeuw, de glans van tintelende Sterren,</l>
						<l>Staet-dochters van de Maen; wiens Goddelijke stoet</l>
						<l>My leerd, hoe hoog dat ik uw Hoogheyd achten moet;</l>
						<l>Uw oogjes! ach Princes, die zijn als Sterre stralen,</l>
						<l>Wiens tintelende glans tot in mijn Ziele dalen;</l>
						<l>Daer zy als vonken vuurs ontsteken liefdens Brand,</l>
						<l>En smelten in een vlam het hert van Ferdinand;</l>
						<l>Ha! oogjes, zoet gezicht, ha! lieftelijke lonkjes,</l>
						<l>Wat zijn uw straeltjes doch? 't zijn minnelijke vonkjes,</l>
						<l>Die gy, Pricesse Vrouw, in mijnen boezem schiet,</l>
						<l>Als maer uw zoet gezicht op uwe Minnaer ziet;</l>
						<l>Ha! oogjes, waer natuur haer proefstuk most vertoonen;</l>
						<l>Ha! oogjes, in wien schijnt Cupido zelfs te woonen;</l>
						<l>Ha! oogjes, die alleen uytmunten meugt in lof,</l>
						<l>Mits Cypria in u houd haer palleys en Hof.</l>
						<l>Princesse, die mijn Hert hebt aen het uw gebonden,</l>
						<l>En hebt het nu gequetst, mijn Lief, met zoete wonden;</l>
						<l>Een lonckje van uw oog, een kusje van uw mond,</l>
						<l>Die hebben my gequetst, die maken weêr gezond,</l>
						<l>Uw lieffelijke mond, wiens rood korale lipjes,</l>
						<l>Bevocht met Nectar douw, doen bloeyen uwe lipjes,</l>
						<l>Veel rooder als Corael, en kunnen door een kus,</l>
						<l>Verleenen Hemels zoet wanneer ik maer eens blus</l>
						<l>De graegte van mijn liefd; ô kussings zoet vermaken!</l>
						<l>Gun my, Princes, dat ik uw lipjes mach genaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Het veynzen heeft voort aen in my geen plaetze meer,</l>
						<l>Dies kus ik Ferdinand.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Ik mijn Princesse weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Ik voel een lieve lust mijn blijde geest bespringen,</l>
						<l>Om dit uw Liedjen hier, mijn Lief, noch eens te zingen.</l>
						<stage>Zittende in den Hof, zingt CALISTA.</stage>
						<l>WAt vermogen</l>
						<l>Voert schoonheyd in u wezen, mijn Godin?</l>
						<l>Die door d' oogen,</l>
						<l>Een Ziele kan ontfonken, in de min;</l>
						<l>Zoet gezicht,</l>
						<l>Gelijk een Sterre-licht,</l>
						<l>Zijn uwe lonken,</l>
						<l>Die my als vonken,</l>
						<l>Voor d' oogen blonken,</l>
						<l>Toen 't ooge zich ontsloot,</l>
						<l>En my, en my een vonk in 't herte schoot.</l>
						<l>'t Blos van Roosjes,</l>
						<l>Heeft geen gelijk, het zy hoe schoon besprengt;</l>
						<l>By de bloosjes,</l>
						<l>Wiens incarnaet is met albast doormengt;</l>
						<l>Lieve mond,</l>
						<l>Met lipjes rood en rond,</l>
						<l>Albaster tanden,</l>
						<l>Sneeu-witte handen,</l>
						<l>Die doen mijn branden,</l>
						<l>Zoo dat ik in de pijn</l>
						<l>Versmelt, versmelt als Sneeu in Zonneschijn.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>De hoog getopte linde boomen,</l>
						<l>Begroet van koele water stroomen,</l>
						<l>Getuygen, hoe stantvast en trouw,</l>
						<l>Dat ik tot uwaerts liefde drage,</l>
						<l>En op het hoogste my beklage,</l>
						<l>Dat ik mins lusten niet mach boeten aen Me-vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>De tijd, mijn Lief, kan dat niet lijden;</l>
						<l>De eer gebied my zulks te mijden;</l>
						<l>De schaemte stelt te strengen wet;</l>
						<l>En willen niet, dat ik mijn zinnen</l>
						<l>Verwinnen laet van Princen minne,</l>
						<l>Ten zy dat my de Trouw daer toe heeft tijd gezet.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>De tijd weet gy, is al besloten,</l>
						<l>Verzekertheyd hebt gy genoten;</l>
						<l>Waer toe mijn min de lust ontzeyd?</l>
						<l>Ik Sweer u voor mijn Bruyd te Trouwen,</l>
						<l>Hoe kunt gy langer tegen houwen,</l>
						<l>De lusjes van mijn min, uyt liefds genegentheyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ach! Prins daer zijn verscheyde wetten,</l>
						<l>Die my uw minne lust beletten,</l>
						<l>Onrijpe vrucht gedijt tot smert;</l>
						<l>De raeuwe spijs door gulzich eten,</l>
						<l>Veroorzaekt ziekt, gelijk wy weten,</l>
						<l>Dies bid ik, stelt de lust van minne uyt uw hert.</l>
						<lb/>
						<l>Zoo lang, tot gy my door de trouwe,</l>
						<l>Ontfangen zult voor Echte Vrouwe,</l>
						<l>Als dan zal ik, mijn Lief, uw zin,</l>
						<l>Als dan zal ik uw graeg verlangen,</l>
						<l>Dit zuyv're lichaem doen ontfangen,</l>
						<l>Ontfangen in mijn schoot uw Princelijke min.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>De min toond my te groote krachten,</l>
						<l>Zoo lang kan Constantijn niet wachten,</l>
						<l>Dies koelt mijn lust; gun Constantijn,</l>
						<l>Zijn minne smerten te verzoeten,</l>
						<l>Uw schoot met minne te begroeten,</l>
						<l>Faustina is mijn lief, en zal mijn Vrouwe zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Daer leeft geen minnaer op der Aerde,</l>
						<l>Zoo hoog in staet, zoo groot van waerde,</l>
						<l>Ter wereld niet zoo lieven vriend,</l>
						<l>Dien ik mijn maegdom wil vertrouwen,</l>
						<l>Ten zy ik eerst ben zijne Vrouwe,</l>
						<l>En hy door liefde die in d' Echt aen my verdient.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Zoo wild gy dan de min die gunste niet vergunnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ten waer dat eerbaerheyd het zoud gedogen kunnen;</l>
						<l>Ten waer dat Echte trouw ons Zielen t' zamen bond,</l>
						<l>Want minne lust voor d' Echt, is al te grooten zond.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Die zonde kan ons Echt ten vollen weêr verschoonen,</l>
						<l>Mits dien ik sweer aen u, mijn Echte Trouw te toonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Is niet genoeg, mijn Heer, trouw moet voor minne gaen,</l>
						<l>Beloften gelden niet, ik neem geen woorden aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wild gy dat ik dan zal van u mijn liefde trekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Veel liever als dat ik mijn kuysheyd zoud bevlekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>En hebt gy niet belooft te wezen mijne Bruyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Verwacht die tijd, zoo niet, zijn de beloften uyt;</l>
						<l>Zoo gy my liefde draegd, zoo gy my zoekt te trouwen,</l>
						<l>Waerom en wild gy my mijn eer niet laten houwen,</l>
						<l>Tot dat bequame tijd, mijn zelver zal gebiên,</l>
						<l>Dat ik u, Constantijn, in minne-wetten dien?</l>
						<l>En mijn verbonden plicht zal neygen mijne zinnen,</l>
						<l>Te gunnen uwe lust de zoetigheyd der minne;</l>
						<l>Ik bid u, Prins, dat gy zoo lang uw lusten staekt,</l>
						<l>Tot dat gelegentheyd ons daer toe vryheyd maekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Die vryheyd staet u vry, gy meugt die vryheyd nemen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>In dien ik van de wet der deugde wil vervremen,</l>
						<l>En stellen eer en schaemt gelijkelijk ter zy;</l>
						<l>Ach! Prins, had gy my lief gy vergden 't noyt aen my;</l>
						<l>Daer is te veel getuyg, het is te vaek gebleken,</l>
						<l>Dat Minnaers hunne liefd, en trouws beloften breken,</l>
						<lb/>
						<l>Wanneer de min haer lust voor 't trouwen had geboet,</l>
						<l>Stied men d' onteerde Maegd als eerloos met de voet;</l>
						<l>De min is van dien aert, de min heeft zulke streken;</l>
						<l>De min, mijns oordeels, kan niet beter zijn geleken,</l>
						<l>Als by een moedig Paerd, dat vreemde spongen springt,</l>
						<l>Tenzy men het betoomt, en met den teugel dwingt;</l>
						<l>De trouw betoomt de min, de Echt beteugelt lusten;</l>
						<l>Wanneer ik echtelijk by u, mijn Prins, mocht rusten,</l>
						<l>Wat zoud 'er kunnen zijn van 't geen natuur my gaf,</l>
						<l>(Dat sweer ik by uw Kroon, en Koninglijke Staf,)</l>
						<l>Dat ik niet zoud aen u vrywillig over geven?</l>
						<l>Om daer meê nauw lust in Echte min te leven;</l>
						<l>Maer nu, eylacy! nu en mach het niet geschien,</l>
						<l>Het geen natuur als dan mijn lusten zal gebien;</l>
						<l>Dies, bid ik, Prins, bedaert, bedwingt uw lust door reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Faustina, ik en ben met woorden niet te vreden;</l>
						<l>Gund my 't geen ik verzoek, mits dat ik sweer, getrouw</l>
						<l>Te blijven in mijn liefd, en voor mijn Echte Vrouw,</l>
						<l>Geduerende de tijd mijns levens, u te minnen,</l>
						<l>Met ongevalste liefd, met hert, met ziel en zinnen;</l>
						<l>Waerom een Prins in dit verzochte niet voldaen?</l>
						<l>Waerom, Faustina, my de min niet toe gestaen?</l>
						<l>Daer ik niet zoek de bloem uws kuysheyds te besmetten,</l>
						<l>En zonder te voldoen des Echtes heyl'ge wetten,</l>
						<l>Te schenden uwe eer; neen, dat 's mijn meening niet,</l>
						<l>Dat ik u door de min zoud brengen in verdriet;</l>
						<l>Dat sweer ik voor de Goôn, die my doen neder buygen,</l>
						<l>Om u de zekerheyd mijns trouwe te getuygen;</l>
						<l>Neemt mijn beloften aen, en gund my mins vermaek.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ach! Prins, gy wild van my, dat ik de eer verzaek;</l>
						<l>Ach! Prins, gy wild van my, de hoogste schat mijns leven;</l>
						<l>Ach! Prins, gy wild, dat ik de schaemte zal begeven,</l>
						<l>En laten na uw lust, misbruyken mijne schoot;</l>
						<l>Ach! Prins, zoo 't wezen mocht, ik waer veelliever dood,</l>
						<l>Niet dat ik u misgun mijn vleesch tot mins vermaken,</l>
						<l>Niet dat ik u misgun mijn zuyv're schoot te raken,</l>
						<l>Maer, om dat Godes wet op 't hoogst daer tegen strijd,</l>
						<l>En om dat noch de tijd die vryheyd niet en lijd;</l>
						<l>Min plegen voor de trouw, is trouw en eere schenden;</l>
						<l>Min plegen buyten Echt, baerd droefheyd, en ellenden;</l>
						<l>Min plegen voor de tijd, is beyde zond, en schand.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Faustina staet te vast op vrouwen misverstand,</l>
						<l>En geeft geen reden plaets; 't waer schande min te plegen,</l>
						<l>Soo minne lust niet waer tot echte trouw genegen;</l>
						<lb/>
						<l>Indien de minne lust waer op bedrog gegrond,</l>
						<l>Ik stond het met u toe, zoo waer het schand, en zond,</l>
						<l>Maer nu niet, mits dat ik mijn trouwheyd aen u sweere,</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ach! is dat nu uw zin, die zin kan licht verkeeren;</l>
						<l>De graegt maekt spijze zoet, maer 't hert daer meê verzaet,</l>
						<l>Heeft dikmaels walging, mits 't geproefde tegen staet;</l>
						<l>De Maegdom van een Maegd voed dikmaels liefdens krachten,</l>
						<l>En doet een minnend hert, na minnens lusten trachten;</l>
						<l>Maer ach! in dat geval de minne lust beproeft,</l>
						<l>Maekt minnaers zonder smaek, en Maegden heel bedroeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Noyt zal Faustina dat in Constantijn bevinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wie zal als borge zich aen my daer voor verbinden?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Mijn Princelijke Eed, en dees mijn Herders staet.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>In min is Princen Eed een kranke toe-verlaet;</l>
						<l>De Princen in dat stuk zijn aen geen wet gebonden,</l>
						<l>Al breekt een Prins zijn Eed, hy maekt van zond geen zonden;</l>
						<l>Een Prins is wil een wet, heeft hy de wet misdaen;</l>
						<l>Wie zal in hunne wil de Princen tegen staen?</l>
						<l>Ach! Constantijn, ik bid, ey hoor na mijn gebeden,</l>
						<l>Tracht gy na uws gelijck, en laet my hier in vreden,</l>
						<l>Mijn lieve Schaepjes, en mijn Lammers weyden gaen,</l>
						<l>Want Princen liefde staet in 't minste my niet aen;</l>
						<l>Uw Hoogheyd my verschoon, en gund op mijn begeeren,</l>
						<l>Dat ik met uw verlof, mach weder t' huys-waert keeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ga daer 't u lust,</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik ga, met uw verlof, mijn Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Vaert wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik groet de Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>En ik Faustina weêr;</l>
						<l>Faustina;</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Hoe is 't wat hebt gy voor-genomen?</l>
						<l>Faustina, gaet gy dan zoo zonder weêr te komen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Gelieft zijn Hoogheyd yets, hy heeft my te gebien?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Of ik gebood, en mijn gebod niet mocht geschien?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Sijn Majesteyt die mocht my een gebod op leggen,</l>
						<l>Al waer met reden mocht Faustina tegen zeggen,</l>
						<l>Maer, wat betaemlijk is, staet my ten hoogsten toe,</l>
						<l>Dat ik op uw gebod gehoorzaemlijk voldoe.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'t Is recht, maer ach! zal ik mijn wensch dan niet verkrijgen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zijn Hoogheyd die gelieft daer stille van te swijgen;</l>
						<l>Dat zal doch niet geschien, ten zy ik ben getrouwt.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Faustina, kan het zijn dat gy een Prins onthouwt</l>
						<l>Zijn min? door welk hy zoekt u tot zijn vrouw te maken;</l>
						<l>Faustina, mach een Prins niet tot zijn lust geraken?</l>
						<l>Daer hy zijn trouwe sweert, en daer hy eeden doet,</l>
						<l>Als dat hy eeuwig u in 't herte lieven moet;</l>
						<lb/>
						<l>Faustina, kan een Prins zoo veele gunst niet winnen,</l>
						<l>Dat hy een Herderin beweegen kan tot minnen?</l>
						<l>Faustina, heeft een Prins zoo veel vermogen niet,</l>
						<l>Dat hem op Eed van Trouw de min haer lusten bied?</l>
						<l>Faustina, kan een Prins, zoo veele niet verwerven?</l>
						<l>Faustina, moet mijn lust uw schoone lichaem derven,</l>
						<l>En missen langer noch de wellust van uw schoot?</l>
						<l>Zoo houd het dat gy zijt de oorzaek van mijn dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik niet, genadig Prins, gy zelve voed u lijen;</l>
						<l>Gy zelve d' oorzaek zijt van uw inwendig strijen;</l>
						<l>Gy zelve doet u zelfs een pijnelijke pijn,</l>
						<l>Om dat uw lusten meer als uwe reden zijn;</l>
						<l>Meer recht heb ik als gy, mits dien ik u niet vergen;</l>
						<l>Maer gy tot uwe lust Faustina zoekt te tergen;</l>
						<l>Gy zelve d' oorzaek zijt van minnens heete vlam.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Die is de oorzaek, daer den oorspronk eerst uyt quam.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Den oorspronk quam uyt lust,</l>
						<l>Lust quam uyt u gerezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Mits gy de lusten maekt moet gy ook d' oorzaek wezen,</l>
						<l>Want zonder u, had ik u tot geen lust verzocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Hoe Prins, heb ik de lust u in het hert gebrocht?</l>
						<l>Dat 's misverstand, gy zelfs hebt die daer in gedreven,</l>
						<l>Gelijk ik daer van kan bequame reden geven;</l>
						<l>'k Neem dat 'er yemand waer, die op den klaren dag,</l>
						<l>Het zy een groot juweel, of yet wat waerdigs zag,</l>
						<l>En hy met lust bestond, aen dat juweel te raken,</l>
						<l>Ja zonder recht oft reên tot eygendom te maken;</l>
						<l>De vraeg is of 't juweel, dan of 't begeerig hert,</l>
						<l>Van de verkrijgings lust de schuld gegeven werd?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ik zegge, het juweel.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Zijn ongerijmde zaken;</l>
						<l>Wat niet en kan misdoen, hoe kan dat schulden maken?</l>
						<l>Het is het hert, eylaes! dat van de lust verheert,</l>
						<l>Het geen hem niet behoort, ongoddelijk begeert;</l>
						<l>Want op de reden die zijn Hoogheyd wil betoonen,</l>
						<l>Kost yder dief daer meê zijn dievery verschoonen;</l>
						<l>De reden anders leerd, wie wil dat hy niet moet,</l>
						<l>die is de oorzaek zelfs van 't onrecht dat hy doet;</l>
						<l>Kan noch zijn Majesteyt mins lust niet neder zetten?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Geen reden hebben kracht mijn lusten te beletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zoo gaen ik dan, en wensch dat 's Hemels Majesteyt;</l>
						<l>Uw herte, mogend Prins, op goede wegen leyd;</l>
						<l>Uw Hoogheyd zy gegroet, mijn tijd die is verloopen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Hier is voor Constantijn geen uyt-komst te verhoopen.</l>
					</sp>
					<stage>Bin.</stage>
					<stage>FAUSTINA weder uyt.</stage>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>O Koninglijke Min! hoe los is uwe lust,</l>
						<l>Om dat ik niet en heb uw geyle brand geblust,</l>
						<l>Verlaet gy my; eylaes! eylaes onzalig minnen,</l>
						<l>Daer 't hert op wellust ziet, en zoekt een Herderinne</l>
						<l>T'ontblooten van haer Eer, nu u de Eer misgunt,</l>
						<l>Dat gy, ô Constantijn! uw lust niet hebben kunt.</l>
						<figure/>
						<stage>Heydinnen uyt.</stage>
						<l>Wat Heydens zien ik daer? 'k heb dikmaels horen zeggen,</l>
						<l>Dat dit geslacht den mensch, op 't nauwst, weet uyt te leggen,</l>
						<l>Wat hem gebeurd is, en ook noch gebeuren zal,</l>
						<l>Dies spreek ik haer, om zien hoe dit mijn ongeval</l>
						<l>Wil eyndigen; ik ga, zeg my, bejaerde Moeder!</l>
						<l>Wiens wijsheyd aen den mensch verstrekken kan een hoeder,</l>
						<l>Die ons voor ongeval en swarigheyd bevrijd;</l>
						<l>Alzoo gy kunt voorzien wat ons, in onzen tijd,</l>
						<l>Geschied is, en als noch voor ramp zal weder varen,</l>
						<l>Wild my wat my belangt, dit door uw kunst verklaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#heydin">
						<speaker>Heydin.</speaker>
						<l>Dat kan ik door mijn geest in uwe handen zien,</l>
						<l>'k Weet wat u is gebeurt, en ook noch zal geschien;</l>
						<l>Indien het u belieft, ik zal 't u kunnen zeggen,</l>
						<l>Doch! gy most in uw hand een kruysten penning leggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wel aen, ik zal zoo doen gelijk gy my gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#heydin">
						<speaker>Heydin.</speaker>
						<l>En ik u melden 't geen noch onlangs is geschied;</l>
						<l>Bedroefde Maegd! in 't eelst van uwe jonge Jaren,</l>
						<l>Wat u bejegend is, dat zal ik openbaren;</l>
						<l>'t Scheen of u het geluk tot hoogheyd brengen wouw,</l>
						<l>Als u een machtig Vorst verzocht te zijn zijn Vrouw,</l>
						<l>Die door de minne lust uw kuysheyd quam bestrijden,</l>
						<l>Om u, ô jonge bloem! te brengen in het lijden;</l>
						<l>Doch! hy hier in gestut, nam afscheyd en ging deur,</l>
						<l>Het geen u in het hert veroorzaekt veel getreur.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik schrik van 't geen ik hoor, 't is waer dat dit geschieden,</l>
						<l>'k Verwonder my op 't hoogst van 't geen ik in u lieden</l>
						<l>Bespeur; zoud gy my voorts wel kunnen doen verstaen,</l>
						<l>Hoe het, in dit geval, met my noch toe zal gaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#heydin">
						<speaker>Heydin.</speaker>
						<l>Och ja! daer van kan ik u vaste blijk betoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Doet zoo, ik zal te dank uw diensten weêr beloonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#heydin">
						<speaker>Heydin.</speaker>
						<l>Veel ramp, en ongeval hangt u noch over 't hooft,</l>
						<l>Meer lijden staet u aen, als gy wel zelfs gelooft;</l>
						<l>Uw leven loopt gevaer, doch, 't zal ten besten komen,</l>
						<l>Mits leugentael en nijd niet hebben aen de vromen;</l>
						<l>Voeg u in Dienaers schijn ten Hove, daer zult gy</l>
						<l>In dienst geraken, en ervaren het gevry</l>
						<l>Des Konings; waer uyt u veel rampspoed zal ontmoeten,</l>
						<l>Dan doch, de liefde zal 't in 't eynde weêr verzoeten;</l>
						<l>Na veel geleden smert, en onverdiende pijn,</l>
						<l>Zult gy noch, Herderin! een Conings Vrouwe zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Of dat den Hemel gaf, en dat ik alle plagen,</l>
						<l>Ja ramp op ramp, en smert op smert, een tijd mocht dragen,</l>
						<l>Wat nood waer 't, als het noch tot zulk een eynde quam;</l>
						<l>O Koninklijke min! ô minnelijke vlam,</l>
						<l>Die in het Koningshert brand tot een Herderinne;</l>
						<l>Seg Moeder! zal hy noch volherden in zijn minne?</l>
					</sp>
					<sp who="#heydin">
						<speaker>Heydin.</speaker>
						<l>'t Geen ik u zeg gaet vast; wat raekt mijn prophecy,</l>
						<l>Daer in mislukten noyt het minste stuk met my;</l>
						<l>Meer diend u niet gezeyd, gy moogt nu niet meer weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>O wijze Prophetes! gy die u hebt gequeten,</l>
						<l>Seer vlijtig t' mijnen dienst, ontfangt van my uw loon,</l>
						<l>Daer by een dankbaer hert, 't welk ik aen u betoon.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<stage>CALISTA, zittende aen een Tafel, voor haer hebbende eenige
						boeken.</stage>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>HOe heuglijk is 't de geest in 't geestelijk te voên;</l>
						<l>Hoe rustig is 't gemoed in deugde te voldoen;</l>
						<l>O Goddelijke wet! hoe Zalig is 't te leven,</l>
						<l>Naer 's Hemels wetten, ons van 's Hemels Voogd gegeven;</l>
						<l>O Edele natuur! ô redelijke geest!</l>
						<l>O menschelijk vernuft! zoo los en onbevreest,</l>
						<l>In 't geen natuur en Ziel ten hoogsten kan beschaden,</l>
						<l>Door misbruyk van het goed, uyt lust tot overdaden;</l>
						<l>Wat baet de menschlijkheyd? wat doch verstandig zijn?</l>
						<l>Het is gelijk een kaers by klare Zonnenschijn,</l>
						<l>Dat yemand wijsheyd heeft, om 't misbruyk af te snijden,</l>
						<l>En zelver niet en wil het quaed misbruyken mijden;</l>
						<l>O Edele natuur! hoe vaek is 't hert bedroeft,</l>
						<l>Uyt lust tot overvloed, daer gy maer weynig hoeft;</l>
						<l>Dit 's misbruyk in den mensch, eylaes! gemeene plagen,</l>
						<l>Waer vind men menschen die haer hedendaegs zoo dragen,</l>
						<l>Als wel het Heydendom voor dezen heeft gedaen,</l>
						<l>Wiens leven 't Christendom te boven is gegaen?</l>
						<l>Wat Christen tracht de wet der deugden zoo te eeren?</l>
						<l>Als wy uyt Seneca, en and're Heydens leeren;</l>
						<l>Hy zegt, de Zaligheyd des levens die bestaet,</l>
						<l>Daer in, dat men natuur geenzins te buyten gaet;</l>
						<l>O woorden! wel gezeyd, ô Goddelijke reden!</l>
						<l>Wat is 't of men hier is als Goden aen-gebeden;</l>
						<l>Wat is 't, Eylaes! wat is 't? een schim, een ydel niet,</l>
						<l>Een drift, een water beek die los daer heene vlied;</l>
						<l>Wat is 't in aerdsche lust te swemmen, en te leven;</l>
						<l>Kan overvloed natuur meer als het hare geven?</l>
						<l>Wat is 't, in macht en staet van werelds eer te zijn,</l>
						<l>Strijd, quelling in der daed, maer vreugde in de schijn;</l>
						<l>Wat is 't in Monarchy ten Hemel op getogen,</l>
						<l>Wiens eere als een rook verdwijnt voor onze oogen;</l>
						<l>Geen hooger Monarchy, als is de ware deugd,</l>
						<l>Vriendinne des natuurs, en Zielens hoogste vreugd;</l>
						<l>O deugd! ô Ed'le deugd! ô Goddelijk vermaken!</l>
						<l>Die uwe gaven proeft, wat kan die zoetheyd smaken!</l>
						<l>Hoe innig is de Ziel vervrolijkt en verblijd,</l>
						<l>Wanneer de geest in God het Aerdsche leven slijt.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<stage>CONSTANTINVS, CASTERNA.</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Na dat ik, ô Princes! mijn herte voel bestreden,</l>
						<l>Om u te toonen mijne liefds genegentheden,</l>
						<l>Heb ik mijn offerand Cypria toe-gewijd,</l>
						<l>Met dees beloftenis, dat gy Goddinne, zijt</l>
						<l>De wellust van mijn hert, de vreugde van mijn leven,</l>
						<l>Aen wien ik mijne Ziel wil willig overgeven;</l>
						<l>Ach! overschoon Princes, ontfangt, ontfangt een hert,</l>
						<l>Dat niet meer mijns en is, maer heel het uwe wert.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Hoe Koninglijke Vorst, my meer om liefd gebeden,</l>
						<l>Daer ik uw Hoogheid heb ontdekt, door welke reden</l>
						<l>Ik tot geen liefde my in 't minste stellen ken;</l>
						<l>Dies bid ik u, indien ik zoo veel waerdig ben,</l>
						<l>Dat my zijn Majesteyt niet wil van liefde spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Casterna, ach Princes! gy dwingt my om te smeken,</l>
						<l>Gy tergt my tot gebeên, gy perst my dat ik moet,</l>
						<l>Mijn klachten aen u doen, ja vallen uw te voet;</l>
						<l>Geknield. ô Aerds Godin! ter aerden neêr gebogen,</l>
						<l>Leyd Koning Constantijn, en bid u om medogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ik kniel en bid u aen, dat gy uw bidden staekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Princes, uw heusheyd my tot meerder Slave maekt;</l>
						<l>Hoe meerder gy my bid, hoe meerder mijn gebeden,</l>
						<l>Tot uwaerts moeten gaen; dies toont medogentheden,</l>
						<l>En loont mijn liefd met liefd, ô overschoon Princes!</l>
						<l>O Afgodin mijns herts! ô Ziele voedsteres!</l>
						<stage>FAVSTINA, in Manne kleeding, uyt.</stage>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wie daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faust.</speaker>
						<l>Beruchte Vorst! een dienaer, die gebogen</l>
						<l>Ter aerden nederknield, om aen uw groot vermogen,</l>
						<l>Een onderdaen te zijn in alle dienstbaerheid;</l>
						<l>Ia, de geringste Slaef van uwe Majesteyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat zijt gy voor een gast, en in wat land gebooren?</l>
						<l>Ook hoe uw name zy lust my van u te hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik ben een Herders kind, in Grieken op-gevoed,</l>
						<l>Hoe wel van laege staet, heb ik een heusch gemoed,</l>
						<l>En tracht door trouwe dienst tot eer en lof te komen,</l>
						<l>Dies heb ik mijne reys hier na het Hof genomen;</l>
						<l>Constans is mijne naem, gebooren hier te land.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Constans, ik acht uw naem gaet boven uw verstand;</l>
						<l>In 't woord van Constans meer verborgentheden leggen,</l>
						<l>Als Constans zelver zoud met reden kunnen zeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Heer Koning! mijne naem, ten nauwsten uyt-geleyd,</l>
						<l>En is niet anders als stantvastigheyd gezeyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ga heen ten Hoof.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik doe na uw Hoogheyds bevelen,</l>
						<l>En hoop Faustina zal haer rechte rol nu spelen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Uytmuntende Princes, en Aerdsche Afgodin,</l>
						<l>Zal ik uw herte noyt bewegen tot mijn min?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Achtbare Vorst! de min is my ten hoogsten tegen,</l>
						<l>Zoo dat ik tot de min in 't minst niet ben genegen;</l>
						<l>Ik bid u, laat ons gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>O minneloos gemoed!</l>
						<l>Aen wien mijn trouwe liefd vergeefs haer dienste doet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="6">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Seste handeling.</head>
					<stage>FAUSTINA.</stage>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>IK die als Herderin de Schaepjes pleeg te weyden.</l>
						<l>Ben, door de liefde, nu te lande af-gescheyden,</l>
						<l>Alwaer den Coning in vryagie was met mijn;</l>
						<l>O liefde! die my hier doet 's Konings Dienaer zijn!</l>
						<l>O liefde! wat doet gy de menschen niet beginnẽ,</l>
						<l>Wat werkt de liefde niet in herten die beminnen;</l>
						<l>O liefde! die uw vreugd in liefdens lijden vind,</l>
						<l>Mitsdien Faustina dient die geen die zy bemind;</l>
						<l>Faustina voed met vreugd haar innerlijke smerte,</l>
						<l>Vermits zy dag'lijks ziet dien, die zy lieft van herte;</l>
						<l>Maer ach! Wat is 't? eylaes! als ik my wel bezin,</l>
						<l>Dees vreugd schijnt wat te zijn, maer heeft haer p'rijkel in;</l>
						<l>Hoe zoud het Konings hert zich kunnen zoo verneeren,</l>
						<l>Dat het een Herderin ten Echte zoud begeeren?</l>
						<l>Faustina, 't is bedrog, hoe is 't bedriegery?</l>
						<l>Den Koning heeft zijn liefds beloft gedaen aen my,</l>
						<l>En met een dieren Eed zijn trouwigheyd geswooren;</l>
						<l>Faustina, slechte Maegd, uw moeyten is verlooren;</l>
						<l>Nochtans verhoop ik yets tot voordeel mijnes mins,</l>
						<l>En dat ten deele op beloften van mijn Prins;</l>
						<l>Maer ach! dees brief doet my niet zonder reden vreezen,</l>
						<l>Dat de Princesse zal des Konings Vrouwe wezen;</l>
						<l>Dees heeft hy my belast te brengen voort aen haer:</l>
						<l>Ach Hemel! wat valt my dit pijnelijk en swaer.</l>
						<stage>Casterna uit.</stage>
						<l>Daer komt zy aen, ik ga, om haer den briefte geven;</l>
						<l>Princes, ik die ten dienst des Conings hoop te leven,</l>
						<l>In alle trouwigheyd, voldoe mijns Konings last;</l>
						<l>'t Gelief haer Hoogheid dat zy dezen brief aen-tast,</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Heeft u in zijne dienst den Koning aen-genomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ia, mogende Princes.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Van waer zijt gy gekomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik ben hier op het land gebaert, en op-gevoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Eylaes! wat sluypt en kruypt 'er door mijn laeuwe bloed;</l>
						<l>Hoe is uw naem?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Constans.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>En oud, hoe menig jaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>By naest de zeventien.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>En zegt my eens, wat waren</l>
						<l>Uw ouders doch voor lien?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Eylaes! hoe mach Princes dus scherrep op my zien;</l>
						<l>Zoud ik wel zijn verraên?</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat praet gy in u zelven.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'k Zeg dat mijn Vader pleeg te spitten en te delven,</l>
						<l>Mijn Moeder is, Princes, een slechte Herderin.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ach! zijn-bevalligheyd betoovert hert en zin;</l>
						<l>Waerom verlaet gy 't land, en zoekt ten Hoof te dienen?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Op hoop, 't geluk my mocht een waerder staet verlienen;</l>
						<l>Princes, wat werd dien mensch van menschen doch geacht,</l>
						<l>Die in de armoed slooft, en niet na meerder tracht?</l>
						<l>Wat is 't een Slaef te zijn in nedrigheyd verschoven;</l>
						<l>Wat is 't een lust, ge-eert te zijn in 's Konings Hoven;</l>
						<l>Wat is 't eenwerelds vreugd, als yemand raekt uyt nood,</l>
						<l>En door getrouwe dienst, komt van een kleyn tot groot!</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ik speur uw heusch gemoed dat is tot staet genegen;</l>
						<l>Seer zelden word het luk van zulken een verkregen,</l>
						<l>Die na geen luk en tracht, maer die zoo doet als gy,</l>
						<l>Die speurt dat het geluk hem dikmaels dienstig zy;</l>
						<l>Eylaes! als ik aenschouw de geestigheid zijns wezen,</l>
						<l>En zijn bevalligheyd bespeure neffens dezen,</l>
						<l>Soo brand mijn hert in lust van lieffelijke min,</l>
						<l>Sijn aerdigheden, ach! die steelen my mijn zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Hoe zeyd Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ik zeg, zijt gy tot staet genegen,</l>
						<l>Door my kan dat geluk voor Constans zijn verkregen,</l>
						<l>Indien gy dienen wild my, die uw dienst begeerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princes, ik ben in dienst verbonden aen mijn Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ik zal u van die dienst ontslaen, en weêr bevrijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Genadigste Princes, dat kan mijn hert niet lijen,</l>
						<l>Dat ik in mijne dienst zoo licht verkeeren zou,</l>
						<l>Nu Dienaer van de Vorst, en morgen van Me-vrouw;</l>
						<l>Dat waer lichtvaerdigheyd, een oorzaek my te haten.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Soud gy u tot mijn dienst dan niet gebruyken laten,</l>
						<l>Als gy verzekert waert daer door tot staet te treên?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Mits ik verbonden ben waer 't buyten alle reên;</l>
						<lb/>
						<l>Dat ik, Princesse Vrouw, een hooger staet begeere.</l>
						<l>Dat 's waer, doch wilze niet ten zy 't geschied met eere;</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Tot eer en staet kan ik u brengen zoo gy wild;</l>
						<l>Hy is 't geluk niet waerd, die willens 't luk verspilt;</l>
						<l>Of ik u zocht tot staet en hoogheyd op te trekken,</l>
						<l>En dat mijn gunst daer toe een hulpe mocht verstrekken,</l>
						<l>Zoud gy, ô Constans! deze gunste dan versmaên,</l>
						<l>En zelver uw geluk moedwillens tegenstaen?</l>
						<l>Dat acht ik neen; mitsdien dat alle menschen pogen,</l>
						<l>Door het geluk in staet haer zelver te verhoogen;</l>
						<l>Gy kund indien gy wild; wie niet wil als hy kan,</l>
						<l>Die kan niet als hy wil; doch is 'er oorzaek van,</l>
						<l>Om dat hy willens wilde zijn geluk versmaden;</l>
						<l>Indien gy wel wild doen, laet u ten besten raden,</l>
						<l>Constans.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princes.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Eylaes! uw by zijn baerd mijn strijd,</l>
						<l>Vermits ik u niet geef het geen gy waerdig zijt;</l>
						<l>Indien ik, na mijn gunst, u van het mijns mocht geven,</l>
						<l>Ik gaf u.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wat Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Mijn hert, ja zelfs mijn leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princes.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Constans.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princes, was 't dit?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Eylaes! ik sweer,</l>
						<l>Dat ik den Koning lief, maer lief u noch veel meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Is 't droom?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>O neen!</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Is 't spot?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ook niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Is 't spokerye?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ach neen! 't is liefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Hoe liefd?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>'t Is liefde, ach't is vrijen;</l>
						<l>Ik ben mijn zelve niet, ach Constans! ach, wat raed?</l>
						<l>Ik sterve is 't dat gy Princesse min versmaed;</l>
						<l>Ik ben gelijk verzot met liefde ingenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princes laet zulks doch niet in uw gedachten komen;</l>
						<l>Hoe gy my minnen? my, die ben een Herders zoon,</l>
						<l>Daer gy de naefte zijt aen 's Konings Rijk, en Kroon?</l>
						<l>Ik die een Dienaer ben, een slaef van alle slaven,</l>
						<l>Verzien met schat nocht goed, met rijkdom nochte haven;</l>
						<l>Maer arrem, naekt en blood, verschoven ongeacht,</l>
						<l>En gy, edel Princes! van Coninglijk geslacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>De liefde heeft geen wet, ik min, en wil u minnen,</l>
						<l>Hoe minder gy bezit, hoe meerder dat mijn zinnen,</l>
						<l>Vervallen in de liefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princesse, ach! bedenkt,</l>
						<l>Dat gy uw waerdigheyd door deze tochten krenkt;</l>
						<l>Bedent eens by u zelfs, en overleg, met reden,</l>
						<l>Dat gy u onderwerpt veel duyzend swarigheden;</l>
						<lb/>
						<l>Ik hoop niet dat gy 't meent, oft eenigzins begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>De min, eylaci! heeft Casterna overheert;</l>
						<l>Wat is 't? of ik schoon wil, ik kan geen veynzen plegen,</l>
						<l>Recht uyt gezeyd, ik ben tot minne lust genegen,</l>
						<l>En sweer dat gy alleen, alleen de eenigst zijt,</l>
						<l>Van wien ik mins vermaek moet hebben nu ter tijd.</l>
					</sp>
						<figure> </figure>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Zoud gy een arme slaef, een arme slaef vergunnen.</l>
						<l>Het geen een Prince selfs noyt heeft verkrijgen kunnen?</l>
						<l>Denkt eens Princesse, denkt wanneer dit waer gedaen,</l>
						<l>Wat ramp, wat swarigheyd dat hier uyt zoud ontstaen?</l>
						<l>Wat zoud gy wraek en smaed op uwe schouders laden,</l>
						<l>Een yder mensch, Princes, zoud spotten met uw daden;</l>
						<l>Bevlekken uwe eer, uw Edelheyd tot schand,</l>
						<l>En dat door snoode lust van geyle minne brand;</l>
						<l>Uw waerdigheyd Princes, tot een slavinne maken,</l>
						<l>En ik in ongena by mijnen Vorst geraken;</l>
						<l>Gy met de voet getreên, als van uw eer ontbloot,</l>
						<l>Ik als een fielt en guyt verwezen tot 'er dood;</l>
						<lb/>
						<l>Dies bid ik u, Princes, als dat gy wel te degen,</l>
						<l>Met rijpelijk beraed de zaek wilt overwegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Die viezevazery en heeft geen plaets by mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Nochtans en zal ik noyt uw lust ten dienste zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Zoo sweer ik zult gy u daer voor op 't hoogst beklagen</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Princes, ik ben getroost te lijden alle plagen,</l>
						<l>En heb veel liever van de wereld smaed en spot,</l>
						<l>Als dat ik door die zond vergrammen zoud mijn God.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Ondragelijke trots, die 'k niet en kan verswelgen,</l>
						<l>O spijt! met recht heb ik uw smaedheyd my te belgen;</l>
						<l>Onwaerdig acht ik my dat ik een uure leef,</l>
						<l>Indien ik desen bloed zijn rechte loon niet geef;</l>
						<l>Ik sweer het Constans u, dat ik het zoo sal maken,</l>
						<l>Dat gy in ongena by uwen Vorst sult raken;</l>
						<l>Ik sweer, dewijl u walgd de wellust van mijn schoot,</l>
						<l>Dat ik om dese zaek u brengen zal in nood;</l>
						<l>Indien gy niet en wilt voldoen mijn welbehagen,</l>
						<l>Sal ik u dan ten Hoof als schuldig gaen beklagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik zal, Princes, in 't minst uw dreygen niet ontzien,</l>
						<l>Begeert gy mijne dood, ik kanze niet ontvlien;</l>
						<l>Soo gy dit lichaem tracht in pijnen te doen lijen,</l>
						<l>Troost ik my, dat de Ziel in Gode zal verblijen.</l>
						<l>Zoo my uw booze lust naer 't lichaem lijden doet,</l>
						<l>Ik troost my dat het God weêr aen de Siel verzoet.</l>
					</sp>
					<stage>CONSTANTINUS uytkomende, loopt CASTERNA hem tegen.</stage>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Uw Majesteyt gebied uw Dienaer te vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Vertrekt u flux, van hier; ik zie uw zinnen strekken,</l>
						<l>Grootmogende Princes, tot droefheyd en getraen;</l>
						<l>Heb ik in eenig deel, uw Hoogheyd yets misdaen?</l>
						<l>Neemt gy het qualijk dat ik heb aen u geschreven,</l>
						<l>Oft door dees Dienaer u mijn brief ter hand gegeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>'k Vervloek, eylaes! de uur, en dees bedroefde dag,</l>
						<l>Dat ik diensnoden guyt hier voor mijn oogen zag;</l>
						<l>Eylaes! oy me! eylaes!</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat is u wedervaren?</l>
						<l>Ik bid Princes, ik bid dat gy 't my wild verklaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Eylaes! wat is my hier van uwe slaef geschiet.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat doch, Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>De schaemt het melden my verbied.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ik bid u, zeg my doch wat 's d' oorzaek van uw klagten?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Uw Dienaer zocht, eylaes! Casterna te verkrachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Mijn Dienaer?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Hy.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Kan 't zijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>'t Is zoo.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Ach wat ik hoor!</l>
						<l>Dorst een zoo snoden guyt dit schelmstuk nemen voor?</l>
						<l>Ik sta geheel verbaest en gantschelijk verslagen,</l>
						<l>Dat dezen schellem dorst zoo snooden schelmstuk wagen;</l>
						<l>Een slaef zocht die uw eer, ach Hemel! hoe kan 't zijn?</l>
						<l>Hoe stort gy 't ongeluk dus vinnig uyt op mijn?</l>
						<l>Ik sweer, dat ik hem zal met zulke straffe pijnen</l>
						<l>Beloonen 't schellem-stuk, als ik zal kunnen vijnen;</l>
						<l>'k Zal hem van lit tot lit af-kappen doen de leên,</l>
						<l>En levendig het vleesch afnijpen van het been;</l>
						<l>Oft levendig het vel van zijne lichaem rukken,</l>
						<l>En kappen voorts de rest aen hondert duyzend stukken.</l>
						<l>O booswicht! snooden guyt, hoe dorst gy dit bestaen?</l>
						<l>Princes, zoo 't u gelieft, laet ons ten Hove gaen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Doet den misdadigen ter hooger vierschaer komen.</l>
					</sp>
					<stage>FAVSTINA uytkomende, spreekt.</stage>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Wie zijn gemoed, bevrijd, behoeft geen straf te schromen,</l>
						<l>Hoe zeer de logentael de waerheyd overstrijd,</l>
						<l>Haer snood, en valsch bedrog dat leert men door de tijd;</l>
						<l>Gy Rechters, die hier zit, om yder recht te geven,</l>
						<l>Doet recht met my, en straft my vryelijk aen 't leven,</l>
						<l>Indien ik schuldig ben aen 't geen men my op-leyd,</l>
						<l>'t Zal blijken, dat men my dit valschelijk na zeyd;</l>
						<l>Noyt had ik een gedacht Princessen eer te schennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rechter">
						<speaker>Recht.</speaker>
						<l>Verswaert u straffe niet met valschelijk ontkennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ik blijf by 't geen ik zeg, en oordeel die voor valsch,</l>
						<l>Die my onschuldig schuyft haer boosheyd op den hals.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Hoe durft den snooden guyt noch zoo stoutmoedig spreken?</l>
						<l>Scherp-rechter doet uw plicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Is noch geen tijd van wreken;</l>
						<l>My komt de straf niet toe, maer haer die s' heeft verdiend;</l>
						<l>Genadig Vorst, ik bid men my gehoor verlient.</l>
						<l>Dat ik onschuldig ben, mijn Heeren, dat zal blijken,</l>
						<l>En dat men over my valsch oordeel tracht te strijken;</l>
						<l>Ik, die als schuldig hier voor uwe Hoogheyd stae,</l>
						<l>Als een onnoozel Lam naer mijne slachtbank gae;</l>
						<l>Mijn Heeren, dit uw doen is waerdig te misprijzen;</l>
						<l>Wie kan 'er schuldig zijn ten zy men 't kan bewijzen?</l>
						<l>Geen recht, maer ongelijk geschied aen zulk een man,</l>
						<l>Die men veroordeelt. en geen schuld bewijzen kan,</l>
						<l>Dat ik onschuldig ben, dat wil ik u mijn Heeren,</l>
						<lb/>
						<l>Dat wil ik hier voor a met diere Eeden sweeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rechter">
						<speaker>Recht.</speaker>
						<l>Het sweeren geld hier niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Mijn Heeren, dat is mis.</l>
						<l>'t Behoort te gelden als 'er geen getuyg en is.</l>
					</sp>
					<sp who="#rechter">
						<speaker>Recht.</speaker>
						<l>Men acht hier voor bewijs genoeg haer Hoogheyds Eeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Noch zeg ik het is valsch, sweert zy, ik sweer het mede.</l>
					</sp>
					<sp who="#rechter">
						<speaker>Recht.</speaker>
						<l>'t Is billik men Princessen zeggen oordeeld waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Waerom de waerheyd niet zoo wel in my, als haer?</l>
					</sp>
					<sp who="#rechter">
						<speaker>Recht.</speaker>
						<l>Onwaerdig acht men a hier meer gehoor te gunnen,</l>
						<l>Gy zult met Eeden noyt uw daed af-sweeren kunnen.</l>
						<l>Scherp-rechter, vaer vry voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#scherprechter">
						<speaker>Scherp.</speaker>
						<l>'t Is lang genoeg, treed an.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Uw dreygen ik, eylaes! niet langer lijden kan;</l>
						<l>Ha! Koning Constantijn, ik die hier voor u kniele,</l>
						<l>Denk niet dat in de zond mijn lusten zoo vervielen,</l>
						<l>Dat ik mijn leven heb getracht na Vrouwen eer,</l>
						<l>En is het niet genoeg dat ik met Eeden sweer,</l>
						<l>Zoo zal ik hier voor u al t'zamen doen vertoonen,</l>
						<l>Getuygen, die voor my de zaek zullen verschoonen;</l>
						<l>Had ik nu geen bewijs by 't onrecht dat ik ly;</l>
						<l>Hoe ongenadigh zoud men handelen met my.</l>
						<l>Gy Rechters, die my hebt gelijk ter dood verwezen,</l>
						<l>Als een misdadige mijn vonnis voor gelezen,</l>
						<l>Mijn leven op-geeyst als of ik had misdaen,</l>
						<l>Onschuldig doet gy my dit groote onrecht aen;</l>
						<l>Dat ik onschuldig ben veroordeelt van het leven,</l>
						<l>Daer zal ik u te recht getuygenis af geven,</l>
						<l>Dat ik onschuldig ben zal komen aen den dag,</l>
						<l>Zoo klaer, dat klaerder noyt de waerheyd blijken mach.</l>
						<l>Gy Rechters, en gy Vorst, nu zal ik u verklaren,</l>
						<l>Wat my in dit geval, eylaes! is wedervaren;</l>
						<l>Weet dat ik niet en ben die, die gy mijn vertroud;</l>
						<l>Weet dat ik niet en ben die, daer gy my voor houd;</l>
						<l>Dat ik op 't hoogste heb gehaet onkuysche streken,</l>
						<l>Dat is, Grootmogend Vorst, genoeg aen my gebleken,</l>
						<l>Als ik niet heb geacht beloftenis van trouw,</l>
						<l>Als ik uw geyle lust geen plaetze geven wou;</l>
						<l>O Vorst! ik bid, gebied dat yemand deze banden,</l>
						<l>En boeyens doch ontsluyt van dees mijn teere handen,</l>
						<l>Op dat ik mijn getuyg doe komen aen den dag,</l>
						<l>En van mijn onschuld u de waerheydt toonen mach;</l>
						<l>Maekt dees mijnhanden los, op dat ik u betoone,</l>
						<l>Wat hert en ziel dat onder deze kleeren woonen;</l>
						<lb/>
						<p/>
						<l>Gy kent my niet te recht hoe wel dat gy my ziet,</l>
						<l>Gy kent my, maer die 'k schijn, en ben ik lijkwel niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Niet die gy schijnt, wie dan?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Die, die gy pleegt te minnen,</l>
						<l>Een Dienaer in de schijn, een ander schuylt' er binnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Maekt dan de handen los, op dat ik zie wie 't zy.</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Grootmogend Majesteyt, 'k heb nu mijn handen vry.</l>
						<l>Zie daer mijn open borst, hier noch de zelfde leden,</l>
						<l>Om wiens genot my heeft den Koning aengebeden;</l>
						<l>Die offer ik u op als in haer eerste staet,</l>
						<l>Uw lusten heb ik wel, maer noyt uw liefd versmaed;</l>
						<l>Ik ben Faustina, hier in deze schijn gekomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>O kuysche Herderin! ô spiegel aller vromen!</l>
						<l>Met vreugde en vermaek val ik u om den hals;</l>
						<l>Faustina dus getrouw! Princesse, gy dus valsch!</l>
						<l>Ik zie wat liefde doet, dies zal ik liefde toonen,</l>
						<l>En uw vervloekte daed, Princes, met straffe loonen;</l>
						<l>U bannen uyt mijn Rijk, en eeren voor mijn Vrouw,</l>
						<lb/>
						<l>Faustina, die haer toond tot my waerts zoo getrouw;</l>
						<l>'k Omhels u voor mijn Bruyd, en zal u eeuwig minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Faustina, is uw naem Faustina, Herderinne?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Ja Heer, zoo is mijn naem.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Hebt gy geen Broeders meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>Noch een.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Hoe noemd men die?</l>
					</sp>
					<sp who="#faustina">
						<speaker>Faustin.</speaker>
						<l>'t Is Ferdinandus, die ik voor mijn oogen zie,</l>
						<l>Mijn Broeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Zuster, ach! ik kus u.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Wat ik hoore.</l>
						<l>Wat komt de menschen in hun leven niet te vooren?</l>
						<l>Ach Ferdinand! zie hier hoe 't rad des werelds dreyd,</l>
						<l>Die gist'ren zat om hoog, als nu ter neder leyd,</l>
						<l>Die gist'ren lag om laeg, is heden hoog gerezen,</l>
						<l>Faustina is, en zal een Koninginne wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Van waer komt ons dit luk? ô Hemel! woud gy mijn,</l>
						<l>In dit geval nu ook eenmael zoo gunstig zijn,</l>
						<l>Dat ik met 's Konings wil Princes Calista trouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>Zoo 't haar belieft ik gun s' u tot een Echte Vrouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Mijn leven t' uwer dienst zy daer belooning van.</l>
					</sp>
					<sp who="#calista">
						<speaker>Calista.</speaker>
						<l>Al wat onmoog'lijk schijnt den Hemel schikken kan;</l>
						<l>Zijn Majesteyt die zy bewust dat ik veel dagen,</l>
						<l>Aen Ferdinando heb getrouwe liefd gedragen;</l>
						<l>Zoo zeer niet om de bloem van zijn ontloken jeugd,</l>
						<l>Als om het hooge lof van zijn vermaerde deugd;</l>
						<l>Deugd, die al 's werelds schat en rijkdom gaet te boven;</l>
						<l>Deugd, die wy boven al ter wereld moeten loven;</l>
						<l>Deugd maekt hem Heer en voogd van een Princesse Vrouw,</l>
						<l>Ik lief u om uw deugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#ferdinandus">
						<speaker>Ferdin.</speaker>
						<l>Uw liefd loon ik met Trouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#constantinus">
						<speaker>Constan.</speaker>
						<l>'k Wil dat Casterna zy te landen uyt gedreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#casterna">
						<speaker>Castern.</speaker>
						<l>Mijn misdaed meerder is als men my kan vergeven,</l>
						<l>Ik vind de spreuke waer; De leugen die mislukt,</l>
						<l>Hoe zeer zy met bedrog de waerheyd onderdrukt.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
