<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000074" xml:lang="dut">
		<teiHeader>
			<fileDesc>
				<titleStmt>
					<title type="main">Alcip en Amarillis</title>
					<title type="sub"/>
					<author>
						<persName>
							<forename>Jan</forename>
							<surname>Harmensz. Krul</surname>
						</persName>
						<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
						<idno type="pnd"/>
					</author>
				</titleStmt>
				<publicationStmt>
					<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
					<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
					<availability>
						<licence>
							<ab>CC0 1.0</ab>
							<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
								>Licence</ref>
						</licence>
					</availability>
				</publicationStmt>
				<sourceDesc>
					<bibl type="digitalSource">
						<name>DBNL</name>
						<idno type="URL"
							>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0143.php</idno>
						<availability status="free">
							<p>In the public domain.</p>
						</availability>
					</bibl>
					<bibl type="originalSource">
						<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
							Schipper, 1681.</title>
					</bibl>
				</sourceDesc>
			</fileDesc>
			<profileDesc>
				<particDesc>
					<listPerson>
						<person sex="MALE" xml:id="alcip">
							<persName>ALCIP</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="alfonsus">
							<persName>ALFONSUS</persName>
						</person>
						<person sex="FEMALE" xml:id="amarillis">
							<persName>AMARILLIS</persName>
						</person>
						<person sex="FEMALE" xml:id="amasis">
							<persName>AMASIS</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="cleante">
							<persName>CLEANTE</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="clindor">
							<persName>KLINDOR</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="dienaer">
							<persName>DIENAER</persName>
						</person>
						<person sex="FEMALE" xml:id="gabrina">
							<persName>GABRINA</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="leon">
							<persName>LEON</persName>
						</person>
						<person sex="FEMALE" xml:id="lucia">
							<persName>LUCIA</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="marcellus">
							<persName>MARCELLUS</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="piemander">
							<persName>PIEMANDER</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="rodrigo">
							<persName>RODRIGO</persName>
						</person>
						<person sex="MALE" xml:id="wraek">
							<persName>WRAEK</persName>
						</person>
						<person sex="UNKNOWN" xml:id="allen">
							<persName>ALLEN</persName>
						</person>
					</listPerson>
				</particDesc>
				<textClass>
					<keywords>
						<term type="genreTitle">Pastoral</term>
					</keywords>
				</textClass>
			</profileDesc>
			<revisionDesc>
				<listChange>
					<change when="2024-04-18">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
				</listChange>
			</revisionDesc>

		</teiHeader>
		<standOff>
			<listEvent>
				<event type="print" when="1640">
					<desc/>
				</event>
				<event type="premiere" when="">
					<desc/>
				</event>
				<event type="written" when="">
					<desc/>
				</event>
			</listEvent>
			<listRelation>
				<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
					passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
			</listRelation>
		</standOff>
	<text>
	<front>
		<div type="preface">
			<head>Alcip en Amarillis, <lb/> Bly-eyndend-Spel.</head>
			<head>Inhoud.</head>
			<p>AMarillis, wiens Ouders het land-leven hadden aangenomen om de gerustigheyd, wierd
				aldaer in oeffening van Schapen-hoeden, opgequeekt; des gelijks Alcippe, die van
				Amatillis gelieft zijnde, geboden werd 't land-leven af te schaffen, 't Hoofsche
				leven aan te nemen, om door 't zelfde tot hooger eer en staet te rijzen.</p>
			<p>Hy haer gebod gehoorsamende, reyst met Clindor, zijn Neef, ten Hove, alwaer de
				buldinge des Vorstins Amasis geschiedende; de Princes Lucia het ooge op Alcippe laet
				vervallen, en doet hem door een oude Koppelaerster, met beslooten oogen, tot voor
				haer beddebrengen; daer zijnde, geraekt by haer, met voldoeninge van
				minne-lusten.</p>
			<p>Alcippe, na 't genot van dien, komt by Clindor, verteld zijn wedervaringe, doch, niet
				wetende, van wien zoo zoeten Venus offer aen hem wierde opgedragen; snijd, door raed
				van Clindor, een stuk franjen uyt de gordijnen, waer door Alcippe kennis krijgt, dat
				hy zijn minne-lusten met de Princes Lucia gepleegt heeft.</p>
			<p>Dit de Princes ter ooren komende, ontsteekt in gramschap, met besluyt van 't zelve op
				het hoogst te wreken, neemt de nacht en nijdigheyd te hulpe, ophitsende Marcellus,
				om door hem Clindor, ziel-loos te maken; Clindor in gevecht rakende met Marcello;
				krijgt de overhand, en neemt hem 't leven; vluchtende naer Gotten, werd achterhaeld,
				en in hechtenis gesteld.</p>
			<p>Alcippe doet een voet-val; verzoekt genade voor Clindor, doch, vruchteloos; zoekt
				derhalven middel om door hulp van eenigen Adelin Boere kleding, 't Kasteel te
				vermeesteren; 't welk geschiedende, verlossen Clindor uyt de boeyens.</p>
			<p>De Vorstinne, op dit gerucht, doet Alcippe, voor eeuwig, uyt het Hofbannen.</p>
			<p>Alphonsus, Ridder uyt Hispagnie, komt in 't Hof te Marcilie; tert aldaer den
				moedigsten Adel ter wapen, onder welke Leon, den Oom van Amarillis, zich vertoond en
				van den Ridder Alphonso gedood wierd.</p>
			<p>Amarillis dit aen Alcippe schrijvende, verzoekt wraeke over de dood van haer Oom; hy
				dienstvaerdig op 't gebod zijns geliefde, begeeft zich onbekend ten Hove; daegd den
				Ridder ter wapen; de welke hy tot verwond'ring van al het Hofgez in, Ridderlijk
				verwind, en dood ter aerden neder veld; word alzoo met groote vreugd, en eerbiedinge
				des Adels, en Hovelingen, in onbekende schijn, onthaeld; maer vertrekt weder uyt het
				Hof, zonder bekend te worden.</p>
			<p>Piemander, gantsch misnoegt over sijn afscheyd, zonder te mogen weten, wat Ridder
				zich zoo dapperlijk gequeten heeft, komt by Cleante, den Oom van Alcippe, die hem te
				verstaen geeft, dat zijn Neef Alcippe dezen Ridder overwonnen heeft.</p>			
			<p>Piemander verwondert zijnde, doet dadelijk zijn bannissement het roepen, en Alcippe,
				met alle eerbiedinge ten Hove leyden; die welke aldaer met groote vreugde van de
				Vorstinne, als ook alle den Adel, statelijk werdentfangen, en gestelt in de hoogste
				eere, en bedieninge van 't gantsche Hof en regering.</p>
			<p>Alcippe, hem ziende op de hoogste trap van sijn geluk, bedenkt, en steld zich voor
				oogen, de losse verandering, als ook de Hoofsche ydelheden; neemt voor hem de
				bedrieglijke strikken der Hovelingen te ontwijken, de zorgelijke lasten te ontslaen,
				afleggende zijn Hoofsche, en weder aennemende zijn Herders kleeding, scheyd van 't
				Hof, begeeft hem te lande, en trouwt met Amarillis.</p>
		</div>
			
			<castList>
				<head>Namen der Uytbeelders.</head>
				<castItem corresp="#alcip">
					<role>ALCIP, } Herders.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#clindor">
					<role>KLINDOR, } Herders.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cleante">
					<role>CLEANTE, Vader van Klindor.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#amarillis">
					<role>AMARILLIS, Herderin.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lucia">
					<role>LUCIA, Princes.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#wraek">
					<role>WRAEK, } Zwijgende.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#nydigheid">
					<role>NYDIGHEYD, } Zwijgende.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#wacht">
					<role>NACHT, } Zwijgende.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#marcellus">
					<role>MARCELLUS, Edelman.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#amasis">
					<role>AMASIS, Vorstin van Marcilie.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#alfonsus">
					<role>ALFONSUS, Spaens Ridder.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rodus">
					<role>RODUS, Edelman.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#piemander">
					<role>PIEMANDER, Generael in 't Hof van Marcilie.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#leon">
					<role>LEON, Oom van Amarillis.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rodrigo">
					<role>RODRIGO, Edelman.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#dienaer">
					<role>DIENAER.</role>
				</castItem>
			</castList>
	</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>ALCIP. lezende een brief binnens monds.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>EEr noch de blonde Zon het Hemels licht doet bloozen,</l>
						<l>En zuygt de morgen-dauw uyt vers ontloken Roozen;</l>
						<l>Eer noch Aurora zelfs uyt hare Tente treed,</l>
						<l>En 't lieflijk Hemels blaeuw met purper rood bekleed;</l>
						<l>Eer noch de morgen-stond çierd haer gebloosde kaken,</l>
						<l>Schep ik in eenzaemheyd mijn opperste vermaken;</l>
						<l>Mijn blijdschap dreef my uyt om in dit lieve groen,</l>
						<l>Voor d' opgang van de Zon, mijn offerand te doen.</l>
						<l>Aen wie doch? aen die geen die my de ziel, en zinnen,</l>
						<l>Doet haken na het Hof door zoete dwang der minne;</l>
						<l>'t Is Amarillis, ach! die haer Alcip gebied,</l>
						<l>Dat hy ten Hove keerd, na staet, en hoogheyd ziet;</l>
						<l>Uw wetten en mijn hert en zullen niet verschillen,</l>
						<l>Mijn heusch gemoed dat zal, mijn Amarillis, willen</l>
						<l>Met grage vlijt voldoen al 't gene u behaegd,</l>
						<l>Mits dien Alcip een hert in zijnen boezem draegd,</l>
						<l>Dat meer na hoogheyd tracht, en lof van edel bloede,</l>
						<l>Als in kleynachting hier het slechte vee te hoeden;</l>
						<l>Ik heb dus lang mijn jeugt versleten onder't vee,</l>
						<l>Doch tegens mijn gemoed was't alles dat ik deê;</l>
						<l>Nu gy, ha! Amaril; Voogdesse mijnes leven!</l>
						<l>Dees brief, dees lieve brief! my tot een wet geschreven,</l>
						<l>In handen hebt gestelt; ô brief! die my belast,</l>
						<l>En zegt, dat langer my geen Herder-ampt en past;</l>
						<l>Maer dat ik land en vee te zamen zal verlaten,</l>
						<l>Verzoeken hooger eer, en dat door Hoofsche staten;</l>
						<l>Mijn wil en d' uw zijn een, mijn liefd uw wet gelijk,</l>
						<l>'t Volbrengen zal aen u betoonen proef en blijk,</l>
						<l>Dat ik na wet uws wils, 't land leven zal verzaken,</l>
						<l>En trachten door manhafte daden te geraken,</l>
						<l>Aen lof, aen eer, aen gunst, aen Ridderlijke roem,</l>
						<l>Op dat men my ten Hoof den tweeden Krijgs-God noem;</l>
						<l>Want ik het land, om 't land, mijn leven niet bezinde,</l>
						<l>Maer minden 't land, om dat ik Amaril beminde;</l>
						<l>Dewijl uw minne my gebied het land te vlien,</l>
						<l>Sult gy, als wel geneygt daer toe, my willig zien;</l>
						<l/>
						<l>Uw wetten, en mijn wil, mijn Engel! evenaren;</l>
						<l>Ik laet de Herders stok, ik laet de Schapen varen,</l>
						<l>Ik ruyl de Boere-kleên, aen Hellem, Swaerd, en Schild,</l>
						<l>Mits dien gy Amaril, dit van Alcippe wild.</l>
						<stage>Clindor uyt.</stage>
						<l>Wie zien ik daer van veer tot my-waert komen treden,</l>
						<l>Is 't Clindor niet mijn Neef? hy is 't, ik moet op heden,</l>
						<l>Ontdekken hem mijn vreugd, doch veynzen mijne min,</l>
						<l>En melden hem geenzins 't gebod mijns Herderin.</l>
						<l>Neef Clindor zijt gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clind.</speaker>
						<l>En gy Neef desgelijken.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>De volheyd van mijn vreugd wil dankbaerheyd doen blijken.</l>
						<l>Aen 't Goddelijk geslacht; voor d' ingestorte geest,</l>
						<l>Die dus lang niet in my, Neef Clindor, is geweest;</l>
						<l>Mijn geest, die dus lang heeft in duyster leggen dwalen,</l>
						<l>Wil, uyt een hooger, nu eens hooger eer behalen;</l>
						<l>'t Land leven ben ik wars, de grove boerery,</l>
						<l>En 't Schaepen hoeden, Neef, past langer niet aen my;</l>
						<l>Ik tracht na hooger, en wil my ten Hoof begeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Wel Neef Alcip, hoe dus van staetzucht aengedreven?</l>
						<l>Gaet gy niet buyten spoor, als gy u wel beraed?</l>
						<l>Denkt Neef, dat yder voegd 't beroep van zijnen staet.</l>
						<l>,,Den Schipliens past de Zee; de Huysliens passen landen;</l>
						<l>,,Den Wijzen het gebied; den Krijgsman 't swaerd in handen;</l>
						<l>,,Den Hoveling het Hof; een Schapen-hoeder past</l>
						<l>,,Veel beter 't slechte Vee, als sware oorlogs last.</l>
						<l>'t Is buyten uw beroep, als zijnde onervaren,</l>
						<l>En weet gy niet mijn Neef, dat ongewoont maekt blaren;</l>
						<l>Gelijk de spreuke zeyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Dit alles wel bedacht,</l>
						<l>Vind ik door reed'lijkheyd mijn lust van grooter kracht,</l>
						<l>Weet gy Neef Clindor wel, wat my de reden leeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Ja Neef; dat gy behoord van uw opzet te keeren,</l>
						<l>Indien gy reed'lijkheyd maer rechte plaetze geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Geen reed'lijkheyd krijgt plaets, ten zy men kennis heeft;</l>
						<l>Door kennis, kan men van een zaek goê reden toonen;</l>
						<l>Mits dien de reed'lijkheyd de mislag wil verschoonen,</l>
						<l>Moet zy met kennis eerst en wel te rade gaen;</l>
						<l>'t Is niet genoeg een zaek op reden aen te slaen,</l>
						<l>Maer yeder staet het toe zich naerstelijk te wennen,</l>
						<l>Om 't geen, waer na hy tracht, eerst wel te leeren kennen;</l>
						<l>Wel kennende het geen hem 't hert betrachten doet,</l>
						<l>En vind het in zijn macht, zoo zijn zijn reden goet;</l>
						<l>Maer of schoon yemand kan een zaek met reden prijzen,</l>
						<l>Waer na zijn wensching strekt, en zonder aen te wijzen,</l>
						<l>Of hem de zelfde zaek, oft goed zoud zijn oft quaed,</l>
						<l>Die doolt, hoe zeer en vast hy ook op reden staet;</l>
						<l/>
						<l>Zeyd Plinius niet recht, een zaek die zonderlinge</l>
						<l>Op onze reden past; hoe dat van alle dingen</l>
						<l>Is oeffening Meestres; verstaet mijn Neef de zin?</l>
						<l>Hy zeyd de oeffening brengt ons bequaamheyd in.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>'k Versta mijn Neef Alcip zijn meening, doch ik vreze,</l>
						<l>Dat gy in hoofsche plicht heel onbequaem zult wezen;</l>
						<l>Mits gy te lang op 't land versleten hebt uw tijd,</l>
						<l>En daerom onbequaem tot hoofsche plichten zijt,</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Neef Clindor, wat my doet de ongewoont ontbeeren,</l>
						<l>Dat hoop ik metter tijd door oeffening te leeren.</l>
						<l>,,Denkt dat een reyzend man geen wegten eynde raekt,</l>
						<l>,,Ten zy hy op de reyseen goeden voortgang maekt,</l>
						<l>,,Het moedig Paerd laet zich van Ruyters niet beschryen,</l>
						<l>,,Ten zy het d' oeffening bequaam maakt te beryen.</l>
						<l>Noyt koom ik tot het wit van mijn gewenschte zin,</l>
						<l>Ten zy ik op het Hof de hoofsche plicht begin.</l>
						<l>Is 't niet een meerder eer met smert geraekt aen wenschen,</l>
						<l>Als met kleynachting hier, by domme slechte menschen,</l>
						<l>Te slijten 't leven onder beesten op het veld?</l>
						<l>'t Land leven voed een Boer, Hofs leven voed een Held.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Alcippe, Neef, ik speur uyt alle deze dingen,</l>
						<l>Hoe licht des menschen hert valt op veranderingen;</l>
						<l>'t Docht my op heden vreemt wanneer gy zeyde, dat</l>
						<l>Gy tot het Hof begeert, en groote lusten had;</l>
						<l>Ik, die uw voorstel stond op 't alderhoogste tegen,</l>
						<l>Ben zelver nu met u gantsch tot het Hof genegen?</l>
						<l>Alcippe heeft gelijk dat hy na hooger tracht,</l>
						<l>Als ik het recht bedenk, wat is 'er min geacht</l>
						<l>Als 't slechte Herder ampt, by yeder een verschooven?</l>
						<l>'k Ben uw gevoelen-eens, en reys met u ten Hove;</l>
						<l>Doch billik, dat men eerst daer van mijn Vader spreek,</l>
						<stage>Cleante uyt.</stage>
						<l>Ik bid u Neef, ga meê; 'k hoop dat ik met gesmeek</l>
						<l>Zijn hert bewegen zal ons 't reyzen te vergunnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Daer komt uw Vader, die wy lichtelijk nu kunnen</l>
						<l>Ontdekken onze zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clind.</speaker>
						<l>Mijn Vader zijt gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Het zelfde ik, mijn Oom, u ook toe wenschen moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Ik dank u; waer van daen komt gy dus met u beyden?</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Een wonderlijke lust die schijnt ons aen te leyden</l>
						<l>U met eerbiedigheyd een zaek te dragen voor;</l>
						<l>Waer op verzoeken wy, mijn Vader ons verhoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Zeg my wat gy verzoekt?</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clind.</speaker>
						<l>'k Sal 't, Vader, u ontdekken;</l>
						<l>Alzoo tot hooger eer al mijn begeerten strekken,</l>
						<l>Gelijk ook onze Neef Alcippe; is 't ons leet,</l>
						<l>Dat men zoo langen tijd, in 't boere leven sleet;</l>
						<lb/>
						<l>Derhalven zijn gezint ons moedig te verkloeken,</l>
						<l>Met uw verlof, ten Hoof een beter staet te zoeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleand.</speaker>
						<l>Wat lust uw domme jeugd, te nemen by der hand?</l>
						<l>Wat heeft het woelig Hof, doch by 't geruste land?</l>
						<l>'t Land leven is een vreugd, daer 't Hof niet is dan quellen;</l>
						<l>Wie is 'er die 't getal der Vorsten weet te tellen,</l>
						<l>Die uyt de slaverny van 't kribbig hofs verdriet</l>
						<l>Begaven haer te land? zeyd Julius Caesar niet,</l>
						<l>Dat hy veel liever woud te lande vredig wezen,</l>
						<l>Als in het Roomsche Hof tot eer en staet gerezen?</l>
						<l>Dees wetten zijn van ouds al op het land geweest,</l>
						<l>Dat yeder 't zijn gebruykt, geen woeker winst en vreest;</l>
						<l>Noyt huysvrouw geeft 'er man oorzaek van jalouzye,</l>
						<l>De wan-gunst is 'er dood, men kend 'er geen benyen;</l>
						<l>Geen Venus Kamenier, oft Koppelaerster boos,</l>
						<l>Gebruykt men op het land tot lusten goddeloos.</l>
						<l>En zied men niet te land veel daden waerd om prijzen;</l>
						<l>Hoe eerlijk Moeders daer hun Dochters onderwijzen;</l>
						<l>Huys vaders hunne Zoons aen leyden in haer jeugd,</l>
						<l>Tot noodelijk gewin, door wetten van de deugd;</l>
						<l>Een yeder leefd te land niet zoo hy is genegen,</l>
						<l>Maer zoo hy schuldig is zijns schuldige plichts wegen;</l>
						<l>Elk leeft van 't geen hy wint, geen ziele zoo vervreemt,</l>
						<l>Dat hy, door quade lust zijn naesten 't zijne neemt;</l>
						<l>Elk eerelijk bezit, zijn land, zijn huys, zijn erven,</l>
						<l>Een yeder leeft 'er in een vreeze van te sterven.</l>
						<l>Dit alles aen een zijd; let eens op mijn verhael,</l>
						<l>Uw handen ongewent te voeren 't sneedig stael,</l>
						<l>Gy, die van kinds been af gedoold hebt met de Schapen,</l>
						<l>Van leden al te swak om voeren schild en wapen;</l>
						<l>Gy, die noyt anders waert als hier te land behuyst,</l>
						<l>U voegt geen blank pistool, geen degen in de vuyst;</l>
						<l>Maek eens een overleg met reden by u zelven,</l>
						<l>Gy, die niet zijt gewoon als ploegen, spitten, delven;</l>
						<l>In plaets van wapens draegd een slechte Herders rok,</l>
						<l>En in uw handen voerd een hazelare stok;</l>
						<l>Gy, die niet hebt geleerd als matiglijk te leven,</l>
						<l>Hoe wild gy u ten Hoof by d' Edeldom begeven?</l>
						<l>Gy die geen leven als 't eenvoudig zijt gewent,</l>
						<l>Moet denken, dat het Hof best past voor die, die 't kent.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Wie leeft 'er die 't onkund niet kenbaer word door 't leeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Die 't Hoofs wil leeren, Heer, die moet ten Hoof verkeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleand.</speaker>
						<l>'t Is zoo, maer oeffening eyscht haer bequame tijd;</l>
						<l>Wijl gy van kinds been af te land geoeffent zijt,</l>
						<lb/>
						<l>Zal ongewoonte uw, door onbequame jaren,</l>
						<l>Met ongewoone last, in 't oeffenen beswaren;</l>
						<l>Het Hoofsche leven diend van jongs af aengewend.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>'k Vertrouw mijn Vader toe dat hy de reden kend,</l>
						<l>Stelt reed'lijkheyd te werk; die leerd dat geene zaken</l>
						<l>De menschen haer beroep volmaektelijk volmaken;</l>
						<l>Geen staet volmaekt den mensch; den mensch volmaekt zijn staet,</l>
						<l>Hoe menig is 'er die ten Hoof voor Edel gaet,</l>
						<l>Niet tegenstaende, 't is van jongs hem aengewassen,</l>
						<l>Soo zal nochtans aen hem de boersheyd beter passen;</l>
						<l>Daer leefter veel ten Hoof in weelden opgevoed,</l>
						<l>En van een arrem hert, en moedelooze moed;</l>
						<l>Hoe veel in tegendeel van slecht geslacht en leven,</l>
						<l>Sijn door haer moedigheyd in 't Hof tot staet verheven;</l>
						<l>Soo dat mijns oordeels is van dezen 't rechte stuur,</l>
						<l>De zaek niet die men liefd, maer zelver de natuur.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleand.</speaker>
						<l>'k Had op uw kloekheyd, Soon, noyt zulken goet vertrouwen,</l>
						<l>'k Sal door uw reden my als overwonnen houwen;</l>
						<l>Indien natuur u trekt te zoeken Hoofsche staet,</l>
						<l>Ik gun op uw verzoek, als dat gy derwaerts gaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wat is' er doch op 't land waer uyt men yets kan leeren?</l>
						<l>Wat nutbaerheyd is 't onder beesten te verkeeren?</l>
						<l>Sijn wy geen menschen? ook begaeft met manne leên?</l>
						<l>Bequaem om in den dienst des Krijgs-Gods Mars te treên;</l>
						<l>Gebreekt het ons aen kracht van zenuwen en schonken?</l>
						<l>Ach neen! 't hert is my aen de wapens vast geklonken;</l>
						<l>De moed is aen het swaerd genageld, en gehecht,</l>
						<l>Ik draeg in 't lijf een hert dat met zijn vyand vecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Nocht moedigheyd, nocht lust en zullen my gebreken,</l>
						<l>Om na de hoogste eer des Edeldoms te steken;</l>
						<l>'t Sy ik het moedig Ros, in harnas blank beschry,</l>
						<l>Het zy gewapend ik met mijne vyand stry;</l>
						<l>Schoon my ten strijde mogt de braefste Ridder dagen,</l>
						<l>In Clindor is de moed met hem een kans te wagen;</l>
						<l>Soo moedig drijft de moed mijn moedigheden an,</l>
						<l>Dat ik in 't strijden trots den trotsten Edelman.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleand.</speaker>
						<l>De moedigheyd toond blijk van uw genegentheden,</l>
						<l>'k Seg dat gy beyde spreekt met vast en goede reden,</l>
						<l>Die als getuyge zijn van 't Adelijke bloed,</l>
						<l>Ook dat gy beyde zijt by Adel opgevoed.</l>
						<l>Clindor mijn Soon, en gy mijn Neef, ik wil u beyden</l>
						<l>Tot meerder moedigheyd van Hoofsche lust aen leyden;</l>
						<l>Dewijl gy zijt geneygt tot wapens, en tot strijd,</l>
						<l>Sal ik u doen verstaen van wat geslacht gy zijt;</l>
						<lb/>
						<l>Zoodanig, dat gy beyde meugt met aller eeren</l>
						<l>By d' eêlste Adel u gelijken en verkeeren;</l>
						<l>Weet dat gy niet en zijt van Herders staet oft stam,</l>
						<l>Maer 't braefste Ridderschap dat oyt ten hove quam,</l>
						<l>Is van ons maegschap; dies u hier op staet te letten;</l>
						<l>'k Bevinde dat natuur een yeder stelt zijn wetten;</l>
						<l>'k Seg wetten dwingen u, dat gy het land versmaed,</l>
						<l>En volgens de natuur, van hier ten hove gaet;</l>
						<l>Dies ik van alles zal u beyde doen verzorgen,</l>
						<l>Het geen van node zy, op dat gy tegens morgen</l>
						<l>Uw reys ten Hove neemt; dies voegt u neffens my,</l>
						<l>Om te verschaffen al wat daer toe noodig zy.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>De hoop mijn liefde voed, dat onder deze linden</l>
						<l>Mijn Lief Alcippe zal zijn Amarillis vinden;</l>
						<l>Op 't schrijven van mijn brief, zijn antwoord doen verstaen,</l>
						<l>En of op mijn verzoek hy ook ten Hoof wil gaen;</l>
						<l>Hoe woeld mijn hertjen in een drift met zoet verlangen,</l>
						<l>Om antwoord van mijn Lief Alcippe te ontfangen;</l>
						<l>Waer blijft gy, ach! mijn Lief? waer toe zoo lang vertoeft?</l>
						<l>Uw af zijn 't teed're hert van Amaril bedroeft;</l>
						<l>Ach! hoe verdrietig valt de liefde 't lange wachten,</l>
						<l>Ik raek aen 't doolen in de dool-hof mijnsgedachten;</l>
						<l>'t Is best ik hier wat rust, en mijn gedacht bedwing,</l>
						<l>En onder dit geboomt een Herders deuntje zing.</l>
					</sp>
					<stage>Zy zit neder, en zingt. Stemme: Ach! Blinde Bengel.</stage>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amar.</speaker>
						<l>ZOn van mijn zinne.</l>
						<l>Herder van mijn hert;</l>
						<l>Hoop van mijn minne.</l>
						<l>Oorzaek van mijn smert;</l>
						<l>Hoe meugje doch zoo lang vertoevẽ,</l>
						<l>Ey lieve! doet mijn wil.</l>
						<l>Koom, koom Alcippe, by u Amaril.</l>
					</sp>
					<stage>ALCIP in Hoofsche kleeding, schuyld, achter de boomen, en zingt:</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Schoon Herderinne,</l>
						<l>Voedster van mijn ziel;</l>
						<l>Ik, die uyt minne,</l>
						<l>Voor u neder kniel,</l>
						<l>En scheyd nu uyt het Herders leven,</l>
						<l>Op uw begeert en wil;</l>
						<l>Hier is Alcippe, by zijn Amaril.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amar.</speaker>
						<l>VVaer zal ik vinden</l>
						<l>d' Afgod van mijn min?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Hier by de linden,</l>
						<l>Schoone Herderin.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amar.</speaker>
						<l>Waer schuyld gy u, mijn waerde Herder?</l>
						<l>Ey! waerom swijgje stil?</l>
						<l>Koom, koom Alcippe, by uw Amaril.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Buyg, zuye winden,</l>
						<l>'t Groene loof wat neêr;</l>
						<l>En spreyd de linden</l>
						<l>Ruyschend heen en weêr;</l>
						<l>Ey! buyg de takjes van malkander.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amar.</speaker>
						<l>Ach! ach! ik krijg mijn wil.</l>
						<l>Ik mijn Alcippe, gy uw Amaril.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Hier ben ik Amaril, hier ben ik Herderinne,</l>
						<l>Zie wat Alcippe doet ter liefde van uw minne;</l>
						<l>Zie uwen Herder hier gewisseld van gewaed,</l>
						<l>En dat om uwen 't wil geneygt tot Hoofsche staet</l>
						<l>Ik ben volkomen nu gezint na 't Hof te ke eren,</l>
						<l>Zoo door mijn eygen lust, als ook op uw begeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Alcippe.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Ama.</speaker>
						<l>Alcip.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Mijn Lief, mijn Amaril.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Uw lusten zijn te zeer gehoorsaem aen mijn wil.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Mijn wil is willig naer uw willens wet te leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Tot loon wil Liefden u mijn hertjen overgeven;</l>
						<l>Ey! voegt het by het uws, en voerd het uyt zijn steê,</l>
						<l>Mits u mijn hertjen mind, neemt het voor 't uwe meê.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Ik zal, mijn Lief, ik zal u hertjen met mijn dragen,</l>
						<l>In het gedacht aen u, mijn Engel! alle dagen</l>
						<l>Liefds offerande doen, en knielen niet alleen,</l>
						<l>Maer buygen ziel en wil, met offer van gebeên.</l>
						<l>Geen dag, geen uur, zal my des af zijns tijden deelen,</l>
						<l>Oft Amarillis zal in mijn gedachten speelen;</l>
						<l>Uw beeld, uw lieve beeld, uw beeltenis zal my</l>
						<l>Verstrekken, aen 't gedacht, een schoone Schildery,</l>
						<l>Daer ik met hert en ziel gestadigh op zal malen,</l>
						<l>En daer mijn leven zelfs het voedzel uyt zal halen.</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Amaril! op heden zal 't geschien,</l>
						<l>Dat men de Hulding des Vorstins zal kunnen zien;</l>
						<l>Dies ik met Clindor reys, om daer eens aen te schouwen,</l>
						<l>De praecht die men daer zal op deze hulding houwen;</l>
						<l>De tijd geen uytstel lijd, dies ik, mijn Amaril!</l>
						<l>Met uw verlof, van uw mijn afscheid nemen wil.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Alcippe, Lief! ik wil een zaek op u begeeren,</l>
						<l>Al eer dat gy van my ten hove waert zult keeren;</l>
						<l>Dat is; wanneer de weeld ten Hove u ontmoet,</l>
						<l>En dat gy in de weeld uw hert met lusten voed,</l>
						<l>Om door geluk tot eer en hooger staet te steyg'ren,</l>
						<l>Wild dan, aen uw gedacht, Alcippe, doch niet weyg'ren,</l>
						<l>Te plaetsen in het hert uw Lief, uw Herderin,</l>
						<l>Die in haer herte plaetst de Herder van haer zin;</l>
						<l>Ey! laet stantvastigheyd by u haer woonsteê houwen,</l>
						<l>Wisselt mijn slechtheyd niet aen Hoofsche Staet Iufvrouwen;</l>
						<l>Wisselt mijn trouwheyd niet aen 't Hofs bedriegery;</l>
						<l>Liefd mijn oprechtigheyd voor Hoofsche heerschappy.</l>
						<l>Dewijl gelegentheyd, mijn Herder! zal gebreken,</l>
						<l>Om mondeling met u, mijn Lief Alcip! te spreken,</l>
						<l>Verzoek ik dat zomwijl eens stomme boden gaen,</l>
						<l>Die my uw staet, en uw gezontheyd doen verstaen;</l>
						<l/>
						<l>Plaetst my in uw gedacht den tijd van al uw dagen,</l>
						<l>Noyt uure van den dag, of 't herte zal my jagen</l>
						<l>Hier in de lommer; daer het met een minne klagt</l>
						<l>Uyt nokken, zal, helaes! hoe 't naer uw weer-komst wacht.</l>
						<l>Dewijl het dan moet zijn, dat gy van my zult scheyden,</l>
						<l>Wil ik mijn Lief Alcip een stukke weegs geleyden,</l>
						<l>En met een lieve kus toe-wenschen luk op reys.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En ik dit kusjen zal, mijn Lief! na liefdens eys,</l>
						<l>Doen, in 't verliefd gemoed, door 't vuur des mins verteeren,</l>
						<l>En uyt dat kusjen voedzel trekken na begeeren.</l>
						<l>Indien 't mijn Engel lust my uyt-geley te doen,</l>
						<l>Sal ik, door tijds verloop, my tot het reyzen spoên,</l>
						<l>En zal aen u, mijn Lief, op 't spoedigst antwoord schrijven,</l>
						<l>Gy zijt mijn eygen, en die zult gy altijds blijven;</l>
						<l>Mijn liefd veranderd noyt, dat, sweer ik by de Goôn,</l>
						<l>Noyt wissel ik mijn liefd aen Koninglijke Kroon.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>AMARILLIS.</speaker>
						<l>WAnneer een dikke damp bedekt</l>
						<l>Het Hemels blauw met nare duyster,</l>
						<l>De Son met wolken overtrekt,</l>
						<l>Soo geeft zijn strael op aerd geen luyster.</l>
						<l>Oft, als de Maen te reye gaet,</l>
						<l>Met rijke sleep van sterre stralen,</l>
						<l>En opgepronkt met Hemels staet,</l>
						<l>Haer weer-schijn laet van boven dalen.</l>
						<l>En dat een drift van wolken swert,</l>
						<l>Benevelt 't Maen-licht en de sterren;</l>
						<l>Zoo gaet het mijn verliefde hert,</l>
						<l>Wiens Son mijn noch beschijnt van verren.</l>
						<l>Mijn Son, mijn licht, mijn liefdens glans,</l>
						<l>Die my noch huyden heeft beschenen,</l>
						<l>Als 't opper puyk van alle mans,</l>
						<l>Is nu uyt mijn gezicht verdwenen.</l>
						<l>Alcip! mijn hertens Herder, ach!</l>
						<l>'t Valt swaerder als my docht voor dezen,</l>
						<l>Ik schijn op 't klaerste van den dag</l>
						<l>In droeve duysternis te wezen.</l>
						<l>Nu gy u by-zijn my onttrekt,</l>
						<l>En 't land verlaet om hoofs te leren,</l>
						<l>Is 't hert met dampen overdekt,</l>
						<l>Mits 'k moet uw Sonne-licht ontberen.</l>
						<l>Wat is 't, of tranen, zugt, en klagt</l>
						<l>Mijn droevig herte steets verzellen?</l>
						<l>Mijn smert word daer door niet verzagt,</l>
						<l>Noch ook mijn innerlijke quellen.</l>
						<l>Ey liefde! geef my hert, en moet,</l>
						<l>Om 't af zijn met geduld te helen;</l>
						<l>Bevrijt mijn Lief voor tegenspoet,</l>
						<l>O Goôn! dien 'k in uw macht bevele.</l>
						<l>Alcippe is ten Hoof gekeerd,</l>
						<l>Om daer na staet en eer te tragten;</l>
						<l>Als 't luk hem hooger heeft vereert,</l>
						<l>Zal ik met vreugden hem verwachten.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Vertooning,</head>
					<stage>Daer AMASIS gehuld werd.</stage>
					<lg>
						<head>Na dat de Vorsten zijn ten Hove t' zaem gekomen</head>
						<l>Na dat de stemming des verkiezings is vervuld,</l>
						<l>Werd Amasis voor 't oog des Adels aengenomen;</l>
						<l>En, voor Vorstinne van Marcilien, gehuld.</l>
					</lg>
					<stage>Kort na de vertooning, komt ALCIPPE uyt, en word van GABRINA
						vervolgt.</stage>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Beleefden Iongeling, ik hoop met vast vertrouwen,</l>
						<l>Dat gy mijn vryigheyd my zult ten besten houwen;</l>
						<l>'k Wist garen wie gy zijt, om reden die my port,</l>
						<l>En hoe gy moedig Held, met naem geheten word?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gy, die tot kennis van mijn name zijt genegen,</l>
						<l>Wat is u, zeg my dat, in 't minst daer aen gelegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>U meerder als my zelfs, wist gy het geen ik weet,</l>
						<l>Dienst-willig, weet ik, dat gy mijn verzoek voldeed;</l>
						<l>Uw komste hier ten Hoof zal u gelukkig maken;</l>
						<l>Gy kunt hier, zoo gy wild, tot staet en hoogheyd raken;</l>
						<l>Gy kunt verkrijgen 't gun noyt Vorst verkregen heeft,</l>
						<l>Dies het van noden is gy my te kennen geeft,</l>
						<l>Wie dat gy zijt, en hoe uw naem is my laet weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wel, als gy 't weten wild, Alcip ben ik geheten;</l>
						<l>En van geslachten ook uyt Adelijke stam,</l>
						<l>Derhalven ik in 't Hof hier van Marcily quam,</l>
						<l>Om Adelijk het gantsche Hof-gezin te eeren,</l>
						<l>Op hoop van hooger, ik ten Hove kom verkeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>'t schijnt het geluk alreê u dienst te toonen poogt,</l>
						<l>Ik weet 'er een ten Hoof, die heeft Alcip be-oogt,</l>
						<l>En uwe min zoo diep ter herten ingenomen,</l>
						<l>Waer door zy wil dat gy zult voor haer bedde komen;</l>
						<l>Geen Vrouw van kleyne macht, maer van een hooge stof,</l>
						<l>Niet van de slechtste, maar de grootste van het Hof,</l>
						<l>Na wien zoo menig Vorst getracht heeft, maer verlooren,</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wat hoor ik; Hemel, ach! wat komt my hier te vooren;</l>
						<l>Min-voedster Cypria, wat hebt gy voor met mijn?</l>
						<l>Ik twijffel, oft dit niet een valsch dedrog zal zijn,</l>
						<l>'k Heb dikwils veel gehoord van 't Hofs bedriegeryen.</l>
						<l>,,Den Stierman die in Zee de rotzen niet wil myen,</l>
						<l>,,Lijd Schip-breuk, waer door hy zich zelven brengt in nood,</l>
						<l>,,Door onvoorzichtigheyd veroorzaekt zijne dood.</l>
						<l>'t Hof is een woeste zee, vol klipachtige gronden;</l>
						<l>'t Hof is een hoge rots van schadelijke zonden;</l>
						<l/>
						<l>'t Hof leyd op valscheyd toe, door zoete veynzery,</l>
						<l>Dies dient voorzichtigheyd te wandelen met my;</l>
						<l>Hoe hiet gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>'k Hiet Gabrina, Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wild my eens zeggen,</l>
						<l>Door wiens bevel gy my dit komt te vooren leggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Mijn Heer houd zich genoegt dat hem 't geluk geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina, ik vertrouw my op dat zeggen niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Wat waend Alcippe dan dat ik besta te liegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Dat kost geschieden, mits de woorden vaek bedriegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Bedrog en kan niet zijn, daer daed de waerheyd toond.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>In schijn van waerheyd 't Hofs bedriegerye woond.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Waer schijn is zonder daed, daer is bedriegerye,</l>
						<l>Maer waer de daed zelfs blijkt, kan waerheyd schijn niet lyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>De reden zijn welgoed, waer 't werk zoo in der daed.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Soo 't niet zoo is, wensch ik dat my den donder staet.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina, mach ik op uw woorden dan betrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Mijn woorden, Heer, meugt gy wel voor waerachtig houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Is 't waer dat my ten Hoof een edel Iufvrouw mind?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>S' is meer als een Princes die tot uw is gezind.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Is 't zoo? ey zeg!</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>Ik sweer 't by al de machtder Goden.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Heeft zy my dan gezien?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>Och ja! en my geboden,</l>
						<l>Om u van deze nacht te brengen in haer zael.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina,'t schijnt een droom.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>Let eens op mijn verhael;</l>
						<l>Zy heeft my strik belast mijn naerstigheid te plegen,</l>
						<l>Tot hare by komst u, Alcippe, te bewegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Zal ik haer by zijn dan genieten mogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>Ia.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Zal 't zijn Gabrina, dat ik met u by haer ga?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Gy zult alleen haer niet met uwe by komst groeten,</l>
						<l>Maer zelfs haer lieve lust met minne kusjes boeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina, brand haer hert tot my in minne-brand?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Dat zal getuygen zelfs de Gulde ledekant,</l>
						<l>Waer op gy deze nacht, in zoete minne lusten,</l>
						<l>Met een volmaekte Vrouw, zult veylig meugen rusten;</l>
						<l>Omhelst, gestreelt, gekust, gevleyd, ge-eert, gediend,</l>
						<l>Niet als een oorlogs Held, maer zoete Venus vriend.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina, zeg my doch, hoe dat zy word geheten?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Sy heeft het my geboôn dat niette laten weten;</l>
						<l>'t Is best, mijn Heer, dat zy haer naem uw zelve zeyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Ik vrees Gabrina, noch dat hier bedrog in leyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Daer van bevry ik u op straf der Goden plagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Op 't geen gy sweert, wil ik, Gabrina, het dan wagen;</l>
						<l>Alcippe is gewis al van een ander geest,</l>
						<l>En beter Vrouwen Man als Ioseph is geweest.</l>
						<l>Veel liever wil Alcip mins strijd met Venus slechten,</l>
						<l>Als wel geharnast, met den grooten Krijgs God vechten;</l>
						<l/>
						<l>Dies ik vrymoedig ga, en doe 't gun gy begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Een ding dient noch gezeyd al eer gy derwaerts keert;</l>
						<l>Geen rechte lievert kan volkomen vreugd genieten,</l>
						<l>Indien hv zich ontziet het bitter van verdrieten;</l>
						<l>Alcippe, ach! gy voed de zoete minne vlam</l>
						<l>In d' alderschoonste Vrouw, die oyt van Vrouwen quam;</l>
						<l>Minzaem, beleeft en heusch, in 't Hof, nocht op der aerden</l>
						<l>En leeft 'er haer gelijk in edelhedens waerden;</l>
						<l>Van dees beloof ik u, uw lusten na begeert,</l>
						<l>Mits dien dat gy aen my beloften doet, en sweert,</l>
						<l>Dat gy de zake zu lt by u verborgen houwen,</l>
						<l>Gelijk ik u dat wil, Alcippe, toe vertrouwen;</l>
						<l>Haer naem zy niet gezeyd, haer minne niet gemeld,</l>
						<l>Nocht ook aen niemant niet u zoet bedrijf verteld;</l>
						<l>Ook zal dees Jufvrouw uwe komste niet gedoogen,</l>
						<l>Ten zy, dat het geschied met toegebonden oogen;</l>
						<l>Geblinthokt moet gy gaen, daer gy na uwen zin,</l>
						<l>Gebruyken meugt uw lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Hier vind ik prijkel in.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Daer is, gelooft het my, geen prijkel in gelegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Hoe zoet de lusten zijn, dit maektze mijn weêr tegen;</l>
						<l>Al was de lust van min noch duyzendmael zoo zoet,</l>
						<l>Ik zoekze niet daer ik ze blind'lings vinden moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Ik bid, voldoet mijn beê, want gy niets hebt te vrezen,</l>
						<l>Ik sweer 't daer zal in 't minst voor u geen prijkel wezen;</l>
						<l>Waer is uw moedigheyd, waer zulke strikte wet,</l>
						<l>Waer vreze, die dat zoet van min te rugge zet?</l>
						<l>Is 't mooglijk dat gy kunt de moet zoo laten zinken?</l>
						<l>De min behoorden 't hert aen lust zoo vast te klinken,</l>
						<l>Dat geene achterdocht, uw minne lust ontjaegt,</l>
						<l>Te meer, dewijl gy zelfs gebeên word van de Maegd;</l>
						<l>Fy Moeder! uyt wien gy ontfangen hebt dit leven;</l>
						<l>Fy u natuur! die hem dees schoonheyd hebt gegeven;</l>
						<l>Fy borsten! die hy zoog, van zijne kindsheyd af;</l>
						<l>Fy! dat de schoonheyd hem geen meerder moed en gaf;</l>
						<l>Fy! daer een Vrouwe-lust door moedelooze mannen,</l>
						<l>Kleynhertig en te kinds zoo licht word uyt gebannen.</l>
						<l>Alcippe, ach! gy zijt die gene die gy bent,</l>
						<l>Ik sweer 't, dat ik u noyt zoo hert-loos had gekent.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wie leeft 'er die niet zoud veranderen zijn zinnen</l>
						<l>Van alle achterdocht, om zoete lust der minnen</l>
						<l>Te plegen; zoete min, geen bitter ongeval,</l>
						<l>My uwe zoetigheyd voortaen misgunnen zal;</l>
						<l>Geen swarigheyd, geen zorg, en zullen my doen schromen,</l>
						<l>Het zy in wat geval, om tot dat zoet te komen;</l>
						<lb/>
						<l>Gabrina, isse schoon?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>Uytmuntend.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Zoet van zeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Ook al.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En wel gesteld van lichaem en van leden?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Trots Heer, in als volmaekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En is 't haer wil en zin,</l>
						<l>Dat ik te nacht met haer zal plegen zoete min?</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Ik sweer 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Soo bid ik dan laet my niet langer wachten;</l>
						<l>Hoe tokkeld my de lust, hoe spelen mijn gedachten;</l>
						<l>Hoe kitteld my de graegt met innerlijke brand,</l>
						<l>Om aen de min Godin te doen mijn offerand;</l>
						<l>De vreugde schijnt mijn hert in tijds vertrek te klemmen,</l>
						<l>Gedachten in de vloed van Cypris stromen swemmen;</l>
						<l>De lusten maken zeyl om met voor-wind van min,</l>
						<l>Ruym-schoots de haven van mijn lust te loopen in.</l>
						<stage>GABRINA blind zijn oogen.</stage>
						<l>Gabrina, blind my nu, ik ben des wel te vreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Als 't u gelieft mijn Heer, nu laet ons binnen treden.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Vertooning.</head>
					<stage>Daer ALCIPPE by de Princes te bed leyd.</stage>
					<lg>
						<head>Alcip van de Princes in minne-lust ontfangen;</head>
						<l>Die vleyd, die bid, die streeld, die Lief-koost, en die smeekt,</l>
						<l>En offert Venus vreugd, met kusjes op haer wangen;</l>
						<l>Hoc hy haer spraek verzoekt, niet eens zy weder spreekt.</l>
					</lg>
					<stage>Na de Vertooning brengt GABRINA, ALCIP weder op zijn plaets, en gaet
						voort weg.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Ha min! hoe vol-op heb ik daer uw zoet genoten,</l>
						<l>Hoe heeft het minne luk Alcip in lust gestreeld;</l>
						<l>Ach! ach! hoe heeft de min na wil, en wensch gespeeld,</l>
						<l>Als zy my had omhelst in armen vast besloten.</l>
						<lb/>
						<l>O min! waer uyt is doch de zoete lust gesprooten,</l>
						<l>Die tot dit zoet genot Alcippe heeft gebracht;</l>
						<l>O min! hoe zoet hebt gy mijn lusten toegelacht;</l>
						<l>Dat ik niet weet wie 't is, dat heeft my meest verdroten.</l>
						<lb/>
						<l>Doch, zoo veel speurden ik, hoe wel ik niet en zag,</l>
						<l>Dat deze Jufvrouw, in wiens armen dat ik lag,</l>
						<l>Was jeugdig, lief en zoet, volmaekt in kunst der minne.</l>
						<lb/>
						<l>Natuur gy die in haer dit minne-vuur ontstaekt,</l>
						<l>Hebt haer ook in de min volkomentlijk volmaekt;</l>
						<l>En die volmaektheyd is geoffert aen mijn zinnen.</l>
						<l>Wat Jufvrouw mocht dit zijn, ach Venus! ach! wie is 't?</l>
						<l>Die my haer minne gaf, ik wensch dat ik het wist,</l>
						<l>Wie my de zoetheyd van de minnery verliende,</l>
						<l>En in dat zoet onthael mijn grage lusten diende;</l>
						<lb/>
						<figure/>
						<stage>Clindor uyt.</stage>
						<l>Met bolle lipjes my zoo lodderlijk gekust,</l>
						<l>En alles wat zy heeft geofferd aen mijn lust,</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Wel Neef, hoe dus in uw gedachten op getogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Neef Clindor, wel te pas, hoe zoud ik doch vermogen</l>
						<l>Te veynzen 't luk voor u, dat my hier is geschied?</l>
						<l>'k Zal 't u verklaren, Neef, want veynzen kan ik niet;</l>
						<l>Hoe zal ik op het best met woorden u verklaren,</l>
						<l>Wat vreugde my alreê ten Hoof is wedervaren?</l>
						<l>Ach leyder! deze tong gebreekt het aen de macht,</l>
						<l>Te melden 't zoetste zoet dat my de minne bracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Hoe, Neef, hoe dus, wat is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Hoor toe ik zal 't u zeggen;</l>
						<l>Als my de min, ik zeg de minne, dag ging leggen,</l>
						<l>Dat ik op vreemde wijs most komen daer ik zouw,</l>
						<l>Genieten minne-vreugd van een Princesse Vrouw;</l>
						<l>Een Vrouw van groote macht en Adel hier ten Hove,</l>
						<l>Heeft my 't luk meer vergunt als Clindor zal geloven;</l>
						<l>Een oude Vrouw heeft my tot dit geluk gebrocht,</l>
						<l>En door dees Vrouw heeft zy het zelfs op my verzocht;</l>
						<l/>
						<l>Ik most geheel verblind by deze Iufvrouw komen,</l>
						<l>Doch mits dat my het licht, in 't by zijn wierd benomen;</l>
						<l>Kost ik niet zien wie 't was, wiens rijke Ledekant</l>
						<l>Door 't zoete minne vuur bedoven stond in brand;</l>
						<l>Waer in ik deze nacht na mijn begeerten ruste,</l>
						<l>Met lieffelijk onthael, haer lieve lipjes kuste;</l>
						<l>Zoo dat de volheyd ik van dien niet zeggen ken,</l>
						<l>Doch een zaek is 'er daer ik moeyelijk om ben;</l>
						<l>Dat 's dat ik niet en mogt de plaets mijns vreugde weten,</l>
						<l>Noch wie dees Iufvrouw is, en hoe zy word geheten;</l>
						<l>Wat listigheyd dat ik hier toe heb aengewend,</l>
						<l>Zoo wierde my nochtans haer name niet bekend;</l>
						<l>Doch zoo veel is 't, de plaets waer zy my deed ontbieden,</l>
						<l>Bespeurden ik dat was een plaets meer als gemeen,</l>
						<l>En als ik op haer koets by duyster quam getreên,</l>
						<l>Tuygden 't gevoelen my de kostele çieraden,</l>
						<l>Waer meed haer Ledekant my docht te zijn beladen;</l>
						<l>Bedenk eens Neef, bedenk wat vreugd mijn hert ontfing,</l>
						<l>Als ik by zulken Vrouw gantsch naekt te bedde ging;</l>
						<l>Denkt by u zelven eens, hoe 't hert in lust most woelen,</l>
						<l>Als ik haer borsjes mocht, en oock wat meerder, voelen;</l>
						<l>Haer borsjes matig rond, zoo poezelig en zoet,</l>
						<l>Dat 'k, als ik daer van spreek, in vreugde swijnen moet;</l>
						<l>Wat noch de rest belangt dat zal ik stille swijgen,</l>
						<l>En wenschen, zoo mijn lust die vreugd noch eens mach krijgen,</l>
						<l>Dat my dees lieve Vrouw mocht werden dan bewust.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Gy, die my hebt ontdekt 't genot van uwe lust,</l>
						<l>Kunt middel, zoo gy wild, door mijne raed bekomen,</l>
						<l>Waer door de kennis kan by u worden genomen;</l>
						<l>Indien zy wederom u komen doet by haer,</l>
						<l>Neemt dan gelegentheyd, in dezer voegen waer;</l>
						<l>Wanneer gy by haer zijt, in 't afscheyd gaet ter zijen,</l>
						<l>En wild uyt het gordijn, oft het behangzel snijen</l>
						<l>Yets van de franje, die u melden zal wie 't zy,</l>
						<l>Met wien gy hebt gepleegt uw zoete minnery;</l>
						<l>Gy, die door 't sny en zult gordijn oft hangzel schennen,</l>
						<l>Zult zekerlijk hier door de Iuffrouw leeren kennen,</l>
						<l>Mitsdien dat gy daer na by daeg het Hof door gaet,</l>
						<l>En met voorzichtigheyd wel naerstig gade slaet,</l>
						<l>In welke zael het is daer gy gordijn geschonden,</l>
						<l>Of 't hangsel hebt gesneên, hier door zal zijn bevonden</l>
						<l>Wie 't is.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Zeer wel bedocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Dunkt u mijn raed niet goet?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Dit is het middel waer door ik haer kennen moet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<stage>GABRINA.</stage>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>O blijde nacht! voor hem die nu in minne-lusten,</l>
						<l>By mijn Princesse leyd in lieve vreugd te rusten;</l>
						<l>En voor de tweedemael mins zoetigheyd geniet,</l>
						<l>Wie kan bedenken wat 'er niet ten Hoof geschied.</l>
						<l>De tijd die is na by dat ik Alcip moet halen,</l>
						<l>Me-vrouw die klopt; en eer den dag begind te dalen,</l>
						<l>Moet hy vertrekken; dies ik daed'lijk binnen treê,</l>
						<l>En breng Alcip geblint weêr op zijn eerste steê.</l>
					</sp>
					<stage>GABRINA brengt ALCIP weêr op 't Tooneel, en gaet voort weg.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Het veynzen is vergeefs, al woud Princes niet spreken,</l>
						<l>Ik weet dat zy het is, alleenig door dit teken;</l>
						<l>Wat dat ik bad 't was niet, hoe 'k smeekte, zy sweeg stil,</l>
						<l>En gaf mijn lieve lust volkomen alle wil;</l>
						<l>Terwijle mijne hand haer blanke leden streelde,</l>
						<l>En zy in mins vermaek op 't zoetste met my speelde;</l>
						<l>Al wat ik deed was wel, al wat ik sprak was goed,</l>
						<l>In 't kort, al wat zy heeft is uyter maten zoet:</l>
						<l>Doch, 't scheen, na dat ik aen haer wezen kost bespeuren,</l>
						<l>Dat zy, heel moeyelijk, haer zelven ging versteuren,</l>
						<l>Als ik in 't lief gestreel, met zachte woorden riep,</l>
						<l>Princes; verschrikten zy, al veynzend oft zy sliep;</l>
						<l>Maer dwers, en heel verkeerd zy haer na die tijd toonde,</l>
						<l>Hoe 'k om verschooning bad, in 't minst zy my verschoonde;</l>
						<l>Ik ga zoo datelijk na mijn Neef Clindor toe,</l>
						<l>Aen wien ik klarelijk hier van ontdekking doe.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Gabrina.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabr.</speaker>
						<l>Wat gelieft Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Luci.</speaker>
						<l>Fy valsche pry,</l>
						<l>Noyt had ik u vertrouwt zoo trouwloos tegens my.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Me-vrouw, 'k heb my getrouw in uwen dienst gequeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Hoe komt den vreemdeling Alcippe dan te weten,</l>
						<l>Dat ik ben de Princes? gy hebt het hem gezeyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Dat ik onschuldig ben sweer ik uw Majesteyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Sweert niet, 't is valsch, ik weet dat gy my payd met logen,</l>
						<l>Gy hebt my, snode pry, verraden en bedrogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Princes, van mijn onschuld de Goôn getuygen zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>'k Zeg noch 't is valsch, te meer om dat hy noemde mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Gy weet het hooge Goôn, dat ik onschuldig lije,</l>
						<stage>Alcip uyt.</stage>
						<l>Princes, daer komt Alcip, ey! schuylt gy wat ter zije.</l>
						<l>Ik zal uyt zijne mond de waerheyd wel verstaen,</l>
						<l>En wie hem van Princes de kennis heeft gedaen.</l>
					</sp>
					<stage>LUCIA schuyld ter zijen, en luysterd.</stage>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Alcip, de Jufvrouw heeft op heden my doen weten,</l>
						<l>Dat gy te nacht haer hebt Princes Lucy geheten;</l>
						<l>Wat reden hebt gy, dat gy haer zoo hebt genaemt?</l>
						<l>Alcippe, ziet wel toe, in 't minst u niet betaemt,</l>
						<l>Te seggen 't gun gy zegt; gy waend haer wel te kennen,</l>
						<l>En lichtelijk zoud gy door waen de eere schennen,</l>
						<l>Van die, die eerelijk haer eer noyt heeft verkort,</l>
						<l>Ziet toe dat zy haer wraek op u niet uyt en stort.</l>
						<l>Gy hebt een ander veur als gy wel zult vertrouwen,</l>
						<l>Ik raed, Alcippe, u, dat gy de mond wild houwen;</l>
						<l>Ik bid u, zeg my doch, Alcip, hoe quam het by?</l>
						<l>Dat gy de Iufvrouw hebt genoemt Princes Lucy;</l>
						<l>Gy mist, voorwaer gy mist, en gy met dit te zeggen,</l>
						<l>Soud de onschuldige oneer te laste leggen,</l>
						<l>Dies zegt my door wat reden gy dit hebt gedaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina, Clindor heeft my tot dit werk geraên.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>In welker voegen gaf u Clindor doch te weten,</l>
						<l>Dat deze Iufvrouw zond Lucia zijn geheten?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Door een zubtijl beleyd heb ik dit onderzocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>In wat manier is dit beleyd dan uyt gewrocht?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Soo ik door Clindors raed, de laetste nacht verleden,</l>
						<l>Een stuk van het gordijn heb zoetjes afgesneden,</l>
						<l>En in de Zael geweest, bevond ik na der hand,</l>
						<l>Als dat het de gordijn was van de Ledekant,</l>
						<l>Waer op dat de Princes gewoon is 's nachts te rusten,</l>
						<l>Met wien ik heb geboet de zoete minne lusten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Alcip, 't is misverstand, 't is de Princesse niet,</l>
						<l>Dies ik u raden wil dat gy wel voor u ziet,</l>
						<l>Dat gy in 't minste deel wild zulliks van u geven,</l>
						<l>Of 't zoud u lichtelijk, gelooft my, kosten 't leven;</l>
						<l>Alcippe, swijgt, en dit vermoeden u ontslaet,</l>
						<l>Vaer wel, gedachtig zijt te volgen mijne raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Gabrina ik beloof uw woorden te onthouwen,</l>
						<l>En swijgen; wat gebeurt 'er valscheyd onder Vrouwen!</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#gabrina">
						<speaker>Gabrin.</speaker>
						<l>Nu heeft Princesse zelfs gehoort wie 't heeft ontdekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>'k Vergeef 't Alcippe, maer tot Clindor 't herte strekt,</l>
						<l>Met lust om hem door wraek zoo moe en mat te maken,</l>
						<l>Dat hy niet levendig hier uyt het Hof zal raken.</l>
						<l>Verschijn, ô wreede Wraek! vertoon uw nare Nacht!</l>
						<l>Koom helsche Nijdigheyd, en pleeg uw groote macht;</l>
						<l>Koom, zeg ik, en verschijn, verschijn u voor mijn oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wraek">
						<speaker>Wraek.</speaker>
						<l>Wie eyst mijn dienst?</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Luc.</speaker>
						<l>Maer ik, ha Vrouw! van groot vermogen,</l>
						<l/>
						<l>Wild gy my dienste doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#wraek">
						<speaker>Wraek,</speaker>
						<l>Princes my maer gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>My is een groote spijt, en snoode trots geschied.</l>
						<l>Waer van ik wraek verzoek.</l>
					</sp>
					<sp who="#wraek">
						<speaker>Wraek.</speaker>
						<l>Lief zijn my uw geboden;</l>
						<l>Princesse tot dit werk is my op 't hoogst van noden,</l>
						<l>Mijn Speel-genood, den Nacht, wiens macht het al bedekt,</l>
						<l>Wat tot een slimme gang langs boosheyds paden trekt;</l>
						<l>De boosheyd schuwt het licht, en wil in duyster dolen,</l>
						<l>De wraek en nijdigheyd zijn aen de nacht bevolen;</l>
						<l>Wanneer ik met de nacht mijn offerhand bestem,</l>
						<l>Soo heeft mijn doent en werk te beter pit, en klem;</l>
						<l>Geliefd het u Princes, dat ik de nacht verbeyde,</l>
						<l>Om dan de nijdigheid door wraek-lust aen te leyden?</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Doet zoo, schikt dat gy u na mijn begeerte voegt,</l>
						<l>Dat 's dat gy my met wraek ten vollen vergenoegt.</l>
						<l>Ik wil dat gy u zult vervoegen met malkander,</l>
						<l>En by Marcellum gaen, de Neve van Pimander,</l>
						<l>Bewegen hem dat hy ten strijde treed, voor mijn,</l>
						<l>Met Clindor, van wiens trots de Wraek voldaen moet zijn.</l>
					</sp>
					<stage>Bin.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vertooning.</head>
					<stage>Waer MARCELLUS verzelt is met de WRAEK, NACHT, en NYDIGHEYD, en LUCIA hem
						toe-reykt een Degen, als wraek verzoekende op CLINDOR.</stage>
					<lg>
						<head>De Nijdigheyd en VVraek hier met de Nacht verzeld</head>
						<l>Op hitzen 't herte van Marcellus om te vechten;</l>
						<l>Dies de Princes het swaerd hem in de handen steld,</l>
						<l>Om haer geleden spijt met volle wraek te slechten.</l>
					</lg>
					<stage>MARCELLUS.</stage>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>De Wraek en Nijdigheyd my hebben aengebeden,</l>
						<l>Dat ik voor de Princes in een gevecht zoud treden,</l>
						<l>Met Clindor, die de eer van de Princesse roofd;</l>
						<l>Dies ik met Eeden heb de wraek aen haer beloofd,</l>
						<l>En ga om Clindor tot het strijden uyt de dagen,</l>
						<l>Die haest zijn valscheyd zal met droevig leet beklagen.</l>
						<stage>Clindor uyt.</stage>
						<l>Daer komt hy wel te pas; eer-schenner van een Vrouw,</l>
						<l>Den naem van Hoveling ik u niet waerdig houw;</l>
						<l>Hoe dorst uw valsche tong Princessen eere schennen?</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>'t Geen gy my legt te last mach ik met recht ontkennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marc.</speaker>
						<l>Zoo doet een eerloos hert, als het zijn misdaed ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Van misdaed overtuygt mijn hert in 't minst my niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marc.</speaker>
						<l>Ontkennen is geen recht, nocht woorden waerheyds wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Met woorden kund gy my 't waerzeggen niet beletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marc.</speaker>
						<l>De waerheyd is 't dat gy Princessen eer verkort.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Gy spreekt de waerheyd niet zoo 't niet bewezen word.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Onnodig is 't bewijs, daer misdaed is gebleken.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Toont, hebt gy hier af blijk, my daer van eenig teken.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Onnodig, mits ik u zoo veel niet waerdig ken.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Soo zeg ik dat gy liegt, en ik onschuldig ben.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Uw zeggen geld'er niet, gy zult haest anders zingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Gy zijt de man niet die daer Clindor zult toe dwingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Gedenkt de spreuke wel, hoogmoed komt voor den val.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Ik vrees dat zulks wel haest aen uw ervaren zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Uw trotsheyd tergt mijn wraek te zoeken door den degen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Die bulbak vrees ik niet gelijk de kinders plegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Het schijnt, eer-schenner, gy rechtvaerde wrake tert.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Uw leugentael geeft my derhalven moed, en hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Wat let my, dat ik u dit in het hert niet drukke?</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Wat my, dat ik u 't hooft niet kap aen duyzend stukke?</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Wat spijt, wat smaed, wat trots zal langer my geschien?</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Wat guyt, wat fielt, wat schelm, moet ik hier voor my zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>'t Hert barst my van de spijt die my hier komt te vooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>En my, dat ik mijn laet van u dus ringelooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>Verdeedigt u, zijt gy een man gelijk gy zegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Alreê, dewijl gy my onrecht te laste legt;</l>
						<l>Wel aen, denkt vry dat noyt u Clindor zal ontwijken,</l>
						<l>En of my hert gebreekt dat zal ik haest doen blijken;</l>
						<l>Vertrouwt vry dat het my niet schorten zal aen moed,</l>
						<l>Hoe trots gy scheld en dreygt, ik laet u niet te goed;</l>
						<l>Segt my wanneer, en waer gy wild dat ik zal komen,</l>
						<l>Daer my door uwe hand de ziele werd benomen;</l>
						<l>Wat waend gy dat ik u ontzien zal? neen geenzints!</l>
						<l>Uw dreygen acht ik wind, en vreezen waer te kinds;</l>
						<l>Wel aen steld uur en plaets.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marcel.</speaker>
						<l>De uur is al gebooren,</l>
						<l>'t Verdriet my van een Boer meer woorden aen te hooren;</l>
						<l>'k Acht dat gy langen tijd ten Hove hebt verkeerd,</l>
						<l>Daer gy de oeffening van wapens hebt geleerd,</l>
						<l>Betoond nu wat gy kunt, 't za als gy wild.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Voor dezen,</l>
						<l>Ha! trotze dwingeland, 't is waer, placht ik te wezen</l>
						<l>Een Herder die te land de Schapen heeft gehoed,</l>
						<l>Daerom niet min als gy in heusheyd van gemoed;</l>
						<l>'k Schroom met geen Edelman, hy zy wie 't zy, te vechten,</l>
						<l>Soo u een Boer verwind, zal d' eer zijn luk oprechten,</l>
						<l>En door de vlugge Faem uytblazen over al,</l>
						<l>Hoe dat een Boer hier brocht een Edelman ten val;</l>
						<l>Marcellus, als 't u lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#marcellus">
						<speaker>Marc.</speaker>
						<l>Wel aen, past op mijn handen.</l>
					</sp>
					<stage>Zy raken in gevecht, MARCELLUS werd gewond, en valt dood
						teraerden.</stage>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Daer leyd den snorker nu, en laet de romp te pande;</l>
						<l/>
						<l>Best is 't dat ik vertrek, naer Gotten neem de vlucht,</l>
						<l>Eer deze zijne dood verspreyd werd door 't gerucht.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Hoe vinnig is 't geluk, eylaes! Lucia tegen,</l>
						<l>'k Wil dat men Clindor zal, hier over alle wegen,</l>
						<l>Vervolgen, en met vlijt na sporen, op dat hy,</l>
						<l>Voor zijn bedreven quaed, rechtvaerdig straffe ly.</l>
					</sp>
					<stage>Binnnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<stage>AMASIS, PIMANDER, en al het Hofgezin.</stage>
					<sp who="#amasis">
						<speaker>Amasis.</speaker>
						<l>HOe edel is de deugd in die de deugden plegen,</l>
						<l>En door deugds werken 't loon van deugds verdienst verkregen,</l>
						<l>Gelijk het blijkt aen u, Pimander die met lof,</l>
						<l>Een heerlijk ampt bekleed hier nevens my, in 't Hof.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Grootmogende Vorstin! wie zich gewend te stappen,</l>
						<l>Van zijne kindsheyd af op deugdens eerste trappen,</l>
						<l>Die raekt van laeg om hoog, daer 't luk haer gaven toond,</l>
						<l>En daer men 't deugdzaem hoofd met groene lauren kroond;</l>
						<l>Eer noch mijn jeugdens bloem te dege was ontloken,</l>
						<l>Heb ik, doch zonder roem, en ongeveynsd gesproken,</l>
						<l>My tot de deugd gewend, na eer en lof gestaen,</l>
						<l>En ben zoo, voort en voort, langs deugdens pad gegaen;</l>
						<l>Tot ik de gunst uws Majesteyts quam te betreffen,</l>
						<l>Die 't lusten mijn geluk dus hooglijk te verheffen;</l>
						<l>De deugd verdiend deugds loon, dies ik my schuldig ken,</l>
						<l>Vorstinne, t' uwen dienst, wiens Dienaer dat ik ben;</l>
						<l>En wil nocht goed, nocht bloed, nocht lijf, nocht leven sparen,</l>
						<l>Om uwe Majesteyts verdienst te evenaren,</l>
						<l>Met deugds vergelding, 't zy in welleker geval,</l>
						<l>Uw Majesteyt van my dat ook begeeren zal.</l>
						<l>Weldaed diend wel beloond, en dit zijn de ugdens wetten,</l>
						<l>Hier staet een heusch gemoed aendachtig op te letten,</l>
						<l>Dat hy als 't tijd vereyst getrouwe hulpe bied,</l>
						<l>Aen die, van wien, zeg ik, hem deugden zijn geschied;</l>
						<l>Verdorven eeuw, helaes! hoe weynig, in uw dagen,</l>
						<l>Bevindmer, die haer na de wet der deugden dragen;</l>
						<l>Maer loonen goed met quaed, die vaek het meest verdiend,</l>
						<l>Werd veeltijds, na verdienst, beloning niet verliend;</l>
						<l>Hoe veele zijnder die nocht last nocht moeyten vrezen,</l>
						<l>En trachten zoo hun rijk, oft land ten dienst te wezen;</l>
						<lb/>
						<l>En zonder dat hun loon verdiening evenaerd,</l>
						<l>Ondankbaerheyd, met recht, voor goddeloos verklaerd.</l>
					</sp>
					<stage>ALCIP.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Genadigste Vorstin! door medely gedreven,</l>
						<l>Koom ik my hier voor u demoedelijk begeven,</l>
						<l>En zoek genade op die misdaed van die geen,</l>
						<l>Die van Marcellus wierd bevochten, en bestreên;</l>
						<l>Genade, ô Vorstin! voor Clindor, uw gevangen,</l>
						<l>Wiens rouwig herte perst hem tranen op zijn wangen.</l>
						<l>Sijn misdaed rees uyt dwang, en niet uyt wraek oft haet,</l>
						<l>Dies bid ik, ô Vorstin! verschoon, verschoon de daed.</l>
					</sp>
					<sp who="#amasis">
						<speaker>Amasis.</speaker>
						<l>'t Verzoek is vruchteloos, hy zal zijn straf verwerven,</l>
						<l>En, na verdiensten, zal men Clindor ook doen sterven.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Dewijl my voor Clindor genade word ontzeyd,</l>
						<l>Dient vruntschaps rechte proef van my in 't werk geleyd,</l>
						<l>En middel aengewent om Clindor te bevrijen,</l>
						<l>Van zijn gevankenis, en al te droevig lijen;</l>
						<l>Wat middel best gepleegt, en in het werk gestelt?</l>
						<l>Waer door dat Clindor raekt uyt 's vyands wreed geweld;</l>
						<l>Ik weet, indien ik had noch thien of twaelef mannen,</l>
						<l>Tot hulpe mijns beleyds, met wien ik aen mocht spannen,</l>
						<l>En my vertrouwen, op haer trouwheyd, 'k weet dat wy</l>
						<l>Door dit beleyd gewis hem kosten stellen vry.</l>
						<l>'t Is morgen markt-dag, dies de luy na stad meest keeren,</l>
						<l>En het Kasteel ontbloot, daer wy in Boere kleeren,</l>
						<l>Ons veynzen zullen yets te veylen; in dees schijn,</l>
						<l>De plaets, daer Clindor zit, licht kan vermeestert zijn;</l>
						<l>Daer dient geen tijdt versuymt, naer Gotten is geschreven,</l>
						<l>Als dat men Clindor zal beroven van het leven;</l>
						<l>Dies ik op 't spoedigst reys, verzelt met meerder macht,</l>
						<l>Op hoop mijnaenslag werd gelukkelijk volbracht.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Ach! my ellendig mensch, hoe ik my keer of wende,</l>
						<l>Ik draeg, eylaes! met my, mijn knagende ellende;</l>
						<l>Ach Clindor! hoe bedroeft is uw ontstelde geest,</l>
						<l>Die dag en nacht met schrik inwendig is bevreest;</l>
						<l>Waer dat ik ben my dunkt ik zie de Wrake komen,</l>
						<l>De nacht beswaert de Ziel met schrikkelijke dromen;</l>
						<l>De vreeze beeld my in de straffe mijnes daeds,</l>
						<l>Gerechtigheyd wil 't lo on mijns uytgewrochte quaeds;</l>
						<l>'t Gerucht gaet hier ten Hoof dat ik zal moeten sterven;</l>
						<l>Wat droefheyd zal, eylaes! mijn oude Vader erven,</l>
						<lb/>
						<l>Als hy dees tijding hoort? ô Hemel! kan het zijn,</l>
						<l>Stort uw genadigheyd nu eenmael uyt op mijn;</l>
						<l>Mijn Geest ten hoogst beroerd, op wreedes doods geruchten,</l>
						<l>Mijn hert lost, dag en nacht, veel bitterlijke zuchten;</l>
						<l>De Ziel is steeds vol schrik, angstvallig en ontroerd,</l>
						<l>En schijnt al levend my ten lichaem uytgevoerd;</l>
						<l>Soo haest ik mijn natuur tot rusten heb begeven.</l>
						<l>Dunkt my ik zie, helaes! het swaerd al opgeheven,</l>
						<l>En vaerdig tot de slag; my dunkt dat ik zie staen,</l>
						<l>Den Beul, om my de kop van dezen romp te slaen.</l>
						<l>O God! wat vreugd kan ik noch in mijn droefheyd leeren,</l>
						<l>Als ik uw woord gedenk, ô opper Heer der Heeren!</l>
						<l>Wat is uw woord een troost in dees mijn bange nood,</l>
						<l>Het woord des waerheyds zelfs, 'k wil niet des zondaers dood,</l>
						<l>Maer dat hy zich bekeer, bekeerende mach leven;</l>
						<l>O ongemeten troost! den zondaer toegeschreven;</l>
						<l>O Clindor! drukt dit woord in 't diepste van uw hert,</l>
						<l>Verhoopt een Hemels vreugd, na dees uw Aerdsche smert;</l>
						<l>Het leven door de dood, opstanding door het sterven,</l>
						<l>En voor een Werelds strijd, een Hemels kroon te erven;</l>
						<l>Dit neem ik tot een troost, en bid u Hemels Heer,</l>
						<l>Versterkt my door uw Geest, hier in hoe langs hoe meer.</l>
					</sp>
					<stage>Binn.</stage>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Geen Ridder, 't zy hoe kloek hy tegens my zich stelde,</l>
						<l>Dien dees mijn trotzen arm niet los ter aerden velde;</l>
						<l>Geen Ridder die om eer, 't gevecht met my begon,</l>
						<l>Dien ik niet Ridderlijk met wapens overwon;</l>
						<l>Ik, door zijn Majesteyt van Spaengien, uytgezonden,</l>
						<l>Om wapen eer, heb noyt zoo sterken Held gevonden,</l>
						<l>Dien ik niet heb het hoofd van zijnen romp gesneên,</l>
						<l>Hoe moedig dat hy was, hoe trots van lijf en leên.</l>
						<l>Hier in Marcilien ik my ten Hoof vertoone,</l>
						<l>Om zien wat Ridders, en wat Edelen daer woonen;</l>
						<l>En oft'er yemand zy van zoo veel moed en hert,</l>
						<l>Dat hy te voorschijn komt, als hem Alphonsus tert.</l>
						<l>Ik ga ten Hoof, om daer mijn eere op te rechten,</l>
						<l>En zien of 't yemant lust om eer met my te vechten;</l>
						<l>Marcilien wel eer van Ridders was verzien,</l>
						<l>Die Ridderlijk het hooft een Ridder dorsten bien.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Sa mannen, toont dat gy tot trouwheyd zijt genegen,</l>
						<l>En dat gy Clindor in de nood niet laet verlegen;</l>
						<lb/>
						<l>Doet blijken dat gy noch tot Clindor liefde draegt,</l>
						<l>En dat gy neffens mijn, uw lijf en leven waegt;</l>
						<l>Neem moet, hier is de plaets daer Clindor zit besloten,</l>
						<l>Van wien zoo meenig mensch getrouwheyd heeft genoten;</l>
						<l>Laet zijn getrouwheyd nu met trouwheyd zijn beloond,</l>
						<l>En dat zich yeder nu getrouw aen Clindor toond.</l>
						<l>Een zaek dient ons voor al op 't hoogst in acht genomen,</l>
						<l>Dat is, zoo haest als wy omtrent den ingank komen,</l>
						<l>Dat men in stilte dan terstont de Schild-wacht velt,</l>
						<l>Met al wat tegen ons sich in de wapen steld;</l>
						<l>Wy hebben geen gevaer, nocht tegenstant te vrezen,</l>
						<l>Mits dien het volk al meest wis in de stadt zal wezen.</l>
						<l>Sa Helden, dat 's u voor, die 't lust die volge my,</l>
						<l>Op hoop den aenslag ons gelukkelijk gedy.</l>
					</sp>
					<stage>Zy overvallen, en dooden den Schild-wacht.</stage>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Alcip, hoe dus verbaest? ik oordeel uyt uw wezen,</l>
						<l>Dat Clindor, buyten hoop, het sterven heeft te vrezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Neef Clindor, vrundschap heeft zoo veel te weeg gebrocht,</l>
						<l>Dat ik, in deze schijn uw leven heb gezocht;</l>
						<l>Gebeden kosten de Vorstinne niet bewegen,</l>
						<l>Dies heb ik tot mijn hulp dees Edellien verkregen,</l>
						<l>En met beloft van eed te wagen lijt en goed,</l>
						<l>Om voor te komen wraek, genegen tot uw bloed;</l>
						<l>Wy onder dit beleyd, zijn in 't Kasteel gekomen,</l>
						<l>De Schild-wacht onvoorziens het leven afgenomen,</l>
						<l>Om u getrouwelijk van doods gevaer t' ontslaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Alcip, mijn lieve Neef, hoe dorst gy dit bestaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Getrouwheyd gaf my moet, door liefden aengedreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Mijn lieve Neef, gy loopt groot prijkel van uw leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Geensins Neef Clindor, toon een mannelijk gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>De trouwheyd is te groot die my uw liefde doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Geen vrees van prijkel doet des vrundschaps liefd beswijken.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Hoe trouw uw vrundschap is, dat doet uw liefde blijken;</l>
						<l>Manhafte Edellien, gy doet te veel voor mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rhodri.</speaker>
						<l>Zoo veel en doen wy niet, oft meer wy schuldig zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Een eel gemoed is noyt vernoegt in trouwheyds daden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rhodri.</speaker>
						<l>Als deugd geen trouwheyd blijkt zoo lijd de deugde schaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Mijn deugd heeft aen de uw noyt zoo veel deugd verdiend.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rhodri.</speaker>
						<l>Waer deugd ziet op verdienst, is deugde zonder vriend.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>O vrundschap! door de deugd aen Clindor nu gebleken.</l>
						<l>O trouwigheyd! wiens liefd mijn tong niet uyt kan spreken;</l>
						<l>O deugde! die aen my dees vrundschaps proeve toond,</l>
						<l>Van waer komt my de macht die deze deugd beloond?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Neef Clindor, tijd gebied geen uytstel meer te maken.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>Alcippe, Neef, hoe zal ik uyt dees boeyens raken?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Door onze krachten wy de yzers grof en dik,</l>
						<l>Af rukken van hun steê, dat 's in een oogenblik,</l>
						<l>De grendels breken af, en slaen de sloten open,</l>
						<l>En door een sterke kracht Neef Clindors leven kopen;</l>
						<l>Laet ons gelijker hand dit rukken gaen om veer,</l>
						<l>En smijten van de muur een stuk ter aerden neêr;</l>
						<l>Daer is een opening; 't za Neef terstond aen 't vluchten,</l>
						<l>Eer dat men in de stad mach hooren dees geruchten,</l>
						<l>'t Is tijd en over tijd te raken op het pad.</l>
					</sp>
					<sp who="#clindor">
						<speaker>Clindor.</speaker>
						<l>De vrundschap in de nood is wel een edel schat.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Hoe schielijk kan 't geluk in onluk zijn verkeerd,</l>
						<l>Op d' eene dag verhoogt, op d' ander dag verneerd;</l>
						<l>O wonder wankel rad! hoe los zijt gy in 't dreyen,</l>
						<l>Die heden werd gevleyt, moet morgen and're vleyen;</l>
						<l>Die heden is een Heer, een Prins, een Vorst, een Graef,</l>
						<l>Is morgen maer een knecht, een Dienaer, ja een Slaef;</l>
						<l>Die heden is vereert ten Hemel toe verheven,</l>
						<l>Moet morgen in verdriet en droeve quelling leven;</l>
						<l>Zoo gaet het met den mensch hier op dit aerdsche dal,</l>
						<l>Niemant, zoo lang hy leeft, weet wat hem beuren zal;</l>
						<l>Den tijd maekt droeve bly, en blijde vol bedroeven,</l>
						<l>Den armen maekt hy rijk, den rijken doet hy proeven,</l>
						<l>Het bitt're ongeval van droeve armoeds nood;</l>
						<l>Doch 's menschen ongeval dat eyndigt door de dood.</l>
						<l>Der Gotten Majesteyt, door gramschap heel ontsteken,</l>
						<l>Vermits Alcippe deed de boeyens open breken,</l>
						<l>Zend Post op Post ten Hoof; begeert van de Vorstin,</l>
						<l>Dat men Alcippe straft voor al het Hof-gezin.</l>
						<l>Na dat de bank van Recht op heden was gespannen,</l>
						<l>Heeft men Alcip, hoe wel noch vluchtig, hier verbannen,</l>
						<l>En als een guyt verklaerd, die booslijk heeft verkort</l>
						<l>De wetten van het recht, waer door hy balling word;</l>
						<l>Mijn deert zijn ongeval, en die het recht mocht zeggen,</l>
						<l>Men kost al dit bedrijf Princes te laste leggen;</l>
						<l>Zijn schuld is niet zoo groot als recht na recht mocht gaen,</l>
						<l>Heeft hy verbeurt, dat 's waer, maer waer uyt is ontstaen</l>
						<l>De oorzaek van sijn schuld, in 't geen hy heeft misdreven?</l>
						<l>Wie 't quaed bestraffen wil, moet quaed geen oorzaek geven</l>
						<l>Lucia de Princes gaf oorzaek tot de daed;</l>
						<l>Maer schoon zy heeft misdaen; wie straft haer van het quaed?</l>
						<lb/>
						<l>Wie doet de Paus in band? wie wil de wil beletten</l>
						<l>Van die, die na hun wil de wetten zelver zetten?</l>
						<l>Ten voegt geen onderdaen, als zijne Vorst misdoet,</l>
						<l>Te strasten zijn bedrijf, maer 't past hem dat hy moet</l>
						<l>Gedulden in het geen daer Vorsten in verbeuren;</l>
						<l>'t Is droevig, door haer quaed de straffe te betreuren;</l>
						<stage>Alphons. uyt.</stage>
						<l>De straffe van het quaed uyt hare lust ontstaen,</l>
						<l>Holla! ik swijg vermits ik yemand daer zie gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>De heusheyd my gebied u onbekent te groeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Mijn Heer, uw heusheyd zal ik evenaren moeten,</l>
						<l>Met wensching desgelijks.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alph.</speaker>
						<l>Mijn Heer, is hier in 't Hof,</l>
						<l>Geen edel heusch gemoed, 't geen tracht na eer en lof?</l>
						<l>Zijn hier geen Ridders in de wapen-kunst ervaren?</l>
						<l>Gelijk 'er eertijds veel alhier ten Hove waren,</l>
						<l>Die Lans en Speer zoo trots in zadel voerden, dat</l>
						<l>Marcilien daer van heeft altijds d'eer gehad.</l>
						<l>'k Bezoek, gelijk mijn plicht van jongs is aengeboren,</l>
						<l>De grootste Hoven, om daer Ridders op te sporen,</l>
						<l>Die ik de proeve doe mijns wapens kunst, alleen,</l>
						<l>Om door een groote naem tot hooger lof te treên;</l>
						<l>'k Ben van de Ridderschap uyt het getal der Ronden,</l>
						<l>'t Welk in des Konings Hof van Spaengien word bevonden;</l>
						<l>Mijn wapen is getuyg van 't geen ik u verklaer,</l>
						<l>En werd dat niet gelooft, zoo maekt de daed het waer;</l>
						<l>'k Verzoek mijn Heer gelieft ten Hove te doen weten,</l>
						<l>Dat hier een Ridder is die zich wel durfd vermeten,</l>
						<l>Dat in dit gantsche Hof is niet een zulken man,</l>
						<l>Oft Ridder, die Alphons met wapens trotzen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Ten waer geen heusheyd u dijn voorstel te ontzeggen;</l>
						<l>Ik ga, om 't Hof-gezin de zaken voor te leggen,</l>
						<l>Als dat gy Ridderlijk ter wapen yemand daegd,</l>
						<l>Licht gy een Ridder vind die 't strijden met u waegd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<stage>AMASIS, PIMANDER, LVCIA, LEON, ALPHONSUS, RODRIGO, en alle de Edelen, en
						Hovelingen.</stage>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Pieman.</speaker>
						<l>GEen Bulderende wind beroerd de herde rotzen,</l>
						<l>Men laet zich hier ten Hoof van Spaensche moed niet trotzen;</l>
						<l>Men swicht hier voor geen spook van ydel roem en lof,</l>
						<l>Men acht de woorden hier niet meer als zand en stof,</l>
						<lb/>
						<l>Dat met de wind verstuyft, en word ter vlucht gedreven,</l>
						<l>De woorden zonder daed, zijn rompen zonder leven,</l>
						<l>Groot spreken is geen kunst, het zeggen is maer wind,</l>
						<l>En 't snorken is vergeefs, en eygen aen een kind.</l>
						<l>Gy Heeren, Helden, en Manhafte Edellieden,</l>
						<l>Die u gebonden houd aen Amasis gebieden,</l>
						<l>Vorstinne van dit Hof; gy Heeren wie gy zijt,</l>
						<l>Dees Ridder tracht na eer, by ons met wapen-strijd;</l>
						<l>'k Vertrouw het Hof heeft hier zoo dappere gemoede,</l>
						<l>Gequeekt en op-gevoed, uyt Ridderlijken bloede,</l>
						<l>Die leven, lijf, nocht goed geenzins zullen ontzien,</l>
						<l>Maer Ridderlijk, om lof, 't hoofd dezen Ridder bien.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Hier is een hert dat noyt een Ridder strijd ontzeyde;</l>
						<l>Hier is een hert dat zich noyt van de moed liet scheyden,</l>
						<l>Om 't hoofd te bieden aen den aldertrotsten Man,</l>
						<l>Die oyt ter wereld was, oft immer komen kan;</l>
						<l>Mijn krachten menig Held in smaed en leed beproefde;</l>
						<l>Hoe menig Ridder zich door deze hand bedroefde,</l>
						<l>Wanneer gemoedigt ik haer trotsheyd over viel,</l>
						<l>Beroofden 't sterflijk vleesch d' onsterffelijke ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Sijt gy dien Man? wel aen, toond u noch als voor dezen,</l>
						<l>Ik vrees u eere zal al op het hoogste wezen;</l>
						<l>Oft zoo 't geluk uw lof tot hooger eer verheft,</l>
						<l>En door uw kloekheyd gy dat luk aen my betreft,</l>
						<l>Dat gy Alphonsus ziel van 't lichaem kund doen scheyden,</l>
						<l>Soo zal de Faem u lof ten Hemel toe verbreyden;</l>
						<l>Om proef te zien van 't geen gy Ridder u vermeet,</l>
						<l>Verzoek ik dat gy u maekt vaerdig en gereet.</l>
					</sp>
					<stage>Trompetten werden geblazen, 't gevecht begonnen, en RODRIGO
						verslagen.</stage>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Sal ik noch meerder eer van wapen-kunst betrachten?</l>
						<l>Heeft yemand noch de lust, ik zal 't van hem verwachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#leon">
						<speaker>Leon.</speaker>
						<l>Hier is de Man, die 't lijf acht minder als de eer,</l>
						<l>En wagen wil zijn ziel aen 't Ridderlijk geweer;</l>
						<l>Hier is de Man, die zoekt 't Hofs eere op te rechten,</l>
						<l>'t Sy levendig, oft dood, om eere te bevechten;</l>
						<l>Op dat zijn dood verdient het lof, dat hy zijn borst,</l>
						<l>Ter eeren van het Hof ten besten geven dorst.</l>
					</sp>
					<stage>Trompetten werden geblazen, na 't gevecht werd LEON verwonnen, en dood
						ter neder gevelt.</stage>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Ongunstige Godin Minerva, die uw handen</l>
						<l>In zegen van ons trekt, hoe! zal ik dan die schanden</l>
						<lb/>
						<l>Gedogen? dat' er in Marcilien niet zy</l>
						<l>Een Ridder zoo vol kracht dat hy dees Held bestry;</l>
						<l>Het waer een schand, een schand die 'k niet en zal gedogen,</l>
						<l>Ten waer dat my de moed waer minder als 't vermogen;</l>
						<l>Neen, neen Pimander, neen, toond noch dat zelfde hert,</l>
						<l>Dat zelver van God Mars aen u geoffert werd;</l>
						<l>Pimander die wel eer in 't harnas vast geklonken,</l>
						<l>Een fellen blixem sloeg, uyt stael en yzer vonken;</l>
						<l>Pimander, die wel eer door wapens heeft vernield,</l>
						<l>En met dees zelfden arm al Ridderlijk ontzield,</l>
						<l>Soo menig oorlogs Held, en mannelijk besprongen,</l>
						<l>Al wat ik treften aen, tot mijne wil gedwongen;</l>
						<l>Niet minder ben ik noch, als ik toen heb geweest,</l>
						<l>Wat maer mijn name kost dat was voor my bevreest;</l>
						<l>Ik ben 't, die menigmael mijn vyand heb geslagen,</l>
						<l>En ook den Lauw'ren Kroon, tot eere, meê gedragen;</l>
						<l>Ik ben 't, die niet en zal gedogen hier in 't Hof,</l>
						<l>Dat Spaengien trotzen zal met roem van zulk een lof;</l>
						<l>Dat niet een Ridder in Marcili zich vertoonde,</l>
						<l>Noch niet zoo kloeken Held in wien de krachten woonden,</l>
						<l>Die Spaensche macht bedwong; neen dat gedoog ik niet,</l>
						<l>Geen Spaensche hovaerdy zoo grooten eer geschied;</l>
						<l>Ik zal in deze vuyst een stalen degen voeren;</l>
						<l>Ik zal Alphonsi tong van zulk een roem besnoeren;</l>
						<l>Ik zal gemoedigt zelfs de wapens nemen aen,</l>
						<l>En met een Spaensche Mars noch eens ten strijde gaen,</l>
						<l>Om proef te geven van mijn kracht wel eer gebleken;</l>
						<l>Pimander laet de zaek zoo losselijk niet steken.</l>
						<l>Al heeft uw kloeke hand door Ridderlijk geweld,</l>
						<l>Hier in Marcilien twee Ridders neer gevelt,</l>
						<l>Noch zijnder meer, noch meer die met u zullen vechten,</l>
						<l>Om ons vervallen eer, met eer, weêr op te rechten.</l>
						<l>Geen Hercules, hoe fel, hoe machtig, nocht hoe wreed,</l>
						<l>Nocht ook den God wiens vuyst de blanke wapens smeed,</l>
						<l>En doet door Brontis kracht de heete vonken stuyven,</l>
						<l>Die zullen zelver eerst met my dit hachjen kluyven,</l>
						<l>Eer ik zoo los de eer liet glippen, die my drijft,</l>
						<l>Soo lang een druppel bloeds in dees mijn aders blijft,</l>
						<l>Te lev'ren slag aen die, die dezen heeft geslagen;</l>
						<l>Pimander zal u ook een hert ten offer dragen;</l>
						<l>Pimander zal u ook een heusche moed besteên,</l>
						<l>Gemoedigt om de eer met u ten strijd te treên;</l>
						<l>Eer dood, als eereloos Marcilien te laten,</l>
						<l>Troost zich Pimander, die om d'eer der Hoofscher staten,</l>
						<lb/>
						<l>Zoo menigmael zijn bloed, en leven heeft gewaegt,</l>
						<l>Den trotsten die hy wist, ter wapen uyt gedaegt,</l>
						<l>Die laet zich nimmer noch van Spaensche moed braveren,</l>
						<l>Die geeft geen kamp, oft moet zich laten overheren,</l>
						<l>Die staet het nimmer toe dat gy uw lof verrijkt,</l>
						<l>Ten zy Pimander, door uw dwang, zijn vlagge strijkt.</l>
					</sp>
					<sp who="#dienaer">
						<speaker>Dien.</speaker>
						<l>Grootmogende Vorstin, eerbiedig ik my buyge,</l>
						<l>Om uwe Majesteyt op 't spoedigst te getuygen,</l>
						<l>Dat hier gewapend is een Ridder, die gehoor</l>
						<l>Van uwe Majesteyt verzoekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#amasis">
						<speaker>Amas.</speaker>
						<l>Brengt hem hier voor.</l>
					</sp>
					<stage>ALCIP gewapend en vermomt.</stage>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Mijn Heer, als onbekend, de reden my bewegen,</l>
						<l>Om weten wie gy zijt?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>'k Ben eener die genegen,</l>
						<l>Met hert, en ziele is te staen na d'opper eer,</l>
						<l>Die yemant halen kan door't punct van zijn geweer;</l>
						<l>En ongeraden is 't aen u te openbaren,</l>
						<l>Wie dat ik ben, en wat dat my is wedervaren;</l>
						<l>Ik ben zoodanig, dat ik tracht na wapen lof,</l>
						<l>En dat alleen ter eer van dit vermaerde Hof;</l>
						<l>'k Hoor hier een Ridder is uyt Spaengjen aengekomen,</l>
						<l>Met wien ik heb een kans te wagen voorgenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Mijn Heer, ik vrees u zal door dees geen eer geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Al waer 't Achilles zelfs, ik zal hem niet ontzien.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Voor uwe neêrlaeg, Heer, zoud ik be kommert wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Al waer hy d' oorlogs God, zoo zal ik hem niet vrezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Gelooft, hy is God Mars gelijk in macht en moed.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En in de zelfde wieg ben ik ook op gevoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Pimon.</speaker>
						<l>Siet Heer, hoe trots zijn bloed de aderen doet swellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Siet hier de mijnen Heer, die 'k daer zal tegen stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Sijn dapperheyd en moed die zijn uw onbewust.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Te meerder dat die zijn, te grooter is mijn lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Sijn felse krachten zijn gelijk der Leeuwen tanden.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Niet minder is de kracht van dees mijn grove handen.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Sijn sterkte is te groot, dies wild u wel beraên.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Al waer 't den Hel God zelfs, ik zal'er tegen slaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Verwaentheyd, Heer, die doet de menschen dikwils dolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wat dat belangt, laet zijn alleen aen mijn bevolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Dewijl 't u ernst is, moet uwen wil geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Waer is den Ridder, die het lust my 't hoofd te bien?</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Hier is Alphonsus, die ten strijd noch is genegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En hier de Man die dat verantwoord met den degen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Gy toond met woorden, Heer, een dapper Mannen hert,</l>
						<l>Mits gy tot wapen eer Alphonsus trotst, en tert.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Waer is Alphonsus? van wiens daden ende wond'ren</l>
						<l>Men hoord het snel gerucht door al de wereld dond'ren.</l>
						<l>My lust dien aerdschen God en tweeden Marste zien;</l>
						<l>Ik ben 't Alphonse, Heer, ik ben de geen met wien</l>
						<l>Het u gelieven zal een wapen kans te wagen;</l>
						<l>Zijt gy dien grooten Held, die Leon hebt verslagen?</l>
						<l>Zijt gy dien fellen Leeuw, die alle Ridders dwong?</l>
						<l>Zijt gy dien Ridder, die Rodrigo hier besprong?</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Die ben ik; wie zijt gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Die, die u zal beletten</l>
						<l>Een kroon van hooger lof op uwen kruyn te zetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>'k Vertrouw, zoo in de tong gelegen is de kracht,</l>
						<l>Dat gy de eere my fult roven door uw macht;</l>
						<l>Voerd gy een edel hert, zoo vecht niet lang met woorden,</l>
						<l>Ten is het eerste niet ik zulke Ridders hoorde.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Al wat ten hoogsten is dat nadert aen den val.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Gy zijt de Man noch niet die 't daer toe brengen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Uw oordeel gaet niet vast.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Uw woorden zijn geen wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Hier is de Man, de Man, die voet by stuk zal zetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alfonsus">
						<speaker>Alphons.</speaker>
						<l>Dat is my lief, mits ik dien Man lang heb verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Ik ben gereet, hou daer, koom an, en proeft mijn kracht.</l>
					</sp>
					<stage>Trompetten geblazen zijnde eyndigd het gevecht, en word ALPHONSUS
						verwonnen en dood ter aerden neder gevelt.</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Daer leyd den Ridder die veel Helden heeft verwonnen,</l>
						<l>Doch, vruchteloos met my, als nu, den strijd begonnen;</l>
						<l>Daer leyd hy die te trots trotzeerde op zijn moed;</l>
						<l>Daer leyd dien snorker nu verslagen in zijn bloed;</l>
						<l>Daer leyd de eer van zoo veel overwonnen zielen.</l>
						<l>Pimander Heer, voor u ik schuldig ben te kielen,</l>
						<l>Om dit zijn blanke swaerd, als voor wat raers bekend,</l>
						<l>Te offeren aen u die zullikx waerdig bent;</l>
						<l>Uw heusheyd, edel Heer, verdient door uwe waerde,</l>
						<l>Dit Ridderlijke swaerd in dankbaerheyd t' aenvaerden;</l>
						<l>Ontfangt het Heer van my, als een die 't voor uw won,</l>
						<l>En niemant waerdiger als u vereeren kon.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>O braven Ridder! pronk en blixem aller Helden,</l>
						<l>Die met uw sterke hand de trotste Ridder velde;</l>
						<l>Gy die verwinner van den grootsten winner zijt,</l>
						<l>Die oyt ter wereld is geweest in onzen tijd;</l>
						<l>Gy zijt het die in lof ten Hemel zijt gestegen,</l>
						<l>En van de Goden zelfs verdiend een Hemels zegen;</l>
						<l>Gy zijt het die hem dwong, die 't al en al versloeg,</l>
						<l>En aller Helden lof alleenig met hem droeg;</l>
						<lb/>
						<l>De eer is onverdient, van u my aengeboden,</l>
						<l>Veel eer dees gifte past geostert een der Goden,</l>
						<l>Dat is dien grooten Mars, die komt dees eere toe,</l>
						<l>Dies ik u voor dees eer, mijn Heer, bedanken doe.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Geen Mars, geen Pallas, nocht geen Goden, ô Pimander!</l>
						<l>Geen Koning, nocht Monarch, alleen u en geen ander,</l>
						<l>Verkies ik tot de eer van dit verwonnen swaerd,</l>
						<l>Ik bid uw heusheyd dit in dankbaerheyd aenvaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Ik zal zoo lang ik leef u trachten te beloonen,</l>
						<l>De eer aen my geschied, zal in Pimander toonen,</l>
						<l>Wat voor vergelding ik uw heusheyd schuldig blijf,</l>
						<l>U, die de wapens zijn geklonken aen het lijf.</l>
						<l>Genadige Vorstin, ey! laet voor alle dingen,</l>
						<l>De rey van Adel, en de Eelste Hovelingen,</l>
						<l>Met statelijke eer, over 't verkregen lof,</l>
						<l>Dees Ridder Ridderlijk geleyden naer het Hof;</l>
						<l>Laet Hoofsche Iuffer-stoet met heugelijke kelen,</l>
						<l>Den lof dees Ridders nu eens vrolijk uyt doen quelen;</l>
						<l>Vereert zijn eer met al wat dienstig wezen ken,</l>
						<l>Tot dankbaerheyd die ik ten hoogsten schuldig ben;</l>
						<l>Niet ik alleen, maer ook uw Hoogheyd, waerde Vrouwe,</l>
						<l>Zijt op het hoogst aen hem in dankbaerheyd gehouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#amasis">
						<speaker>Amasis.</speaker>
						<l>'t Is billijk men dees Held verdiende eer betoon,</l>
						<l>Met vreugd, tot dankbaerheyd, zijn trouwe daed beloon;</l>
						<l>Zing uyt met blijde stem de Ridderlijke daden;</l>
						<l>Ey zing de Goden lof! tot dank van dees genaden.</l>
					</sp>
					<stage>AMASIS en PIMANDER, stellen ALCIPPE tusschen bun beyden, alle de andere
						volgen ordentelijk wandelende over 't Tooneel, en word dit navolgende
						gezongen. Op de Stemme: Als Daphne d' overschoone Maegd.</stage>
					<sp who="#allen">
						<speaker>WY danken u ô hooge Goôn!</speaker>
						<l>En eeren met vreugd dees vrolijken dag,</l>
						<l>En wenschen uw zegen dien Held tot een loon,</l>
						<l>Wiens kracht dat de macht van God Mars niet ontzag</l>
						<l>Looft dees Ridder, die door zijn daden,</l>
						<l>Al wat ter wapen was moedig bedwong;</l>
						<l>Ciert zijn hooft met lauw're bladen,</l>
						<l>Mits dien hy d' aldertrotsten besprong;</l>
						<l>En door zijn moedigheyd,</l>
						<l>Hem heeft ter neêr geleyd,</l>
						<l>Die al de wereld was tot een schrik,</l>
						<l>Bedwong, en besprong in een oogenblik:</l>
						<lb/>
					</sp>
					<stage>PIMANDER, CLEANTE.</stage>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Alzoo dees Held van 't Hof in stilt zijn afscheyd nam,</l>
						<l>En zonder zeggen wie hy was, van waerhy quam,</l>
						<l>Zijn wy verwondert, en op 't hoogst geneygt te weten.</l>
						<l>Wie dat hy wezen mocht die hem dus heeft gequeten;</l>
						<l>Noyt heeft men zijns gelijk gezien in eenig Hof,</l>
						<l>'k Zeg onuytsprekelijk acht ik dees Held zijn lof;</l>
						<l>Den gantschen Adel was met lusten ingenomen,</l>
						<l>Om weten, waer van daen dees Ridder is gekomen;</l>
						<l>Al 't Hofgezin, Mijn Heer, vergaepten zich aen dees,</l>
						<l>Die zooo manhaftig hem tegens Alphons bewees;</l>
						<l>Hoe zeer dat de Vorstin hem streelde, ende vleyde,</l>
						<l>Dat hy haer zijne naem, en zijn geslachte zeyde,</l>
						<l>'t Mocht niet geschien; ja wat verzoek men aen hem deed,</l>
						<l>Hy antwoorden mijn naem moet blijven noch secreet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Wijl gy begeerig zijt, Pimander, om te weten,</l>
						<l>Wie dezen is geweest, en hoe hy is geheten,</l>
						<l>'t Vermogen is in my, ik zulks te kennen geef.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Cleante, weet gy't? zeg wie is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Het is mijn Neef.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Uw Neef?</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Mijn Neef.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Uw Neef, wat wonder dat ik hoore;</l>
						<l>Cleante, waer is doch dees, uwe Neef, geboren?</l>
						<l>Wat moeder heeft op aerd, een Held van zulke kracht,</l>
						<l>Cleante, zeg my doch, gebaert en opgebracht?</l>
						<l>Wie was zijn Vader?</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Maer zijn Vader was mijn broeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman,</speaker>
						<l>Wat ampt bedienden hy?</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Hy was een Schapen-hoeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>'t Is ongelooffelijk.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Mijn Heer, dat gy verstaet,</l>
						<l>Wy zijn gesproten niet uyt zulk een lagen graed;</l>
						<l>Maer van een edel stam is ons geslacht gekomen,</l>
						<l>En hebben op het land te leven aengenomen,</l>
						<l>Om de gerustigheyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Ik bid u laet my weten,</l>
						<l>Hoe dezen uwen Neef, Cleante, is geheeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cleante">
						<speaker>Cleant.</speaker>
						<l>Alcippe.</l>
					</sp>
					<sp who="#piemander">
						<speaker>Piman.</speaker>
						<l>Is 't Alcip? die is my wel bekend;</l>
						<l>Ik zal hem voort ontslaen van zijn bannissement,</l>
						<l>En doen hem alle eer die yemand kan geschieden;</l>
						<l>Ik zal 't uyt naem van de Vorstinne doen gebieden,</l>
						<l>Als dat men wettelijk zijn vonnis roepe weêr,</l>
						<l>En stellen hem ten Hoof in d' alderhoogste eer,</l>
						<l>Die yemand daer bekleed; dat is, naest de Vorstinne;</l>
						<l>Derhalven laet ons gaen, Cleante, voort na binnen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>I. Vertooning.</head>
					<stage>Daer ALCIP van de Vorstin ontfangen word met verwondering van alle de
						Hovelingen.</stage>
					<lg>
						<head>Alcip van straf bevrijt door zijn manhafte daden</head>
						<l>Krijgt gunst, en raekt tot eer, by al het Hofgezin;</l>
						<l>Met blijdschap, en met vreugd, ontfangt hem in genaden,</l>
						<l>Het Opper-hoofd van 't Hof, dat 's Amasis Vorstin.</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>II. Vertooning.</head>
					<stage>Daer ALCIP gestelt word in Staet.</stage>
					<lg>
						<head>Alcip raekt tot gebied en d' alderhoogste eeren</head>
						<l>Die neffens de Vorstin ten Hove wezen kan;</l>
						<l>Dies moet het gantsche Hof getrouwheyd aen hem sweeren,</l>
						<l>En, voor de Opperste, Alcippe nemen an.</l>
					</lg>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>AMARILLIS.</speaker>
						<l>LIefd drijft mijn hertjen hier in 't groen,</l>						
						<l>Om Goden offerand te doen,</l>						
						<l>Om Pallas dankbaerlijk te loven;</l>						
						<l>Om al het heylig Hemels tal,</l>						
						<l>Met blije vreugd, en zoet geschal,</l>						
						<l>Te stieren offer-dank na boven.</l>						
						<l>Nu mijn Alcip de eere won,</l>						
						<l>En dwong dat niemant dwingen kon,</l>						
						<l>O eer! een oorzaek my tot vreze;</l>						
						<l>Dat hooger Adel, edel bloed,</l>						
						<l>Sal heerschen in zijn groots gemoed,</l>						
						<l>En Amaril tot nadeel wezen.</l>						
						<l>'t Is heden 's menschen aerd gemeen,</l>						
						<l>'t Geen met natuur komt over een,</l>						
						<l>Door grootsheyd naer het groot te hellen;</l>						
						<l>Met kleynheyd niet te zijn vernoegt,</l>						
						<l>Wanneer 't gelulk een beter voegt,</l>						
						<l>En ons de Goôn tot hooger stellen.</l>						
						<l>Alcippe droeg wel eer zijn min,</l>						
						<l>Tot een vergeten Herderin,</l>						
						<l>Als hy met haer de Schaepjes hoede;</l>						
						<l>Nu vrees ik zal hy hooger zien,</l>						
						<l>En lichtelijk zijn minne bien,</l>						
						<l>Aen een geteeld uyt edel bloede.</l>						
						<l>Sijn heusch gemoed van edel aerd,</l>						
						<l>Is Koninginnes minne waerd,</l>						
						<l>De hoogheyd zal op hem aen leggen;</l>						
						<l>En door de Hoofsche toovery,</l>						
						<l>Tot staet zucht dwingen hem, dies hy</l>						
						<l>Sal Amaril zijn liefd ontzeggen.</l>						
						<l>Indien dit onluk op my vil,</l>						
						<l>Wat ging u aen, ach! Amaril?</l>						
						<l>'k Heb op zijn liefd te goed vertrouwen;</l>						
						<l>Neen Amaril! schuwt quaed vermoên,</l>						
						<l>Uw lief Alcip zal dat niet doen,</l>						
						<l>Maer zijn beloften u wel houwen</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>ALCIP met eenige Hovelingen.</speaker>
						<l>Toen ongerustheyd my in rust niet wilde laten,</l>
						<l>Toen de gerustigheyd my tot de onrust dreef,</l>
						<l>En zoo vervoerde, dat al 't Hofgezin my haten,</l>
						<l>Misgunnende, dat ik, dat ik ten Hove bleef.</l>
						<l>Vertrek! hoe wankelbaer zijn al des Werelds dingen?</l>
						<l>Dat blijkt aen my; hoe licht verkeert het met den mensch?</l>
						<l>Hoe holt en zolt men hier? na veel veranderingen,</l>
						<l>Heeft my Fortuyn gebracht op 't hoogste na mijn wensch.</l>
						<l>Hoe eerloos heeft de smaed my uyt dit Hof doen vlieden;</l>
						<l>Hoe bits greep my de Nijd met felle tanden aen;</l>
						<l>Nu roept men my weêr in, en steld my in gebieden,</l>
						<l>Hoe hoog en laeg, helaes! kan 't met de menschen gaen.</l>
						<l>Wie laeg is tracht na 't hoog, en als 't al is bekomen,</l>
						<l>Wat is 't, helaes! wat is 't, wanneer men 't wel in ziet?</l>
						<l>Bekommernis, en zorg, niet meer als enkel dromen,</l>
						<l>De staet-zucht, heerschappy zijn by gerustheyd niet.</l>
						<l>Wanneer men op de hoogste trap al is gezeten,</l>
						<l>Daer ons de weelde dient, en Hoofsche tonge vleyd;</l>
						<l>Wat is 't? eer dat men 't waend zoo word m' 'er of gesmeten;</l>
						<l>Is 't niet? ten minsten word het daer op toe geleyd.</l>
						<l>'k Ben nu van 't Herders ampt tot Hoofs gebied verheven,</l>
						<l>Van beyds by my verzocht, vind ik groot onderscheyd;</l>
						<l>My walgt op 't hoogst aen dit onrustig Hoofsche leven,</l>
						<l>En min voor 't Hoofs gebied, het lands gerustigheyd.</l>
						<lb/>
						<l>Hoofsche wellust uw waerdije,</l>
						<l>Uw gebied, en heerschappije,</l>
						<l>Scepter sweying, goude Kroon;</l>
						<l>Maken menschen, door haer waerde,</l>
						<l>Soo waerd, dat men haer op aerde,</l>
						<l>Vreest, en eerd, als aerdsche Goôn.</l>
						<l>Meer vind ik in 't Herders leven,</l>
						<l>Als het Hoofsche weet te geven;</l>
						<l>Rust voor 't heerschen; 't land voor 't hof;</l>
						<l>Schaepjes hoeden voor 't gebieden;</l>
						<l>Rust verkiezen, zorge vlieden,</l>
						<l>'t Hoofsche leven snijd ik of.</l>
						<l>'k Scheyd my van de Hoofsche eere,</l>
						<l>En verwissel deze kleeren</l>
						<l>Weder in een Herders rok;</l>
						<l>Ik verwissel Helm, en Wapen,</l>
						<l>Aen het weyden van de Schapen,</l>
						<l>En den Degen aen de stok.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Ontloken dageraed geçiert met morgen bloozen,</l>
						<l>De weerschijn van uw glans speeld op het bloos van roozen;</l>
						<lb/>
						<l>En zoekt haer Hemels lust in graegte te verzaên,</l>
						<l>Met lieffelijke geur van versche rooze blaên;</l>
						<l>Provens, uw distel pronkt met keur van rooze knoppen,</l>
						<l>Bedropen, en besprengt met kristalijne droppen,</l>
						<l>En puyk van Hemels douw, ha Goddelijke Zon!</l>
						<l>Die met uw strael begroet de kristalijne bron;</l>
						<l>En speelt met uwe glans op weelige landsdouwen,</l>
						<l>Zoo lieffelijk, dat ik alleenig door 't aenschouwen,</l>
						<l>Noyt meer vernoeging heb gehad in 't jeugdig groen,</l>
						<l>Als nu op heden dees çieraden my aen doen;</l>
						<l>Ach zoete drifjes! vlietend langs begraesde stranden,</l>
						<l>Uyt zandig duyn, verby dees klaver-rijke landen,</l>
						<l>Daer ik mijn lammertjes zoo vaek te grazen ley;</l>
						<l>Waer Konings Hof zoo zoet als deze klaver-wey?</l>
						<l>Waer is 'er een Palleys ten Hoof zoo uytgenomen,</l>
						<l>In ęierssels opgepronkt, als dees valley met boomen,</l>
						<l>En veel verscheyde kleur van bloem, en kruyd gewas,</l>
						<l>Waer uyt Alcip zoo vaek het alderkeurigst las,</l>
						<l>En vlocht een kranzelijn om dees mijn blonde hayren,</l>
						<l>Als ons de zoete liefd hier t' zamen deed vergaren.</l>
						<l>Hoe vaek, Alcip, hoe vaek! hebt gy my hier verzeld,</l>
						<l>En nevens mijne zijd in 't groen u neer gesteld;</l>
						<l>Hoe menigmael hebt gy by my hier neer gezeten?</l>
						<l>Maer nu, nu zorg ik, hebt gy Amaril vergeten;</l>
						<l>Alcip, mijn lief! hoe vaek en menigmael hebt gy</l>
						<l>Hier in 't omlommert groen, gelegen aen mijn zy;</l>
						<l>Hoe menig kus heeft hier uw Amaril ontfangen;</l>
						<l>Hoe menig Rooshebt gy gekeurt op dees mijn wangen;</l>
						<l>Hoe menigmael hebt gy geoordeelt kaeks gebloos,</l>
						<l>Van hooger kleur, en stof als 't purper van de Roos;</l>
						<l>Waer zijt gy nu? helaes! zoo ver van my gescheyden,</l>
						<l>De vrees de hoop verdrukt, uw weêrkomst te verbeyden;</l>
						<l>Nochtans zoo is 'er yets waer op ik my vertrouw,</l>
						<l>Dat mijn Alcippe my zal lieven voor zijn vrouw;</l>
						<l>Uw zal ik, Zon mijns mins, met zuyver welbehagen,</l>
						<l>Dit lichaem onbesmet uytliefd ten offer dragen;</l>
						<l>Uw min, mijn lief, alleen uyt min geoffert werd,</l>
						<l>Mijn maegdom onbevlekt voor u bewaerd in 't hert;</l>
						<l>Ach Hemel! van mijn hert; ach Afgod! van mijn minne;</l>
						<l>Ach Voogd-heer? mijns gemoets; ach Sonne! van mijn zinnen;</l>
						<l>Wanneer zult gy doch weêr verschijnen eens voor mijn?</l>
						<l>Wanneer zal Amaril weêr by Alcippe zijn?</l>
						<l>Wanneer, Alcippe, zal de lieve uur genaken,</l>
						<l>Dat ik in minne-vreugd my zal met u vermaken?</l>
						<lb/>
						<l>Terwijl gy grage Schaepjes weyd,</l>
						<l>Uw Herderin haer neder leyd,</l>
						<l>Hier in dit groen omlommert,</l>
						<l>Door zoete min bekommert,</l>
						<l>De zorgen maken 't hert bevreest,</l>
						<l>En strijden met mijn bange geest,</l>
						<l>Gedachten doen mijn weten,</l>
						<l>Alcip zal uw vergeten.</l>
						<l>Ach minne-God! hoe kan dat zijn?</l>
						<l>Hoe zoud Alcip vergeten mijn?</l>
						<l>Ik heb een goed vertrouwen,</l>
						<l>Dat hy zijn woord zal houwen.</l>
						<l>Ik vrees, ik zorg, en 't heeft zijn reên,</l>
						<l>Dewijl hy is tot staet getreên,</l>
						<l>Sal hem de hoogheyd strekken,</l>
						<l>Tot hooger hem te trekken;</l>
						<l>Ach! neen, als ik my wel bezin,</l>
						<l>De rede beeld my anders in,</l>
						<l>En zeyd dat liefde gaet veer boven alle dingen,</l>
						<l>En dat noyt liefde wijkt door tijds veranderingen.</l>
						<l>Getrouwe liefd gaet boven al,</l>
						<l>Dies hy my niet vergeten zal,</l>
						<l>Schoon dat hem het geluk tot hoogheyd heeft gedreven,</l>
						<l>Sal hy daer van aen my de helleft overgeven.</l>
						<l>Hier wil ik mijn gedacht op voên,</l>
						<l>Al rustend in dit lieve groen,</l>
						<l>En mijn verliefde hert met zijn getrouwheyd peyen,</l>
						<l>En met een zoete hoop Alcippe hier verbeyen.</l>
					</sp>
					<stage>Sy gaet zitten slapen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Vaer wel baldadig Hof met al uw heerschappijen;</l>
						<l>Vaer wel, ha! ziele strik vol bitt're lekkernijen;</l>
						<l>Vaer wel bedrogs vriendin; vaer wel luk-loos geluk;</l>
						<l>Vaer wel wellustigheyd gekocht met smert en druk.</l>
						<l>Wie leeft 'er zoo volmaekt, dat hy geen opspraek lije?</l>
						<l>Wie zoo bemind, dat hy bevrijt is van 't benijen?</l>
						<l>Wie zoo verheven, dat geen wangunst daer op smaeld?</l>
						<l>Wie komt 'er op het hoogst, die niet weêr neder daeld?</l>
						<l>Wie heeft ten Hove oyt zoo grooten eer genoten,</l>
						<l>Dat naderhand hy niet ten Hove wierd verstoten?</l>
						<l>Onnozelen verdrukt, pluym-strijkers gunst getoond;</l>
						<l>Goed-aerdigen veracht, quaed-aerdigen verschoond.</l>
						<l>O Hoofsche linkerny! wat brengt gy niet te voren?</l>
						<l>Men doet 'er wat men wil, en weynig na 't behoren;</l>
						<l>Den snappert is 'er wijs, den Rabbelaer gezatig,</l>
						<l>Den swijger, door gebrek van oordeel, noemt m' 'er statig;</l>
						<l>Staet-zucht, ik leg u af, met al de Hoofsche pracht,</l>
						<l>Ik wissel u al t' zaem aen slechte Herders dracht,</l>
						<l>Ik laet u daer gy waert, en ban u uyt mijn zinnen,</l>
						<l>Voor Hoofsche wellust kies ik Amarillis minne;</l>
						<lb/>
						<l>Vaer wel dan Hoofsche eer met al uw heerschappy,</l>
						<l>Ik laet u haer die 't lust, en kies de rust voor my;</l>
						<l>Ik ga, om Amaril mijn liefde aen te bieden,</l>
						<l>Ach minne God! laet my doch zoo veel gunst geschieden,</l>
						<l>Dat mijn ontsteken ziel, met het verliefde hert,</l>
						<l>Van Amaril uyt liefd, op Trouw ontfangen werd.</l>
						<l>Al voedend mijn gedacht ben ik tot hier gekomen,</l>
						<l>O heugelijke plaets! geçiert met groene bomen;</l>
						<l>O kristalijne beek! en zuyvre water-vliet,</l>
						<l>Van wien ik meerder vreugd en zoetigheyd geniet,</l>
						<l>Als van de Hoofsche staet; ô vrolijke landsdouwen!</l>
						<l>Wat is 't mijn hert een vreugd uw groente weêr t' aenschouwen;</l>
						<l>Landsdouwe, ha! landsdouw, in wiens vermaeklijk groen,</l>
						<l>Ik met mijn Amaril de Schaepjes pleeg te hoên.</l>
						<l>Ach! zien ik recht, zoo leyd mijn Engel daer te slapen,</l>
						<l>Zy is 't, mits dien ik gints zie grazen hare Schapen;</l>
						<l>Ach! lieve lommer, die met uwe telgjes dekt</l>
						<l>Mijn zoete Amaril, wie uwe groente strekt,</l>
						<l>Meer als een Ledekant, met goud çieraed behangen;</l>
						<l>Wat weyd 'er menig blad van roosjes op uw wangen.</l>
						<l>Hoe zoet en hoe gerust, hoe onbekommert leyd</l>
						<l>Mijn Amaril en slaept, daer 't labbre windje spreyd</l>
						<l>Beblade telgjes over haer gebloosde kaken,</l>
						<l>Geen Hoofsche wellust heeft in 't minst by dit vermaken;</l>
						<l>Ach! Amaril mijn lief, mijn hertje dat ik dorst,</l>
						<l>Ik drukten eens mijn hand op uw snee-witte borst;</l>
						<l>En vreesd ik niet, dat ik uw ruste zoud vervelen,</l>
						<l>Ik most een kusjen van uw lieve lipjes stelen;</l>
						<l>Indien ik niet ontzag uw slaep te steuren, 'k zouw</l>
						<l>Drie kusjes Amaril, u leveren op Trouw.</l>
					</sp>
					<stage>AMARILLIS droomende.</stage>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Ach min! hoe meugt gy my noch langer dus bedroeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wat is de oorzaek van uw droefheyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amar.</speaker>
						<l>Zijn vertoeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wie is 't die gy verbeyd, en slapende verwacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Een die alleenig ik voor mijn beminden acht.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wie acht gy dan alleen te zijn uw wel beminden?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Hem, die ik hoop getrouw in zijne liefd te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wie is 't? van wien uw hoop getrouwe liefd vertrouwd?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Hy die de hoop my zeyd, dat zijn beloften houd.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wat voor belosten heeft den dezen u gegeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Dat ik met hem getroud in zoete min zal leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wie is 't, van wien de hoop u dat geluk voorzeyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>'t Is hy, ik zeg, 't is hy, die in mijn armen leyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Die in uw armen leyd, hoe word hy doch geheten?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Alcippe, die noyt zal zijn Amaril vergeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Is het Alcippe, die hier in uw armen rust?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>'t Is hy, die Amaril uyt reyne liefde kust.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Staet het Alcippe vry uyt liefden u te kussen?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Och ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En ook met u zijn minne-lust te blussen?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Als mijne Echte Man staet hem dat plegen vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Wanneer doch?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amar.</speaker>
						<l>Als de Trouw hem heeft vereent met my;</l>
						<l>Wanneer of ik hem eens weêr zal aenschouwen mogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Zoo haest mijn Amaril ontsluyten zal haer oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Wanneer omhelst my weêr den Afgod van mijn hert?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Zoo haest mijn afgodin ontwaekt, en wakker werd.</l>
					</sp>
					<stage>AMARILLIS ontwakende, ziet ALCIP noch niet.</stage>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Wat doen ik zoete droom? hoe hebt gy my bedrogen?</l>
						<l>In welke wellust was mijn geesjen opgetogen,</l>
						<l>My docht de zoete min haer vlam in my ontstak,</l>
						<l>En dat ik mondeling met mijn Alcippe sprak,</l>
						<l>Het was gelijk oft ik hem zag in eygen wezen,</l>
						<l>Geliefkoost en gestreeld van hem, gelijk voor dezen;</l>
						<l>O droom! ô zoete droom! uw valscheyd valt my swaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Uw droom is geen bedrog, mijn Amaril! s' is waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Alcippe, lief! gy hier? zijt wellekoom mijn waerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Alcip zal dankbaerlijk de wellekomst aenvaerden.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Zijt wellekom, noch eens, ô Afgod van mijn min!</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Noch duysendmael bedankt Alcip zijn Herderin.</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Waer meê zal Amaril uw trouwe liefde loonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>En waer meê zal Alcip u dankbaerheyd betoonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#amarillis">
						<speaker>Amaril.</speaker>
						<l>Uw Amaril heeft noch geen dankbaerheyd verdient.</l>
					</sp>
					<sp who="#alcip">
						<speaker>Alcip.</speaker>
						<l>Alcip heeft Amaril noyt zoo veel eer verlient,</l>
						<l>Als my haer heusheyd tot vergelding steld te voren,</l>
						<l>O Edel Herderin! de heusheyd aengeboren;</l>
						<l>Mijn Engel laet ons gaen door dit begraesde dal,</l>
						<l>En onder-weeg ik u, mijn Lief, verhalen zal,</l>
						<l>Wat dat my op het Hof niet al is weder-varen,</l>
						<l>Veel wonder zal ik u mijn Amaril verklaren,</l>
						<l>En u getuygen doen, dat noyt het Hoofsche zoet</l>
						<l>Zoo veel vernoeging heeft, als 't Herders leven doet.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>