<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000076" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Rosilion en Rosanniere</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0171.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="FEMALE" xml:id="argire">
						<persName>ARGIRE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="arionthe">
						<persName>ARIONTHE</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="bellinde">
						<persName>BELLINDE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="celiodant">
						<persName>CELIODANT</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="cephise">
						<persName>CEPHISE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="erguntvs">
						<persName>ERGUNTVS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="hoveling">
						<persName>HOVELING</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="policander">
						<persName>POLICANDER</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="oronte">
						<persName>ORONTE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="raeds-heer">
						<persName>RAEDS-HEER</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="rosaniere">
						<persName>ROSANIERE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="rosilion">
						<persName>ROSILION</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="schild-wacht">
						<persName>SCHILD-WACHT</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="verance">
						<persName>VERANCE</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Comedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-18">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1641">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1644">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">
				<head>Rosilion en Rosanniere, <lb/> Bly-Eyndend-Spel.</head>
				<head>Inhoud.</head>
				<p>POlicander, Koning van Boyens en Ambarres, word beoorloogt van de Koninginne van
					Pictes, en Santons, genaemt Argire; dewelcke Celiodante, als Veld-overste, met
					een machtig Leger in 's Koningsland doet vallen; Policander ten uytersten
					benauwt, en zijn laetste toevltucht genomen hebbende in de Stadt Avarik, en
					aldaer sterk besloten, en omlegert, ziende geen andere uyt-komst als zijn
					verderf, verzoekt, hoewelmet wanhoop, door beleyd van zijn Dochter Rosaniere,
					bystand en hulp van den Ridder Rosiljon; de welcke ter liefde van de Princes, en
					Koning, als daer toe verbonden door genote deugde, een machtig Leger van
					verstroyden Adel, en Krijgslieden by een vergadert; valt in 's Vyands Leger;
					slaet door, en ontzet de Stad, neemt Celiodant gevangen; en steld den Koning
					wederom in 't Rijk.</p>
				<p>Hy, tot belooning van zijn getrouwe dienst, eyscht des Konings Dochter Rosanier
					ten Echt, 'twelk hem den Koning toestaet.</p>
				<p>Celiodante, als gevangen, vyand des Konings, vind zich in liefde van de Princesse
					Rosaniere zoozeer ontstken, dat hy zich genootzackt voeld om by den Koning op
					het huw'lijk aen te houden; den Koning vreezende de macht van Celiodante,
					inziende zijnen staet, en Koninglijcke afkomst, vind nut met toestemminge van
					alle zijn Raed, Rosaniere te trouwen aen Celiadonte, niet tegenstaende zijn
					beloften eerst aen Rosiljon gegeven.</p>
				<p>Rosaniere, die haer liefde had gezet op Rosiljon, dit verstaende, neemt voor,
					haer Vader te verbidden, edoch, valt vergeefs, en vruchteloos, derhalven doet
					aen Rosiljon beloftenis van getrouwigheyd ter dood toe.</p>
				<p>Den Koning Policander, om een eeuwigen vrede te besluyten met de Koninginne
					Argire, tot groot voordeel van zijn Rijk, wil Rosaniere, tegens dank, aen
					Celiodant doen trouwen, en haer met dwang de liefde tot Rosiljon doen af-staen;
					welcke gerucht en ter ooren gekomen zijnde van Verance, doen den zelven ten hoof
					verschijnen, den Koning voor oogen stellende zekere teekenen, waer door zijn
					Majesteyt word bekent gemaekt, dat Celiodant is des Konings Zoon, de welke by in
					onecht by de Koninginne Argire get eelt heeft, waer van Verance zoodanige
					waerachtige verklaringe doet, dat den Koning, hoe wel verwondert, de waerheyd
					voor oogen ziet, en zich genootzaekt vind, alzoo Celiodant zijn Zoon, en
					Rosanier zijn Dochter is, van dat how'lijk af te staen; onder tusschen komt de
					Coningin Argire in 't Hoff van Policander; vind aldaer Verance, de welcke aen
					den Koning Policander, als ook aen de Coninginne Argire, waerachtige
					ken-teekenen voorsteld, dat den Ridder Rosiljon is de Echte Zoon van de Koningin
					Argire, waer uyt onstaende groote blijdschap, vereenigt den Coning Policander,
					zijnde Weduwenaer, met de Koninglijke Weduwe Argire, in vredelijk besluyt, en
					neemt haer aen voor zijn wettige gemaslinne; trouwt Rosaniere met Rosiljon, en
					Celiodante met Cephise; Zijnde een voor-dochter van der Conings Policanders
					overleden huysvrouw de Koninginne, en eyndigt alzoo dit Tooneel Spel.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Namen der Uyt-beelders.</head>
				<castItem corresp="#celiodant">
					<role>CELIODANT i, onbekenden Zoon van Policander.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#schild-wacht">
					<role>SCHILD-WACHT.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#policander">
					<role>POLICANDER, Koning van Boyens, en Ambarres.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rosaniere">
					<role>ROSANIERE, Konings Dochter.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#erguntvs">
					<role>ERGUNTVS.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#arionthe">
					<role>ARIONTHE.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rosilion">
					<role>ROSILION, onbekende Prins van Pictes, en antons.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cephise">
					<role>CEPHISE, voor-dochter van Policanders overleden Koninginne.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#bellinde">
					<role>BELLINDE, StaetJuffer van Rosaniere.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#oronte">
					<role>ORONTE, Hof Meester van Celiodante.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#raeds-heer">
					<role>RAEDS-HEER, van den Koning.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#verance">
					<role>VERANCE, een Land-man</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hoveling">
					<role>HOVELING.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#argire">
					<role>ARGIRE, Koningin van Pictes, en Santons.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>

		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>CELIODANT met een doel gewapende Zoldaten.</stage>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>'t GEluk des Oorlogs hangt meer aen'tbeleyd, als krachten;</l>
						<l>Zoo wie in d'Oorlog wil de zegening betrachten,</l>
						<l>Die moet niet op zijn macht, maer op de rede staen,</l>
						<l>En meerder met beleyd, als met verwaendheyd gaen.</l>
						<l>Na dat men krijgs-raed hield, om op des Vyands wallen</l>
						<l>Een proef te nemen, en met stormen aen te vallen,</l>
						<l>Bestemde men, zoo lang te wachten, tot de nacht</l>
						<l>Haer loop wat verder, als ten halven, had gebracht;</l>
						<l>O groote Goden! laet de gunst van uw genaden,</l>
						<l>Versterken dit mijn volk, en zegend gy de daden,</l>
						<l>In d'aenslag, die by ons op heden is beleyd;</l>
						<l>Uw hulp zy onze kracht, ons wit, voorzichtigheyd.</l>
						<l>Mijnhelden! zoo gy zoekt van beyden een te erven,</l>
						<l>Dat's eer bevechten, oft in't veld met eer te sterven,</l>
						<l>Zoo zult gy, onder my, gelijk mijn kind'ren gaen,</l>
						<l>Gemoedigt, dezen nacht met onzen vyand slaen;</l>
						<l>Waer toe den Hemelschijnt te zijn op onzer zijde,</l>
						<l>De Sterren, en de Maen, al oft zy willen mijde,</l>
						<l>Den Vyand dienst te doen, verdonk' ren vast hun licht,</l>
						<l>En blinden zoo, ey zie! den Vyand het gezicht;</l>
						<l>Nu is de rechte uur tot ons Geluk gebooren,</l>
						<l>Zoo yder zich wel quijt, is's Vyands Stadt verlooren;</l>
						<l>Men vind die op het swakst hier aen de Zuyder hoek,</l>
						<l>Dies is het raedzaemst dat men daer eerst proef verzoek;</l>
						<l>Elk grijp nu moed en hert, om moedig aen te vallen.</l>
					</sp>
					<stage>CELIODANT doet een aenval op de Stad, Trommel en Trompetten werden
						geroert, de Schildwacht van de Stad, Volk vernemende, roept.</stage>
					<sp who="#schild-wacht">
						<speaker>Schild.</speaker>
						<l>Den Vyand zoekt met list te raken o pde Wallen,</l>
						<l>Allarm, op, op, op, op, op mannen, op, val aen.</l>
					</sp>
					<stage>ARIONTHE met eenige Soldaten uyt vallende, drijft CELIODANT terug, en
						werd in het vervolgen doodelijk gewond.</stage>
					<sp who="#arionthe">
						<speaker>Ariont.</speaker>
						<l>Dezegen is by ons, maer komt my dier te staen;</l>
						<l>'t Bloed stremt my, 't herte flaeut, de Ziel is aen't vertrekken;</l>
						<l>Ach! Helden, laet mijn dood u voor een bake strekken,</l>
						<l>Om met uw bloed en moed te strijden voor die geen,</l>
						<l>Die zelver goed en bloed opzet voor het gemeen;</l>
						
						<l>Toond uwen Koning trouw, u zal getrouwheyd blijken;</l>
						<l>Ik bid u, voor mijn dood, en wild doch niet afwijken</l>
						<l>Mijn Vader; na wiens kroon Argire lagen leyd,</l>
						<l>En aengezien't Geluk op losse spillen dreyd,</l>
						<l>Is zelfs den Koning, laes! het noodelot verschooren,</l>
						<l>Doch!'t werd, door trouwigheyd, in luk vaek weêr herbooren;</l>
						<l>Dies bid ik u noch eens, gy Helden! die hier staet,</l>
						<l>Dat gy getrouwigheyd ter dood toe blijken laet;</l>
						<l>Mijn dood zy u een les, om trouwigheyd te leeren,</l>
						<l>Hy eerd geen Goden, die den Koning niet wil eeren.</l>
						<l>De flaeute breekt mijn spraek, de dood toond haer geweld,</l>
						<l>De dood verheerlijkt hem, die sterven mach in't veld.</l>
					</sp>
					<stage>KONING. ROSANIERE. ERGVNTVS.</stage>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hoe staet het, krijgsliên? is ons d'overhand gebleven?</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>'t Geluk is op ons zijd, waer Arionth in't leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Is Arionthe dood?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ach! liet mijn Zoon de Ziel?</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Mits hy te moedig, laes! op zijnen Vyand viel.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Mijn Broeder dood?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Mijn steun en troost my dus ontnomen?</l>
						<l>Wat ramp, wat ongeval mach ons noch overkomen!</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Wat leet, wat ongeval hangt ons noch boven 't hooft!</l>
						<l>O Koninglijke Bloem! nu dat uw luyster dooft,</l>
						<l>Nu dat uw bleeke mond de dood voerd nauw lippen,</l>
						<l>En dreef, door's Vyands stael, de Ziel door roode tippen</l>
						<l>'t Gemoedigt lichaem uyt, zoo dat dit bleek gedaent</l>
						<l>Met Peerlen werd bestrooyt van mijn bedroest getraent;</l>
						<l>O moed! vol's Konings bloed, uw Vyanden gebleken;</l>
						<l>O doode mond! kon't zijn dat gy noch eens mocht spreken;</l>
						<l>O mannelijken arm! ontbloot van't blanke stael,</l>
						<l>Omhels, omhels my noch eens voor de laetste mael;</l>
						<l>Gy, die om Vader, en om Zuster te bevrijden,</l>
						<l>Ontijdig, voor uw tijd den dood hebt moeten lijden,</l>
						<l>Beweegt mijn droeve Ziel tot eyndelooze rouw,</l>
						<l>Draegt gy ons gunst, ô Goôn! ô Goôn! zoo toon het nouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Helaes! nu is het tijd van weenen, en van klagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Mits ons het noodlot drukt in droeve nederlagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Al wat het onluk heest dat word ons opgelaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Het is der Goden wil.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wie kan die tegen staen?</l>
						<l>De rampspoed die ons treftheeft geen gelijk op aerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>En drukt, helaes! te zeer uw Koninglijke waerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>De Kroon staet ingevaer, ons levenzelfs in nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Wy in benautheyd, en mijn Broeder, laes! gedood.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Men hoort niet in de Stad dan zuchten en dan karmen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Och! of den Hemel eens woud over ons erbarmen!</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Och! of den Hemel ons een uytkomst gaf in't end.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Zoo niet, men roofd uw ziel, mijn kuyscheyd word geschend;</l>
						<l>Ach Hemel! ach! verhoor ons klagen, en ons zuchten,</l>
						<l>En doet ons vyand van ons Stad, ô Goden! vluchten;</l>
						<l>Den vyand die ons volgt in doodelijken haet,</l>
						<l>Vermits uw Majesteyt Argires liefd versmaed;</l>
						<l>Haer liefde zoekt uw gunst tot Echtelijk vereenen,</l>
						<l>Waer uyt den oorspronk is ontstaen van dit ons weenen;</l>
						<l>En zijn hier in de Stad omlegert en bezet,</l>
						<l>Daer wraek-lust nu het swaerd op ons verderven wet.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kroning.</speaker>
						<l>Wat uyt-komst, ach, helaes! in dit ons droevig lijden?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Indien ik met getraen den vyand kost bestrijden,</l>
						<l>Ik trad Celiodant alschreyend te gemoed,</l>
						<l>Bestormde zijne ziel met Maegdens trane vloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Met tranen, met geschrey is hier niet uyt te rechten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Veel minder is 'er kans den vyand te bevechten.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat raed dan?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosan.</speaker>
						<l>Ach! wat raed? mijn raden is te niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Vermits wy al te diep vervallen in't verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Wat raed, eylaes! wat raed? wat raed? 't is best vertrouwen,</l>
						<l>En in de nood de hoop op's Hemels gunst behouwen,</l>
						<l>Grijp moed, mijn Vader, cy! bedroest u niet te zeer.</l>
						<l>Zoo gy beswijkt, zijg ik los onder't noodlot neêr;</l>
						<l>De moed in tegenheyd stut neêrlaeg door vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Dies is het best de moed in't onluk te behouwen;</l>
						<l>Het herte, aen de Goôn te stieren in den nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Zoo vind men troost, en vreugd al waer't schoon in de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>'t is waer, wat ongeval den mensche mach ontmoeten,</l>
						<l>Dat kan geduldigheyd door's Hemels gunst verzoeten,</l>
						<l>Dies men met Offer dan der Goden wraek verzoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Op hoop van dat Geluk laet ons hun Offer doen,</l>
						<l>Met tranen en gezucht.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Met schreyen, en gebeden,</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Met innerlijk berouw, en onbesmette leden,</l>
						<l>Op dat de zonde door de offerande keer.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Den Hemel's vyandts macht van onze wallen weêr.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Nu als van hoop berooft, schijnt hoop my noch te peyen,</l>
						<l>Wat hoop, eylaes! wat hoop zal onze droefheyd scheyen?</l>
						<l>'t Onzeker geeft wat moeds, maer ach! wel overdacht,</l>
						<l>Vind ik mijn voorstel noch onvruchtbaer, zonder kracht;</l>
						<l>'k Heb met weemoedigheyd deesletteren geschreven,</l>
						<l>Die ik zal onderstaen aen Rosiljon te geven,</l>
						<l>Door een vertrouwde bood, en af-gerechten man,</l>
						<l>Die my in dit geval zal dienen, zoo hy kan,</l>
						
						<l>Behendiglijk met list door's vyands leger raken,</l>
						<l>Om Rosiljon mijn nood en leed bekent te maken,</l>
						<l>Hem aen te dienen ons ellend, en sware pijn,</l>
						<l>Verzoekende dat hy wil onze hulper zijn;</l>
						<l>Osprakeloos verzoek! als gy hem zult verschijnen,</l>
						<l>Soo druk hem droevig in het lijden, en de pijnen</l>
						<l>Die mijn verkropte borst benaeuwen totter dood,</l>
						<l>Op dat hy willig ons wil helpen uyt de nood.</l>
						<l>En 't uyterste gevaer, waer in wy zijn gekomen;</l>
						<l>Ach Hemel! 't geen ik nu, door nood, heb voor genomen,</l>
						<l>Volvoer dat na mijn wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Princesse Rosanier,</l>
						<l>Op uw gebod, aen my gedaen, verschijn ik hier,</l>
						<l>Om willig t' uwen dienst mijn leven te betoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Vertrouwt my dat ik zal uw trouwigheyd beloonen;</l>
						<l>Doet, bid ik, alle vlijt, dat gy door 't leger breekt,</l>
						<l>Schoon dat in deze zaek voor a veel onheyl steekt,</l>
						<l>Soo is'er nochtans troost en uyt-komst te verhoopen,</l>
						<l>Vermits gy hier of daer noch vinden zult een open;</l>
						<l>En speurt den Ridder na, den Ridder Rosiljon,</l>
						<l>Die door zijn moed en kracht vaek Leeuwen overwon;</l>
						<l>Door wapens, en door swaerd bestreed de kloekste helden,</l>
						<l>Die oyt gewapend zich in swaren oorlog stelden;</l>
						<l>Dies voerd hy in zijn schild een overwonnen Leeuw,</l>
						<l>En word den tweeden Mars genaemt in onzen eeuw.</l>
						<l>Dees is 't dien ik verzoek dat gy van mijnent wegen</l>
						<l>Tot hulpe van ontzet wild zoeken te bewegen;</l>
						<l>Bid hem om mijnent wil den oorlog aen te gaen,</l>
						<l>En dat hy onderstae den vyand op te slaen;</l>
						<l>Tot welken eynde gy hem deze brief zult dragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Ik die in dit geval, om u Princes! wil wagen</l>
						<l>Mijn leven, ziel en lijf, begeet my op het pad,</l>
						<l>Op hoop't geschiede, zoo Princes het geerne had;</l>
						<l>De diepe nood waer in uw hoogheyd leyd gezonken,</l>
						<l>Uw tranen, en't gezucht doen my't gemoed ontfonken,</l>
						<l>Om door medogendheyd, te zoeken, in uw nood,</l>
						<l>Getrouwe bystand, schoon ik boeten't met mijn dood;</l>
						<l>Als een trouw onderdaen verplicht aen zulke wetten,</l>
						<l>Die reden en natuur mijn wil te voren zetten,</l>
						<l>Begeef ik my, en dat gewillig, op de reys.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>En uw gewill'ge dienst zal ik na haren eys,</l>
						<l>Met een volkomen loon, Ergunte! zoo beloonen,</l>
						<l>Als immermeer Princes haer kan aen yemand toonen;</l>
						<l>Doet maer uw best en vlijt.</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Princes het zal geschiên,</l>
						<l>My zult gy trouw'lijk uw gebod volbrengen zien.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling</head>
					<stage>ROSILION, ziende op zijn swaerd.</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>ZOo blinkt den dageraed met Hemels blaeuw in't Oosten;</l>
						<l>Zoo pleeg een droef gemoed zich zelven vaek te troosten;</l>
						<l>Zo raekt men voort, en voort, ja klimt van trap op trap;</l>
						<l>Zoo komt men van een kleyn tot groote Ridderschap.</l>
						<l>Gy zijt het, blanke stof, gesmeed uyt stale staven;</l>
						<l>Gy zijt het die mijn lof doet tot den Hemel draven;</l>
						<l>Gy zijt het Edel swaerd, dat my dus hoog doet treên;</l>
						<l>Gy zijt mijn opkomst, doch gy zijt het niet alleen;</l>
						<l>Gy zijt het middel wel, om d'eere op te rechten,</l>
						<l>Maer vruchteloos, zoo hert en kracht niet mede vechten;</l>
						<l>Gy zijt het middel wel, 't welk klocke daden doet,</l>
						<l>Maer moet gedreven zijn door macht, beleyd, en moed.</l>
						<l>O roem van mijn geluk! ô tuyge van mijn daden!</l>
						<l>O bloemen van mijn krans! in plaets van lauwre bladen;</l>
						<l>O perlen aen mijn kroon! çieraden van mijn eer,</l>
						<l>Trompetten van mijn lof, en glans van mijn geweer;</l>
						<l>Ik die een Ridders naem, door daden, heb verkregen,</l>
						<l>Voer al mijn Ridderschap in wapen, en in degen;</l>
						<l>O Ridderlijk Iuweel! ô Princelijk çieraed!</l>
						<l>Dat meenig laffen guyl tot pronk diend over straet,</l>
						<l>Alleen uyt hovaerdy en ydel wel behagen;</l>
						<l>Uw roem en is geen roem alleenig door het dragen;</l>
						<l>Uw opperste waerdy die hangt alleen hier an,</l>
						<l>Als dat men, daer het diend, u wel gebruyken kan,</l>
						<l>Tot straf van die misdoet aen deugdelijke wetten,</l>
						<l>En tot een dwingeland om moetwil te beletten</l>
						<l>Den goeden zijt gy goed, den quaden gy verstrekt</l>
						<l>Een geessel, die tot goed het quaed gemoed opwekt.</l>
						<l>Wie heeft zich onderstaen mijn eere te bestrijden,</l>
						<l>Die, tot zijn oneer, niet van my heeft moeten lijden</l>
						<l>Bedrukte nederlaeg? wien temd' ik niet de moed,</l>
						<l>Schoon Ridderlijk in lust van kinds been opgevoed?</l>
						<l>Dit is de hoogste lof die ik op 't Aerdrijk voere;</l>
						<l>Het galmen van trompet, en klank van trommel roere,</l>
						<l>By gladde vonkken uyt een ys'ren huyt gesmeed,</l>
						<l>Is my het zoetst muzijk, dat ik ter wereld weet;</l>						
						<l>Den pronkert voerd zijn moed op glans van diamanten,</l>
						<l>In zijd, en zacht gewaed, geciert aen alle kanten</l>
						<l>Met peerlen, en met goud, ja lieft de pronk van glans,</l>
						<l>Daer wapen, en daer swaerd my zijn een lauwren krans;</l>
						<l>O grooten Strijd-God Mars! ik stook u offer vieren,</l>
						<l>En smeulin zoeten reuk gewijde lauwerieren,</l>
						<stage>Ergunt. uyt.</stage>
						<l>Uw Majesteyt ter Eer! door wien mijn Eere leeft,</l>
						<l>Mits gy den geenen zijt die my gezegend heeft.</l>
						<l>Wie zien ik daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Die geen, die schuldig is te buygen</l>
						<l>Voor uwe voeten, daer de waerheyd zal getuygen</l>
						<l>Met welke swarigheyd dat ik, geperst door nood,</l>
						<l>Mijn leven heb gestelt in p'rijkel van de dood,</l>
						<l>En koom, zoo op den hals, door slinxe omme-wegen,</l>
						<l>Gegaen uyt Avarik, om mijne dienst te plegen</l>
						<l>Aen u, van wegen haer die my gezonden heeft,</l>
						<l>Belegerd in de Stad, daer zy ellendig leeft;</l>
						<l>Ik bid, op haer verzoek, gebogen hier ter aerden,</l>
						<l>Als dat het u gelieft, mijn Heer, dees brief t' aenvaerden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Van wienis 't dat zy komt?</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Van haer, die gantsch bedroeft,</l>
						<l>Uw Ridderlijke hulp, in dit geval, behoeft;</l>
						<l>Princesse Rosanier heeft dezen Brief geschreven,</l>
						<l>Waer van de letteren getuyge zullen geven</l>
						<l>Die zy besloten draegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosil.</speaker>
						<l>Komt dees van Rosanier?</l>
						<l>In plaetze van Princes zoo kus ik dit pampier;</l>
						<l>Mijn hert verlangt met graegt den inhoud eens te lezen,</l>
						<l>Om zien wat haer verzoek aen Rosiljon zal wezen.</l>
					
					<stage>Hy leest den Brief.</stage>
					<l>ROsiljon, uwe overwinningen zijn veel en heerlijk; maer onze ellenden swaeren
						menigvuldig; aengezien onze verstroying; het gantsche land verovert;
						zoldaten geslagen; mijn Broeder Arionthe om het leven; mijn Koninglijke
						Vader en ik in onze laetste stad gevlucht en vervolgt; sterkelijk belegerd,
						en van onzen vyand Celiodante benaut, en omringt; gevende u Edelheyd mits
						dezen te bedenken, of deze onze benaut heden uwe macht en moedigheden niet
						en zijn vereyschende.</l>
					</sp>
					<stage>Door de bedroefde Princesse Rosaniere.</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Vereyscht uw nood mijn hulp door dwang van bitter lijen?</l>
						<l>Mijn ziel en wil zijn 't eens om voor Princes te strijen;</l>
						<l>De proef van rechte trouw moet blijken in de nood;</l>
						<l>Princes zal zijn verlost, oft Rosiljon gedood.</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>O troost in droeve druk! daer trouwheyd wil het leven,</l>
						<l>Ten dienste van Princes, aen Mars ten offer geven;</l>
						<l>Ten offer voor die geen die gantsch zijn afgemat,</l>
						<l>Gedreven op de vlucht nu in haer laetste Stad;</l>						
						<l>Den vyand dag aen dag die nadert vast de wallen,</l>
						<l>En zoekt met roof en moord de Stad te overvallen;</l>
						<l>Alwaer men door de vrees van droeve nederlaeg,</l>
						<l>Veel duyzend tranen stort, met zuchten alle daeg;</l>
						<l>Wat leven leeft hy, ach! die levend wenscht om sterven?</l>
						<l>O Ridder Rosiljon! wat zag men zielen swerven,</l>
						<l>Om Koning en Princes te vrijen voor de dood,</l>
						<l>Waneer hy op de vlucht, en dat ter nauwer nood,</l>
						<l>Quam binnen Avarik; alwaer zijn onderdanen</l>
						<l>Zijn Majesteyt, en ook Princes met droeve tranen</l>
						<l>Verwellekomden, laes! en met een naer gezucht,</l>
						<l>Beweenden op het hoogst hun alderlaetste vlucht;</l>
						<l>Elk burger toonde proef van zijn genegentheden,</l>
						<l>Bezorgden meer haer Heer, als zy hun leven deeden;</l>
						<l>Elk troosten, zoo hy kost, het Koninglijk gemoed,</l>
						<l>En dat onder belost van leven, lijf, en goed;</l>
						<l>De minste als de meest deed proef van trouwheyd blijken,</l>
						<l>Elk swoer zijn Majesteyt, in nood niet af te wijken;</l>
						<l>Maer wat baet goede wil, hoe zeer haer liefde port,</l>
						<l>Indien het neffens dien haer aen 't vermogen schort?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Waer zijt gy Ridders pronk, my van Princes gegeven?</l>
						<l>Waer zijt gy, op wien ik voer al mijn Eer, en leven?</l>
						<l>Vecht nu voor haer, die u gestelt heeft in de hand</l>
						<l>Van hem, die dwingen zal dien trotschen dwingeland;</l>
						<l>Vecht nu voor uw Princes, eyscht wraek van 't nare zuchten,</l>
						<l>In jammer, en geschrey, over't bedroefde vluchten</l>
						<l>Van Koning, en Princes, van Vader en van Kind,</l>
						<l>Zy, die u gaf aen my, mijn ziel door u verbind,</l>
						<l>U wederom voor haer te oft'ren my mijn leven,</l>
						<l>Dit lichaem, deze ziel, ja al wat my gegeven</l>
						<l>Is van de Goden zelfs, omstutten 's vyands moed,</l>
						<l>Wiens wraek-lust haekt na roof van 't Koninglijke bloed.</l>
						<l>Den God des Oorelogs die zegen mijne leden;</l>
						<l>Godin der wapenen, op heden aengebeden,</l>
						<l>Vergun my uwe gunst, op Rosaniers geklag,</l>
						<l>Waer door ik haer, in nood, mijn bystand bieden mach.</l>
						<l>Ergunte! zoekt met list een voorslag nu te maken,</l>
						<l>Op hoop het u gelukt weêr in de Stad te raken;</l>
						<l>Laet list uw voorgang zijn, en dat op zulke paên,</l>
						<l>Die u, hoe wel enveyl, tot in de Stad doen gaen;</l>
						<l>En wild, op mijn beloft, daer mondeling verklaren,</l>
						<l>Aen hare Majesteyt, als dat ik zal vergaren</l>
						<l>Een macht van strijdbaer volk, met wapens wel verzien;</l>
						<l>Zegt dat ik ben getroost den vyand 't hooft te biên,</l>						
						<l>De Stad t' ontzetten, Haer haer vryheyd te verwerven,</l>
						<l>Oft wel gemoed in 't slaen om harent wil te sterven;</l>
						<l>Oft door des vyands macht mijn leven af te staen;</l>
						<l>Oft door mijn moed en kracht den vyand op te slaen;</l>
						<l>Ga, bid ik, spoedig, lact haer deze troost ontfangen;</l>
						<l>Want die op uytkomst hoopt leeft vreezend in verlangen;</l>
						<l>Dies ik noch eenmael bid, Ergunte, wild u spoên.</l>
					</sp>
					<sp who="#erguntvs">
						<speaker>Ergunt.</speaker>
						<l>Heer Ridder, bid geen meer, 'k zal 't ongebeden doen.</l>
					</sp>
					<stage>Binn.</stage>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>I. Vertooning.</head>
					<stage>Alwaer eenige verstroyden Adel, van CELIODANTE geslagen, zich vergadert
						by ROSILION, onder beloften hem te willen dienen; waer op gepast zijn deze
						navolgende rijmpjes.</stage>
					<lg>
						<l>Verstroyden Adel, van Celiodant geslagen,</l>
						<l>Geeft zich in dienste van den Ridder Rosiljon;</l>
						<l>Die hem gemoedigt vind als nu de kans te wagen,</l>
						<l>Met dien, die door zijn macht dees Adel overwon.</l>
					</lg>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>II. Vertooning.</head>
					<stage>Alwaer den Adel aen ROSILION, als Veldt-Heer, den Eed doet van
						getrouwigheyd.</stage>
					<lg>
						<l>Den Adel onderwerpt zich Rosiljon te sweeren</l>
						<l>Den Eed van trouwigheyd, en maekt hun onderdaen</l>
						<l>De wetten, die men steld, om 's vyands macht te keeren;</l>
						<l>De Stadt' ontzetten en den vyand op te slaen.</l>
					</lg>
					<div n="4" type="scene">
						<stage>ROSANIERE.</stage>
						<sp who="#rosaniere">
							<speaker>Rosani.</speaker>
							<l>Waer of Erguntus blijft? eylaes! zijn lang vertoeven,</l>
							<l>Veroorzaekt in mijn hert een bitterlijk bedroeven;</l>
							<stage>Ergunte uyt.</stage>
							<l>Door vreeze, dat hy by den vyand is verspied;</l>
							<l>Daer komt hy; ach! hoe is 't Ergunte?</l>
						</sp>
						<sp who="#erguntvs">
							<speaker>Ergun.</speaker>
							<l>Uw verdriet,</l>
							<l>Grootmogende Princes! zal haest ten eynde raken,</l>
							<l>Indien den Hemel wil begnnstigen de zaken,</l>
							<l>Die Rosiljon, op uw verzoeken, neemt ter hand;</l>
							<l>Hy zal, al wat hy kan, vergaren op het land,</l>
							<l>In wapens stellen, doen trompet, en trommel roeren,</l>
							<l>Ja nemen in zijn dienst al wat geweer kan voeren,</l>
							<l>Om wel gemoedigt zoo den vyand 't hooft te biên,</l>
							<l>Waer van men op een kort, Princes! de proef zal zien;</l>
							<l>Dit heeft den Ridder my belast aen u t' ontdekken.</l>
						</sp>
						<sp who="#rosaniere">
							<l>Dit zal mijn Vader, en my tot vertroosting strekken.</l>
						</sp>
						<stage>Binnen.</stage>
						<stage>ROSILION, met alle den Adel, en macht van Krijgs-lieden.</stage>
						<sp who="#rosilion">
							<speaker>Rosijon</speaker>
							<l>Ten dient geen tijd gespilt, den vyand te verrassen,</l>
							<l>Hoe kost men beter tijd als nu op heden passen?</l>
							<l>Sa helden, grijpt een moed en dring op 't Leger toe,</l>
							<l>Ik ga u zelver voor daer ik de proeve doe.</l>
						</sp>
						<stage>Binnen.</stage>
						<sp who="#celiodant">
							<speaker>Celiod.</speaker>
							<l>Op mannen, mannen op, op, op, op met u allen,</l>
							<l>Den vyand komt met macht op 't Leger aengevallen,</l>
							<l>Een yder mack zich reê gewapend, om te slaen;</l>
							<l>Op mannen, mannen op, en neem de wapens aen.</l>
						</sp>
						<stage>Binnen. </stage>
						<stage>Trompetten werden gesteeken, Trommels geroert; den KONING en
							ROSANIERE komen op den tooren, zien na 't Leger, 't welk na een weynig
							gevecht, werd opgeslagen, en alzoo de Stad ontzet.</stage>
						<sp who="#rosaniere">
							<speaker>Rosani.</speaker>
							<l>Roziljon dient bedankt, Heer Vader, voor dees daed.</l>
						</sp>
						<sp who="#policander">
							<speaker>Koning.</speaker>
							<l>Kom, gaen wy hem te moet, met d'Eedelen en Raed. </l>
						</sp>
						<stage>KONING, ROSANIERE, met eenige Hovelingen. by ROSILION.</stage>
						<sp who="#policander">
							<speaker>Koning.</speaker>
							<l>Den Hemel loon uw dienst, en trouwheyd ons bewezen.</l>
						</sp>
						<sp who="#rosaniere">
							<speaker>Rosani.</speaker>
							<l>Uw lof, ô Ridder! is ten Hemel toe gerezen.</l>
						</sp>
						<sp who="#rosaniere">
							<speaker>Koning.</speaker>
							<l>Den vyand op de vlucht laet Hut en Tente staen,</l>
							<l>En op uw aenslach is met schande door gegaen;</l>
							<l>Al 't Leger is verstroyt en t' eenemael geslagen,</l>
							<l>O aengename troost! in droeve nederlagen;</l>
							<l>O blijdschap in de nood! ô uytkomst in 't verdriet!</l>
							<l>Dus lang aen ons betoond, dus lang aen ons geschied;</l>
							<l>O Hemel! zijt gedankt voor dien vergunden zegen,</l>
							<l>Door Rosiljon alleen verwonnen, en verkregen;</l>
							<l>Die 's vyands voorneem brak, en door zijn Leger sloeg,</l>
							<l>Al 't volk, doorschrik, en vrees, als stof voor wind verjoeg;</l>
							<l>Zulkx dat zy, overheert, uw moed en macht ontvloden,</l>
							<l>U door wiens kracht men ziet het veld verspreyt met dooden;</l>
							<l>O Ridder Rosiljon! ik vind uw hulp zoo groot,</l>
							<l>Dat die alleen my heeft verlost uyt al de nood,</l>
							<l>En 't uyterste gevaer, waer in ik lag gedooken;</l>
							<l>Maer ben als nu gelijk een roos, die op gelooken</l>
							<l>Door dichte doorenskomt; ik ben gelijk de Zon,</l>
							<l>Wiens glans geen schijnzel aen het aerdrijk geven kon,</l>
							<l>Zoo lang een dikke damp zijn luyster had betogen;</l>
							<l>Gy zijt het die mijn glans op heft door uw vermogen;</l>
							<l>Gy zijt het die na dat mijn luyster was gedooft,</l>
							<l>My, in mijn nederlaeg, de kroon weêr zet op 't Hooft,</l>
							<l>Doch! zal zoo lang ik leef, uw trouwigheydt erkennen.</l>
						</sp>
						<sp who="#rosilion">
							<speaker>Rosiljon.</speaker>
							<l>Grootmogend Majesteyt! wie deugd liefd moet zich wennen</l>
							<l>Te toonen proef van dien, en dat in tijd van nood;</l>
							<l>Een deugdzaem onderdaen, alwaer 't schoon met zijn dood,</l>
							<l>En moet hem niet ontzien zich voor zijn Heer te quijten,</l>
							<l>Schoon hy het leven most in duyzend wonden slijten,</l>
							<l>Indien daer door zijn Vorst maer eenig nut geschied;</l>
							<l>Wie dit niet doet, schoon hy wil deugdzaem zijn, is 't niet.</l>
							<l>Hoe menig onderdaen heeft zich in dienst zijns Heeren,</l>
							<l>Begeven op de vlucht, als 't tijd was van verweeren;</l>
							<l>Zijn leven meer gezocht als 't nut van zijnen Heer.</l>
						</sp>
						<sp who="#policander">
							<speaker>Koning.</speaker>
							<l> Ik houd my aen uw dienst verbonden, en begeer</l>

							<l>Dat gy den vyand wilt vervolgen.</l>
						</sp>
						<sp who="#rosilion">
							<speaker>Rosil.</speaker>
							<l>'t Zal geschieden,</l>
							<l>En Rosiljon volbrengt uw Koninglijk gebieden.</l>
						</sp>
						<stage>Binnen. </stage>
						<stage>CELIODANT vluchtende.</stage>
						<sp who="#celiodant">
							<speaker>Celiod.</speaker>
							<l>Nu my het onluktreft, en 't bitt're noodlot prest,</l>
							<l>Nu my mijn volk begeeft, vind ik het vluchten best;</l>
							<l>Waer heenen wend ik my, waer heenen zal ik dwalen,</l>
							<l>Daer ik my veylig vind voor 's vyands achterhalen?</l>
							<l>Waer keerd Celiodant in dit zijn ongeval?</l>
							<l>Waer loop ik, daer ik my verzekert vinden zal?</l>
							<l>Waer vlucht ik, daer men my niet zal vermoên te wezen?</l>
							<l>Waer gae ik, daer ik mach gerust zijn buyten vreezen?</l>
							<l>Waer heen keer ik my best? wat wegen zal ik gaen?</l>
							<l>Hoe zal ik, oost oft west, oft dit, oft dat opslaen?</l>
							<l>Ik weet niet hoe ik zal, nochtans moet ik het weten,</l>
							<l>Indien ik langer toef zal ik mijn zelfs vergeten;</l>
							<l>Het eerste pad het best, dees lommer loop ik door,</l>
							<l>My dunkt dat ik gerucht, en paerden trapplen hoor,</l>
							<l>Ik berg my hier in 't bosch en zal my gaen versteeken.</l>
						</sp>
						<stage>Binnen. </stage>
						<stage>ROSILION met eenige Soldaten</stage>
						<sp who="#rosilion">
							<speaker>Rosil.</speaker>
							<l>Bezet de passen wel, dat niemant door kan breeken,</l>
							<l>Ik zal hier door het bosch ten noordwaerts op gaen slaen,</l>
							<l>Om zien wat troepen daer ter vlucht zijn door gegaen.</l>
						</sp>
						<stage>Binnen.</stage>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<stage>ROSANIERE, BELLINDE, CEPHISE.</stage>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>BEllinde! hebt gy 't al bereyd gelijk ik zeyde?</l>
					</sp>
					<sp who="#bellinde">
						<speaker>Bell.</speaker>
						<l>Princes het is gedaen, de Priesters u verbeyden,</l>
						<l>En al wat tot den dienst behoeft, dat is gereed.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Ros.</speaker>
						<l>Mijn ziel de Goden looft, en na den Altaar treed,</l>
						
						<l>Met neêr-gebogen knien, by Priesterlijke reyen,</l>
						<l>Voeg u de moedig neêr daer snaren en schalmeyen,</l>
						<l>Ter Goden love, na den hoogen hemel gaen,</l>
						<l>Cephise! laet ons nu den Gods-dienst vangen aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Den dag van ons ontzet met lof-zang en gebeden</l>
						<l>De groote Goden gaen op-offren, en besteden;</l>
						<l>Princesse Rosanier, mijn zieltien aen geport</l>
						<l>Door Goddelijke drift, en heyl'gen yver, word</l>
						<l>Ten offerand, tot lof des hemels aengedreven,</l>
						<l>Voor deze zegen ons op heden nu gegeven;</l>
						<l>En voeg u neffens my met Priesterlijke scharen,</l>
						<l>Gebogen met de geest voorheylige Altaren;</l>
						<l>O heyl'ge Gods-dienst! ô Fonteyn van alle vreugd!</l>
						<l>O troost der zielen! wie vermach dat gy vermeugt?</l>
						<l>De dienst des werelds strekt tot lust van 't aerdsche leven,</l>
						<l>Maer dienst der Goden kan de ziel een wellust geven;</l>
						<l>Een wellust die noyt wijkt; een wellust zonder end;</l>
						<l>Een wellust, 's menschen hert op aerden noyt bekend;</l>
						<l>Een wellust die de ziel verquikt in eeuwigheden;</l>
						<l>Een wellust die de ziel voed met een hemels vrede,</l>
						<l>Princesse Rosanier! wat heeft de Gods-dienst kracht!</l>
						<l>Wat wellust word door haar de ziel niet toegebracht!</l>
						<l>Laet ons ten reye gaen in lovis heyl'ge Tempel;</l>
						<l>Kniel Rosaniera! kniel op dees verheven drempel,</l>
						<l>Hef hert en handen op, stuur geest en ziel om hoog,</l>
						<l>Aenschouw dien grooten God, met een neerslachtig oog,</l>
						<l>En Priester Reyen, die gereet staen, in geleden,</l>
						<l>Om van der aerden op te voeren ons gebeden</l>
						<l>In lovis heerlijkheyd, en Goddelijke troon.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Loff zy u, ô God! die de Koninglijke Kroon,</l>
						<l>En 't Koningrijk van mijn Heer Vader stelt in waerden,</l>
						<l>Na dat ze scheenen beyd verlooren hier op aerden;</l>
						<l>Cephise, laet ons gaen ten Tempel treden in,</l>
						<l>Alwaer den Gods-dienst neemt op heden haer begin.</l>
					</sp>
					<stage>ROSANIERE en CEPHISE gaen na den Tempel, alwaerzy nevens twee Priesters,
						en Priesterlijke Reyen, brand offeren, en nederknielen voor 't beeld van
						Jupiter, moet ondertusschen musicael gespeelt worden. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Zoo wie de gunst der Goôn wil trekken op zijn zijde,</l>
						<l>Die moet aen dezen God zijns herten grond belijden,</l>
						<l>Met staetelijken dienst van zang en snaren spel;</l>
						<l>Uw ofterande, Rosanier! gevalt my wel,</l>
						
						<l>Vaer voort Princes! vaer voort, wild zoo de Goden streelen,</l>
						<l>Zoo zal den Hemel u geluk en zegen deelen;</l>
						<l>Ik breng u blijde Maer, den vyand is verraft,</l>
						<l>En in de vlucht, van my gevangen, aengetast,</l>
						<l>Dien ik ten hove heb den Koning toe gezonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>O Hemel! hoe zijn wy aen uwen dienst verbonden,</l>
						<l>Voor zegen en geluk op heden ons vergunt;</l>
						<l>Gy zijt het, goede Goôn? die uytkomst geven kunt,</l>
						<l>Wanneer de swarigheyd schijnt zonder hoop te wezen,</l>
						<l>In die, die met geduld de Goôn ontzien en vreezen;</l>
						<l>'t Is billik, dat ik om de Goôn te loven kniel.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>'t Is billik dat mijn hert zich neffens uwe ziel</l>
						<l>In dienst van dankbaerheyd hier voor den altaer buyge,</l>
						<l>Om aen den Hemel, neffens Priester Rey, te tuygen,</l>
						<l>Hoe veel wy schuldig zijn aen Iovis Majesteyt,</l>
						<l>Die 't Rijk verlost heeft uyt een groote swarigheyd.</l>
						<stage>Werd voor de tvveede mael Musicael gespeelt.</stage>
						<l>Zoo't nu Princes gevalt Celiodant t' aenschouwen,</l>
						<l>Die als uw vyand zich tot dus lang heeft gehouwen,</l>
						<l>Zoo laet ons gaen ten hoof, daer zal Princesse zien,</l>
						<l>Wat eer, wat dienst en gunst, dat hy u aen zal bien;</l>
						<l>Die zich, gelijk een God, u waenden t' overheeren,</l>
						<l>Daer hy nu als een slaef zal buygen moeten leeren,</l>
						<l>Die u wel eer bedwong met strafheid en geweld,</l>
						<l>Die is, door Rosiljon, nu in uw dwang gestelt;</l>
						<l>En moet, hoe zeer de spijt hem knaegt, ontzien en vreezen,</l>
						<l>Die geene, van wien hy tot nu gevreest most wezen;</l>
						<l>Hoe schielijk draeyt het rad van 's werelds luk en eer,</l>
						<l>Die gistren was een slaef, is heden nu een heer,</l>
						<l>Die gistren was een heer, die moet nu zijn een slave,</l>
						<l>De Goden zijn alleen gedankt voor deze gave.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Heer Ridder! gy naest haer.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Ceph.</speaker>
						<l>Als die door uwe kracht</l>
						<l>En Ridderlijken arm, de daed hebt uytgewracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Cephise laet ons gaen Celiodant begroeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Ik ben begeerig door 't gezicht, die lust te boeten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Vertooning.</head>
					<stage>Daer CELIODANT, als gevangen, in 't by wezen van al dat'er ten hoof is,
						werd begroet van de Princessen ROSANIERE, en CEPHISE.</stage>
					<lg>
						<l>De Haet verkeerd in Liefd nu dat Celiodant</l>
						<l>Gevangen zijnde, Rosaniere komt t' aenschouwen;</l>
						<l>Hoe hy haer meer beoogt, hoe hem de min meer brand,</l>
						<l>Soo dat hy niet en kan die vlamme binnen houwen.</l>
					</lg>
					<stage>CELIODANT, als gevangen, komt met ORONTE.</stage>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Mijn Heer! ik bid, grijp moet, schoon gy nu neêrlaeg lijd,</l>
						<l>Hoe wel onlukkig, noch zijt gy't geluk niet quijt;</l>
						<l>De rechte wijsheyd is als dan te recht gebleken</l>
						<l>In hem die moedig was als't luk scheen afgeweken;</l>
						<l>De kans als nu gekeert, licht weder keeren kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Oronte! meent gy my een hert te spreken an?</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oro.</speaker>
						<l>Ia heer!</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Onnodig, noyt en zal't my aen het hert gebreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Het ongeval kan't hert zomwijl met droefheyd steken.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Het moedig paerd, hoe wel gedwongen van zijn Heer,</l>
						<l>Voeld aen het vleesch despoor, doch zuft dies niet te meer,</l>
						<l>Maer word de moed door dien te feller aengedreven,</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Ik doe 't om best dat ik mijn Heer zoek troost te geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>De pleyster, ik beken 't, is dienstig op de wond,</l>
						<l>Wat nut doet medicijn daer 't hert zich voeld gezond?</l>
						<l>Troost geven is wel yets voor die, die troost behoeven;</l>
						<l>Troost geven laeft welyets de hertelooze droeven;</l>
						<l>Troost geven is vergeefs daer 't hert noch is gehert,</l>
						<l>Door moet gewapend, af te weeren alle smert;</l>
						<l>Troost zoeken dat is kinds, in ramp en nederlagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Wie weet in 't ongeval, mijn Heer, zich zoo te dragen?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Wie? die, die 't ongeval, hoe swaer het is, niet acht.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Wie voeld in 't ongeval zijn moet van zulken kracht?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Die, die het ongeval toe-eygend aen het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Wie leeft'er, die zijn moed die krachten zijn gegeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Wie? Vader! vraegt gy wie? zie hier, hier is de man,</l>
						<l>Ik ben 't, ik ben de geen die zich zoo dragen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Nochtans kan ik, mijn Heer, uyt uw gelaet bespeuren;</l>
						<l>Dat gy inwendig u genegen voeld tot treuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Niet om dat my de moed verflauwt door 't ongeluk,</l>
						<l>O neen! dat 's d' oorzaek niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oro.</speaker>
						<l>Wat oorzaekt dan uw druk?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Nocht ramp, nocht ongeval zijn oorzaek van mijn smerten,</l>
						<l>Maer 't is wat anders dat ik heden neem ter herten?</l>
						<l>Op tweederley manier ik hier gevangen ben;</l>
						<l>Gevangen, zoo dat ik noyt los geraken ken;</l>
						<l>Gevangen, vangt my yets, 't geen ik niet kan ontkomen;</l>
						<l>Gevangen zijnde, zal my 't leven zijn genomen;</l>
						<l>Doch Vader! zoo ik my op u alleen vertrouw,</l>
						<l>Vind ik het raedzaemst dat ik niets verholen houw,</l>
						<l>Voor u, van al wat ik in 't hert zoud mogen dragen,</l>
						<l>Gy zijt het doch alleen, die ik mijn nood wil klagen;</l>
						<l>Ik bid u, luyster toe, en let op 't geen ik spreek;</l>
						<l>Schoon ik bedoven nu in ramp en onluk steek;</l>
						
						<l>Schoon ik van Rosiljon gevangen ben genomen,</l>
						<l>En lijd de grootste smaed die Princen op kan komen.</l>
						<l>En boven dien in mijnes vyands macht gesteld;</l>
						<l>Dit alles is het niet dat my, Oronte, queld;</l>
						<l>Maer liefde is 't die my het herte plaegt met vreezen;</l>
						<l>Ik lief en vrees dat liefde my mijn dood zal wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Hoe Heer! hier blijkt de proef van uwe zeggen niet;</l>
						<l>Hier zoekt gy ymmersttoost in uw bedroeft verdriet;</l>
						<l>Hier zijt gy zonder moed in 't geen u komt te vooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>'t Is waer, 'k had 't noyt gedacht al had men 't my gesworen;</l>
						<l>Ik vind de liefde, laes! al van een hooger kracht,</l>
						<l>En van een vreem der aert als ikze had verwacht;</l>
						<l>Ik meende in mijn borst haer vlammen uyt te doven,</l>
						<l>Haer vlammen die in my de reden gaen te boven;</l>
						<l>Oronte, ach! wat raed? ik weet niet wie ik bin.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Mijn Heer! het schijnt uw hert ontsteken is met min.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>De min, och ja! de min heeft my het hert bezeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Mach ik de naem van haer, die gy bemind, niet weten?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Och ja! Oronte ja, de oorzaek van mijn vier,</l>
						<l>En heete minne-brand, helaes! is Rosanier.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Is 't Rosanier?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Zy is 't, zy is 't, wiens lieve lonken,</l>
						<l>Als sterren, voor mijn oog op heden helder blonken,</l>
						<l>Toen zy ten Hove my met een beleefde groet</l>
						<l>Bejegende, ontstak de min voort mijn gemoed;</l>
						<l>Gevangen, en verlieft, verlieft en weêr gevangen;</l>
						<l>Gevangen, en gewond, gewond door liefds verlangen;</l>
						<l>Hoe d' uytkomst wezen wil van mijn begonnen min,</l>
						<l>Ik min, doch zonder hoop, mits ik gevangen bin;</l>
						<l>Eer ik gevangen was bestond ik haer te plagen;</l>
						<l>Nu ik gevangen ben moet ik haer liefde dragen;</l>
						<l>Eer ik gevangen was ik om geen minne dacht;</l>
						<l>Nu ik gevangen ben voel ik der minnen kracht;</l>
						<l>Doch, vreeze my voorzeyd,dat ik niet zal bedyen,</l>
						<l>Vermits my Rosanier nu niet zal mogen lyen;</l>
						<l>De redens leeren 't my, ik kan 't zeer wel verstaen;</l>
						<l>Ik die haer vyand ben, zoud zy die minnen gaen?</l>
						<l>Haer vyand?</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oro.</speaker>
						<l>Ia geweest.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celio.</speaker>
						<l>En zal 't noch moeten wezen,</l>
						<l>Hoe wel de vyandschap, die ik haer droeg voor dezen,</l>
						<l>Nu is in liefd verkeert, in liefd verkeert met mijn,</l>
						<l>Maer vrees dat zy als noch mijn vyandin zal zijn;</l>
						<l>Oronte, dit zal my een wreede dood doen lijden.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Mijn Heer! in dees uw quel ben ik van herten blijde.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Hoe blijde? zijt gy blyd in 't geen dat my verdriet?</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Ia Heer, in uw verdriet ik vrolijkheyd geniet.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Oronte, wat is dit? hoe, spot gy met mijn klagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Uw klagen teeld my vreugd, mits ik u liefde drage.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Uw zeggen schijnt my vreemt, hoe kan dat liefde zijn,</l>
						<l>Dat gy nu vreugde schept in mijn verdriet en pijn?</l>
						<l>Liefd is van ander aerd, Liefd is zoo van vermogen,</l>
						<l>Dat vrundschap in een vrund geen droefheyd kan gedogen,</l>
						<l>Ten zy met medely; de liefde is te teer,</l>
						<l>De droefheyd van een vrund doet rechte liefde zeer;</l>
						<l>En u in tegendeel, baerd dees mijn droefheyd vreugde;</l>
						<l>Oronte schept zijn vreugd, laes! uyt mijn ongeneugde,</l>
						<l>En noemt het liefde.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oron.</speaker>
						<l>Ia, och ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Hoe kan dat zijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>'t Kan zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Niet in der daed.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Hoe dan?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Maer in de schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>De redens zullen u, mijn Heer, de waerheyd leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Zoo most gy waerheyd dan eerst in de schijn verkeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>De waerheyd, Heer, kan noyt te recht bestaen in schijn;</l>
						<l>Daer schijn voor waerheyd gaet daer kan geen waerheyd zijn;</l>
						<l>Met waerheyd zal ik u mijn rechte liefd verklaren,</l>
						<l>Dat ik mijn vreugd geniet alleen uyt uw beswaren;</l>
						<l>Mijn Heer Celiodant vind zich door liefd beswaerd,</l>
						<l>En die beswaren is mijn vreugd en blijdschap baerd;</l>
						<l>Mijn Heer liefd Rosanier; niet zoo?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Ik draeg haer minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Die min baerd vrees, de vrees, geeft quelling aen uw zinnen;</l>
						<l>Die zinnen-quelling maekt een droefheyd aen het hert,</l>
						<l>En deze droefheyd is 't die u alleenig smert;</l>
						<l>Nu deze droefheyd u het herte komt te raken,</l>
						<l>Zal ik uw droefheyd tot een blijde uytkomst maken;</l>
						<l>Dies ben ik blijde, zoo dat liefd mijn blijdschap voed,</l>
						<l>In liefde, die door vrees uw herte droefheyd doet;</l>
						<l>Kan nu mijn Heer verstaen dat ik de waerheyd spreke?</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Oronte, ja, indien u niet en zal ontbreken</l>
						<l>Het geen gy u vermeet; wat uytkomst zal'er zijn?</l>
						<l>Wat uytkomst, ach, helaes! in dees mijn droeve pijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Ik weet een middel aen den Koning voor te leggen,</l>
						<l>Dat hy u de Princes ten Echt niet zal ontzeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Wat middel mocht dat zijn? Oronte!</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oron.</speaker>
						<l>Ik weet raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Wat raed? ey raed my doch! in dees mijn droeve staet.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>Ik zal op heden zelfs zijn Majesteyt gaen spreeken,</l>
						<l>Ontdekken hem de liefd waer meêgy zijt ontsteken,</l>
						<l>En doen verzoek aen hem, dat hy, na vast besluyt,</l>
						<l>Uw Hoogheyd, de Princes, als uw gewenste Bruyd,</l>
						<l>Ten houwelijk belooft; wat reden, oft wat wetten</l>
						<l>Zullen zijn Majesteyt de zaek te rug doen zetten?</l>
						
						<l>Indien hy reden volgt, zal hy niet liever zien,</l>
						<l>Mits dien zijn Rijk hier door groot voordeel kan geschiên;</l>
						<l>Hy, die nu afgemat door d' Oorlog, lang bestreden,</l>
						<l>Niet anders wenscht in 't Rijk als een gewenschte vrede,</l>
						<l>En kan bequamer niet bekomen zijn begeer,</l>
						<l>Als dat hy dit verzoek van u voldoe, mijn Heer!</l>
						<l>'t Is ongetwijffelt, als hy overweegt met reden,</l>
						<l>Uw staet, uw macht, door welk hy dus lang heeft geleden</l>
						<l>Een swaer vervolg, geperst, bestreden jaer op jaer,</l>
						<l>Gedreven op de vlucht nu hier, dan weder daer,</l>
						<l>'t Is ongetwijftelt, als hy dit zal overleggen,</l>
						<l>Of hy zal de Princes Celiodant toe zeggen;</l>
						<l>Te meer, als hy bedenkt zijn lang geleden strijd,</l>
						<l>Daer by dat gy noch groot van bloedverwanten zijt,</l>
						<l>Die uwe nederlaeg met wapens zullen rechten,</l>
						<l>Geduerig zijne Rijk bestrijden en bevechten;</l>
						<l>Dit zal zijn Majesteyt naer uwen zin doen gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Zoo hy de zake kost, gelijk als gy, verstaen;</l>
						<l>Dan doch ten kan niet schaên zijn Majesteyt te spreeken;</l>
						<l>Dies ga Oronte! ga, en let of gy geen teeken,</l>
						<l>Van wel-gevallen zult bespeuren; wanneer gy</l>
						<l>Zijn Majesteyt ontdekt de liefd en min van my;</l>
						<l>Ga heen, Oronte! ga, en ik zal met verlangen,</l>
						<l>Uw komst verwachten, om hier antwoord op t' ontfangen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vier de handeling.</head>
					<stage>KONING, ROSILION, RAEDS-HEEREN, zoo veel Edelen en Hovelingen als men kan
						by brengen.</stage>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>GY Heeren, Helden, en vermaerde Edel-lieden,</l>
						<l>Pilaren mijnes Rijks, en steunssels mijns gebieden;</l>
						<l>'t Is Koninglijke plicht dat deugde word erkent,</l>
						<l>En dat men deugd beloond, in die, die zich gewend</l>
						<l>Te treên in deugden sspoor, om op den trap te stijgen,</l>
						<l>Alwaer men Ridderschap en hooger eer kan krijgen;</l>
						<l>Een lagen onderdaen, die 't welvaert van zijn Heer</l>
						<l>Beyvert met zijn bloed door wapen, en geweer,</l>
						<l>Die stelt zijn stappen daer de deugde hem doet pogen,</l>
						<l>Om op te treên in staet van heerelijk verhoogen.</l>
						<l>Heer Ridder Rosiljon! gy die van eersten aen</l>
						<l>Mijn Eer, mijn Rijk, mijn Kroon getrouw hebt voorgestaen,</l>
						<l>Gezocht met Lijf en Ziel mijn vyand te bestryen,</l>
						<l>En 't Rijk te stutten dat geheel was aen het glyen;</l>
						
						<l>Als ik de waerdigheyd van uw verdienst erken,</l>
						<l>Bevind ik, dat ik u belooning schuldig ben;</l>
						<l>Eyscht van my wat u lust, gy zult niet eyschen kunnen,</l>
						<l>Zoo 't in mijn macht bestaet, dat ik u niet zal gunnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Een heusch gemoed eyscht noyt, grootmogend Majesteyt,</l>
						<l>Belooning van zijn dienst, ik dank de goedigheyd</l>
						<l>Des Konings, waer aen ik meer schuldig ben te toonen,</l>
						<l>Als wel zijn Majesteyt my schuldig is te loonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hoe wel hebt gy geleert de rechte heusheyds wet,</l>
						<l>Door welk gy op uw hooft den Kroon, Heer Ridder! zet</l>
						<l>Van eer, van lof, van deugd, en meer als ik op heden</l>
						<l>Wel zeggen zoud, het geen ik hier verfwijg om reden;</l>
						<l>Ik wil, zoo in mijn Rijk yets is dat u behaegt,</l>
						<l>Dat gy 't my zegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosil.</speaker>
						<l>Dewijl zijn Majesteyt my draegt</l>
						<l>Zoo grooten gunst, en liefd, zoo zal ik dan ontdekken,</l>
						<l>Hoe dat tot een verzoek al mijn begeerten strekken;</l>
						<l>Doch, of begeerlijkheyd ging wat te hoog in my,</l>
						<l>Zoek ik verschoning.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Geen verschoning, 't zy hoe 't zy,</l>
						<l>Eyscht maer, en wat gy eyscht ik zal het u vergunnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Zoud ik met eyschen niet wel licht verbeuren kunnen</l>
						<l>By uwe Majesteyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Geenzins; dewijl ik weet</l>
						<l>Dat gy, Heer Rosiljon! noyt buyten 't spoor en treed</l>
						<l>Van rechte billijkheyd, maer gaet de weg van reden,</l>
						<l>Derhalven doet den eysch van uw genegentheden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Grootmogend Vorst en Heer, de vreeze twist met my,</l>
						<l>En noemt mijn wensch te zijn des liefdens hoovaerdy;</l>
						<l>De reden en mijn wensch als nu te zamen strijden,</l>
						<l>De wensch wil eyschen, maer de reden kan 't niet lijden.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Is 't dan onredelijk daer uwe wensch na strekt?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Onredelijk oft niet, na dat men 't neemt, oft trekt;</l>
						<l>Mijn wensch ontstaet uyt liefd, en liefde drijft mijn zinnen,</l>
						<l>Dat ik, ha Sire! moet uw Rosanier beminnen;</l>
						<l>In dien ik eyschen mach, eysch ik Princes ten Echt.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>'k Verwonder my, op 't geen gy my te vooren legt,</l>
						<l>Dat gy mijn dochter zoekt, Heer Rosiljon! te trouwen;</l>
						<l>'k Heb u, uw eysch belooft, en zal beloften houwen,</l>
						<l>Indien uw liefde haer zoo veer bewegen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Met alle dankbaerheyd, ha Sire! neem ik an</l>
						<l>Het geen gy my belooft; en zal mijn lijf en leven</l>
						<l>Ten dienste van dit Rijk altoos ten besten geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gy zijt het die my hebt, door Ridderlijk gewelt,</l>
						<l>Als ik verdreven was, weêr in mijn Rijk gestelt;</l>
						<l>Gy zijt het, naest de Goôn, die 'k voor mijn opkomst hou we,</l>
						<l>Dies ik beloften doe u aen Princes te trouwen;</l>
						
						<l>Gy zijt het die my hebt in 't ongeval gestut,</l>
						<l>En in de laetste nood voor 's vyands macht beschut;</l>
						<l>Gy zijt het die als toen my bystand hebt geboden,</l>
						<l>Als ik ter nauwer nood, mijn vyand was ontvloden;</l>
						<l>Dewijl uw weldaed heeft verdiend een hoogen loon,</l>
						<l>Ha! Ridder Rosiljon! zoo wil ik Rijk en Kroon</l>
						<l>U erven na mijn dood, voor 't luk door u verkregen;</l>
						<l>Weldoen verdiend het loon dat weldoen brengt te wege.</l>
					</sp>
					<stage>Binn. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#raeds-heer">
						<speaker>Raedsh.</speaker>
						<l>Mijn Heer, 'k zal u verzoek den Koning doen verstaen,</l>
						<l>Niet tegenstaende hy beloften heeft gedaen,</l>
						<l>Van Princes Rosanier, naer d' eysch, te laten trouwen,</l>
						<l>Met Rosiljon; aen wien den Koning is gehouwen,</l>
						<l>Vermits de trouwe dienst die hy den Koning deed;</l>
						<l>Doch, mits den Raed Princes acht waerdiger besteed</l>
						<l>Aen uwen Prins, als hem; gaen wy den Konink spreken,</l>
						<l>Verzoeken, dat hy wil dat houw'lijk laten steken,</l>
						<l>En trouwen Rosanier met Prins Celiodant;</l>
						<l>Daer komt den Koning aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oron.</speaker>
						<l>Ik ga en kus zijn hand.</l>
					</sp>
					<stage>CONING met alle de Hofgezinde</stage>
					<sp who="#raeds-heer">
						<speaker>Raedsh.</speaker>
						<l>Naest heusche groetenis, en wensching aller ze gen,</l>
						<l>Aen uwe Majesteyt, zijn wy op 't hoogst genegen</l>
						<l>De welst antvan dit Rijk te voorderen, door raed</l>
						<l>En wijsselijk beleyd, als steunssels van uw staet;</l>
						<l>Wy zoeken yets aen u Heer Koning te ontdekken,</l>
						<l>Indien het hof-gezin een weynig mocht vertrekken,</l>
						<l>Op uwe Majesteyts beveelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>'t Zal geschien;</l>
						<l>Vertrek u altezaem manhafte Edellien.</l>
						<l>Gy Heeren kunt aen my uw voorstel nu ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#raeds-heer">
						<speaker>Raedsh.</speaker>
						<l>Dewijl dat Rosiljons genegentheden strekken,</l>
						<l>Om Rosanire te verzoeken tot zijn Bruyd,</l>
						<l>Werd zulks by uwen Raed, genadig Vorst, gestuyt,</l>
						<l>En diend in hooger acht by u te zijn genomen;</l>
						<l>Schoon hy wel heeft verdiend tot dat geluk te komen,</l>
						<l>Zoo vinden wy nochtans dat houw'lijk ongeraên</l>
						<l>Mits dien'er beter kan, ha Zire! zijn gedaen;</l>
						<l>Dies vinden wy als nu daer tegens andre wetten,</l>
						<l>Waer op den Koning zal gelieven eens te letten;</l>
						<l>Dewijl Celiodant een Koning groot van macht,</l>
						<l>Uw dochter Rosanier voor zijne Bruyd betracht;</l>
						<l>Is 't nutter haer met hem, als Rosiljon, te trouwen,</l>
						<l>'t Is meerder Eer zich aen een Konings stam te houwen,</l>
						
						<l>Als aen een slecht gemeene Ridder; schoon zijn jeugd,</l>
						<l>Princes wel heeft verdiend, door Ridderlijke deugd;</l>
						<l>Wat is doch Rosiljon by dezen te gelijken?</l>
						<l>Wat is een Ridderschap geacht by Koningrijken?</l>
						<l>Hy, die met zijne macht het Rijk van Pictes heerd,</l>
						<l>Die is het die de Echt met Rosanier begeert;</l>
						<l>Uw Majesteyt gedenk wat heyl hier uyt kan spruyten,</l>
						<l>Het zijn de middelen, waer door men mach besluyten</l>
						<l>Een wel gewenschte vreê, voor het gemeene nut,</l>
						<l>De vrede in dit Rijk waer d'alderveylste stut,</l>
						<l>Die uwe Majesteyt de Kroon zal helpen dragen,</l>
						<l>Bevryen 't Koningrijk voor 's vyands looze lagen;</l>
						<l>Een wel gewenschte vreê diend uwe Majesteyt;</l>
						<l>Door vrede 's Konings hand gerust den Scepter sweyd;</l>
						<l>Uw Rijk dat wint een Rijk door dit gelukkig trouwen,</l>
						<l>Den Koning die gelief dit in gedacht te houwen,</l>
						<l>En letten op het geen wy hier om beter raên.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Het raden is te laet, beloften zijn gedaen,</l>
						<l>Doch tot mijn nadeel, zoo ik nu te recht bevindt;</l>
						<l>Wat raed, gy Heeren! om 't gebonden weêr 't ontbinden?</l>
						<l>Daer schiet my yets in 't zin, en 't diend zoo aengeleyd;</l>
						<l>Ik heb aen Rosiljon ten Echte toe gezeyd</l>
						<l>Mijn Dochter de Princes, en zal op dit mijn zeggen,</l>
						<l>Gegrond in reden, dit op ander wijs aen leggen;</l>
						<l>En is Cephise niet mijn dochter? ja, och ja!</l>
						<l>Zoo kom ik Rosiljon dan mijn beloften na;</l>
						<l>'k Heb Rosiljon belooft mijn dochter te doen trouwen,</l>
						<l>Doch, ben in geener wijs verbonden, oft gehouwen</l>
						<l>Dat ik juyst Rosanier, en niet Cephise zouw</l>
						<l>Aen hem vergunnen tot een wettelijke Vrouw;</l>
						<l>Ik vinde stof genoeg hun beyde te vernoegen;</l>
						<l>d' Een zal ik Rosanier, d'ander Cephijs toe voegen,</l>
						<l>Hier op ik in een kort neem, Heeren, mijn beraed.</l>
					</sp>
					<sp who="#raeds-heer">
						<speaker>Raetsh.</speaker>
						<l>Hier door zijn Majesteyt verzek'ren zal zijn staet.</l>
					</sp>
					<stage>ROSANIERE, CEPHISE, en BELLINDE.</stage>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>'k Weet niet, Princes, wat dat my let,</l>
						<l>En my 't gemoed zoo zeer ontzet,</l>
						<l>My leyd yets swaers op mijne leden;</l>
						<l>Ik weet, eylaes! niet wat my schort,</l>
						<l>Daer is yets dat mijn geesje port</l>
						<l>Tot zuchten, en tot treurigheden.</l>
						<l>Princes Cephise! speurd gy niet</l>
						<l>Uyt mijn gelaet een droef verdriet?</l>
						
						<l>Kunt gy uyt mijn gedaent, en wezen,</l>
						<l>De droefheyd, die my leyd op 't hert,</l>
						<l>En tot de ziel van binnen smert,</l>
						<l>Niet grondig als door letters lezen?</l>
						<l>Ik zucht, ik klaeg, ik treur, ik ween,</l>
						<l>Daer leyd yet swaers my op de leên,</l>
						<l>'t Geen mijn gemoed beweegt tot treuren;</l>
						<l>Cephise, ach! wat wil dit zijn?</l>
						<l>Kunt gy ook zeggen wat dat mijn</l>
						<l>Voor ramp oft onluk zal gebeuren?</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephis.</speaker>
						<l>Princes, ey stelt uw hert gerust,</l>
						<l>Verdrijf uw vreeze door de lust,</l>
						<l>Door lust tot zulke zaken,</l>
						<l>Die niet als vreugd, en wellust voên,</l>
						<l>De swarigheyd verdrijven doen,</l>
						<l>Waer doorzich geest en ziel vermaken,</l>
						<l>De vrees die uw gedachten queld,</l>
						<l>Inwendig het gemoed ontsteld,</l>
						<l>Die spruyt uyt fantazyen;</l>
						<l>Vyt sware dampen van het bloed,</l>
						<l>Waer door zy voeden in 't gemoed,</l>
						<l>Inbeelding, vol bedriegeryen.</l>
						<l>Den mensch die is gelijk de aerd,</l>
						<l>Die zomtijds sware dampen baerd;</l>
						<l>Begint de Zon te schijnen,</l>
						<l>De dampen vliegen na de lucht,</l>
						<l>De nevel van het aerdrijk vlucht,</l>
						<l>All moet het voor de Zon verdwijnen.</l>
						<l>Indien een damp van swarigheyd,</l>
						<l>Princes! u op het hertje leyd;</l>
						<l>Ey! laetze daer niet blijven,</l>
						<l>Tot nadeel van uw Eele jeugd,</l>
						<l>Maer wildze, door de Zon van vreugd,</l>
						<l>En vrolijkheyd, uyt u verdrijven.</l>
						<l>'k Heb daer een rijmpjen, op die zin,</l>
						<l>En't heeft veel zoet bedenken in,</l>
						<l>'t Zeyd veel van zulke dingen;</l>
						<l>Het rijm is aerdig, en zeer zoet,</l>
						<l>Dies gy het ons, Bellinde, moet</l>
						<l>Nu eenmael hier te vooren zingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#bellinde">
						<speaker>BELLINDE zingt.</speaker>
						<stage>Stem:Laura zat laest by de beek.</stage>
						<l>'s MEnschen hert is als de aerd</l>
						<l>Als de bloempjes die daer groeyen;</l>
						<l>Als het aerdrijk bloempjes baerd,</l>
						<l>Bloempjes die al bloeyend bloeyen;</l>
						<l>Op wiens versche blaedjes vloeyen</l>
						<l>Hemels drupjes, morgen douw;</l>
						<l>Als Auroor begint te bloozen,</l>
						<l>En het aerdrijk pronkt met roozen,</l>
						<l>Schept men vreugd in droeve rouw.</l>
						<l>Zoo de Zon zijn straelties schort,</l>
						<l>En de aerd ontrekt zijn schijnen;</l>
						<l>Als het dagie korterword,</l>
						<l>Roos, en bloempjes heel verdwijnen;</l>
						<l>'t Vrolijk hertje schijnt te quijnen,</l>
						<l>Als de Zon zijn glans bedekt</l>
						<l>Zoo is't met den mensch gelegen</l>
						<l>'t Hert is nimmermeer te degen,</l>
						<l>Daer de vreugd geen Zon verstrekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rozani.</speaker>
						<l>Hoe zoet is dat gezeyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Ceph.</speaker>
						<l>Hoe aerdig is't van zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rozani.</speaker>
						<l>Princes Cephise, ach! daer is veel zoetheyd in.</l>
						<l>Zeer aerdig word den mensch by aerd, en bloem geleeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Princesse Rosanier, 't is menigmael gebleeken,</l>
						<l>Dat ik mijn hertje vond, gelijk het weêr gestelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Daer schuylt yets in het hert, Cephise, dat my quelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Wat is 't Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Ros.</speaker>
						<l>Een zaek die ik alleen moet dragen,</l>
						<l>En geene maegden voegt daer van te willen klagen;</l>
						<l>Dies lijd ik in mijn hert een tweederleye pijn,</l>
						<l>Dat is mijn quelling die geen mensch ontdekt mach zijn.</l>
					</sp>
					<stage>Binn. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>O Hemel! hoe veel luk heb ik van u verkregen;</l>
						<l>O Hemel! zijt gedankt voor uwe gunst, en zegen;</l>
						<l>Gy hebt van aenbegin den weg voor my bereyd,</l>
						<l>Den weg die Rosiljon na werelds Hoogheyd leyd;</l>
						<l>Ik heb dit Rijk en Kroon beschut in nederlagen;</l>
						<l>Ik heb door's Hemels macht den vyand op geslagen;</l>
						<l>Ik heb den Koning zelfs bevrijd in alle nood,</l>
						<l>Zijn leven voor gestaen met p'rijkel van mijn dood;</l>
						<l>Ik heb met dees mijn hand voor 's Konings Eer gestreden;</l>
						<l>Den Hemel zy gelooft, al 't gun ik heb geleden</l>
						<l>Tot nut van het gemeen, in d' oorlog uyt gestaen,</l>
						<l>Dat is tot heden toe gelukkig my vergaen;</l>
						<l>Gelukkig in mijn dienst, gelukkig in mijn leven,</l>
						<l>Dank zy den Hemel die 't my alles heeft gegeven;</l>
						<l>Dank zy den Hemel die al dees mijn diensten loond,</l>
						<l>En tot belooning my de hoogste gunst betoond,</l>
						<l>Die van de Goden oyt een mensch verkreeg op aerde,</l>
						<l>Den Koning loond my zelfs met Koninglijke waerde;</l>
						<l>'t Geluk dat lacht my toe, den Hemel my bemind,</l>
						<l>En 't loon van mijne dienst dat is een Kooings kind;</l>
						
						<l>Een Konings kind is zelfs tot mijne liefd genegen,</l>
						<l>Ik heb van Rosanier, op mijn verzoek, gekregen</l>
						<l>Toe-zegging van haer trouw, en lieve gunst tot mijn;</l>
						<l>Waer kan er meer geluk voor my gevonden zijn?</l>
						<l>Ik heb mijn Rosanier op heden voor gehouwen,</l>
						<l>Dat my haer Vader heeft belooft aen haer te trouwen;</l>
						<l>Waer op een bloos van schaemt getuygden, dat haer zin,</l>
						<l>Door dit mijn zeggen kreeg beweeging tot de min;</l>
						<l>Princes, op mijn verzoek, vergunden aen liefds lusjes,</l>
						<l>Omhelzing, neffens dien, een zoet genot van kusjes;</l>
						<l>Verzeekerden mijn liefd, belosten van haer trouw,</l>
						<l>Aen welk belofte ik mijn hoop verzekerd houw.</l>
						<stage>Rosan. uyt.</stage>
						<l>Daer rijst mijn morgen star, ik moet my wat versteeken,</l>
						<l>Om nooren wat mijn Lief u hier alleen zalspreeken.</l>
					</sp>
					<stage>ROSANIERE.</stage>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Hoe speelt en streelt den lossen Mensch,</l>
						<l>Hier met zijn wellust, en zijn wensch,</l>
						<l>In tijdelijke zaken;</l>
						<l>Hoe hold, en sold ons't aerds verdriet,</l>
						<l>Dat heden was is morgen niet,</l>
						<l>Wat boven lag kan onder raken.</l>
						<l>'t Geluk dreyt opeen losten spil,</l>
						<l>Die heden heeft al wat hy wil,</l>
						<l>Die moet het morgen missen;</l>
						<l>Wie op zijn wensch zijn gissing maekt,</l>
						<l>Al eer 't gewenste hem genaekt,</l>
						<l>Vind hy zijn hoop vaek tegens 't gisten.</l>
						<l>Een jongen boom in zomer lucht,</l>
						<l>Vertoont zom wijl een schoone vrucht,</l>
						<l>Doch, eer men die zal plukken,</l>
						<l>Zal vaek een buy van windig weêr,</l>
						<l>De vruchten slaen van boven neêr,</l>
						<l>En doen des plukkers luk milukken.</l>
						<l>Den schipper, die op Zee, by nacht,</l>
						<l>De gunst van wind en weêr verwacht,</l>
						<l>Als sterren baken strekken;</l>
						<l>Als 't niet te hert waeyd, nocht te stil,</l>
						<l>Heeft wind en stroomen na zijn wil,</l>
						<l>Ziet op een kort de lucht betrekken.</l>
						<l>De stille baren opwaerts gaen,</l>
						<l>De felle stormen neder slaen,</l>
						<l>Die stond op stond verstijven;</l>
						
						<l>En doen by duyster nacht het schip</l>
						<l>Hier op een rots, daer op een klip,</l>
						<l>Gantsch tegens hoop des schippers drijven.</l>
						<l>Zoo gaet het heden ook met mijn,</l>
						<l>Mijn hoogste vreugd verkeerd in pijn,</l>
						<l>Nu dat mijn's Vaders zinnen,</l>
						<l>In 't lieven stellen my een wet;</l>
						<l>En willen dat ik liefde zet</l>
						<l>Op hem, die ik niet kan beminnen.</l>
						<l>Ik min geen man als Rosiljon,</l>
						<l>Die is mijn liefdens Ziel en Zon,</l>
						<l>Die is't, die 'k liefde drage;</l>
						<l>Die is't, tot wien ik ben gezint;</l>
						<l>Die is't die Rosanier bemind,</l>
						<l>Als dien haer oogen't liefste zagen.</l>
						<l>'t Is Rosiljon, die 'k min, en eeuwig zal beminnen;</l>
						<l>Ach! Rosiljon alleen is d' afgod van mijn zinnen;</l>
						<l>Zoo zeer als ik hem min, zoo zeer haet ik die geen,</l>
						<l>Met wien mijn Vader wil dat ik in d' Echt zal treên;</l>
						<l>Zijn Koninglijke wet en zal by my niet gelden,</l>
						<l>Mits ik op Rosiljon al lang mijn zinnen stelden;</l>
						<l>'t Is Rosiljon dien ik, 't is hy die my bemind,</l>
						<l>Geen straf die mijne liefd tot hemwaerts overwint;</l>
						<l>Veel liever laet ik my dit hooft van't lichaem houwen,</l>
						<l>Eer ik een ander als mijn Rosiljon zal trouwen.</l>
						<l>Daer komt mijn tweede ziel, mijn brave Ridder aen,</l>
						<l>Dien ik met tranen zal mijn droefheyd doen verstaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Hoe dus, mijn Lief, hoe dus, Princes, wat doet u treuren?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Uyt mijn bedroeft gelaet kunt gy mijn droefheyd speuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Gy droevig? waerom dat? verswijg doch niets voor mijn,</l>
						<l>Uw droefheyd my bedroeft, uw smert dat is mijn pijn,</l>
						<l>Uw lijden is mijn smert, en uw verdriet mijn fterven,</l>
						<l>Uw ongeval mijn dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosan.</speaker>
						<l>Eer zalik't leven derven,</l>
						<l>Eer ik volbreng't gun my zijn Majesteyt gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Wat is dat doch, Princes?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosan.</speaker>
						<l>Het alder grootst verdriet</l>
						<l>Dat u en my, mijn Lief, zouw over komen mogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Mijn Lief! hoe vlieten dus de traentjes uyt uw oogen?</l>
						<l>Wat is, helaes! wat is de oorzaek uws geschrey?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>De zaek waerom ik ween die raekt ons alle bey.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Wat is't? ik bid, wild my uw nood, Princesse, klagen;</l>
						<l>'t Is Rosiljon die u uw leed wil helpen dragen;</l>
						<l>'t Is Rosiljon wien deerd de droefheyd van uw jeugd;</l>
						<l>'t Is Rosiljon dien gy die last op laden meugt;</l>
						
						<l>Neem al de smerten, Lief, die u't gemoed ontroeren,</l>
						<l>En legtze my maer op, die meer als gy kunt voeren;</l>
						<l>Ey! stort geen traentjes meer, stut dees uw brakke vloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Hoe meer dat gy my smeekt, hoe meer ik schreyen moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Ben ik de oorzaek van uw schreyen, door mijn smeeken?</l>
						<l>Zoo is het best dat ik het smeeken dan laet stecken;</l>
						<l>Hoe steeken Rosiljon? ô neen! troost Rosanier,</l>
						<l>Vaer voort met uw gesmeek.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosan.</speaker>
						<l>Ach Rosiljon! zie hier,</l>
						<l>Zie hier, zie hier mijn hert, zie hier mijn hert vol wonden,</l>
						<l>Een hert dat eeuwig is aen uwe liefd verbonden;</l>
						<l>Een hert dat niemaend wil als dien, die 't eygen kent;</l>
						<l>Een hert van 't welk dat gy alleen de voogt-heer bent;</l>
						<l>Een hert dat u behoord, en niemant wil behooren;</l>
						<l>Een hert dat Rosiljon alleen heeft uyt verkooren;</l>
						<l>Een hert dat droevig is, om dat zijn Majesteyt</l>
						<l>Dat hert wil stutten in zijn goê genegentheyd;</l>
						<l>Dat hert wil dwingen van uw liefden af te houwen;</l>
						<l>Dat hert wil dwingen om Celiodant te trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Ach! Hemel, wat ik hoor! ô Goden! kan het zijn?</l>
						<l>Ach neen! ach neen! mijn Lief, mijn Lief! gy zijt voor mijn;</l>
						<l>Ik geef u niet weêrom, die my eens zijt gegeven,</l>
						<l>Daer voor waegt Rosiljon noch eenmael lijf en leven;</l>
						<l>Eer zal de duystre nacht, verlaten van de Maen,</l>
						<l>In hare plaets de Zon in volle glans doen staen;</l>
						<l>Eer zal het aerds geslacht d' onsterffelijke Goden,</l>
						<l>Gantsch tegen de natuur, doen sterven duyzend dooden,</l>
						<l>Ja maken al de Goôn tot slaven; zelfs Jupijn,</l>
						<l>Eer dit geschieden zal, en zal geen God meer zijn;</l>
						<l>Eer zal ik met mijn hand verzetten rots, en bergen;</l>
						<l>Eer zal ik al de Goôn om wreede wrake vergen;</l>
						<l>En staep'len berg op berg, ja treen van trap op trap,</l>
						<l>Soo hoog, tot dat ik zelfs ten Hemel binnen stap;</l>
						<l>Waer Venus zit te recht tot straf van zulke feyten,</l>
						<l>Daer zal ik zelver gaen mijn ongelijk bepleyten;</l>
						<l>En zoo op mijn verzoek der Goden vonnis stuyt,</l>
						<l>Zoo schop ik te gelijk haer tot den Hemel uyt,</l>
						<l>En zal in Iovis troon my dan als rechter stellen,</l>
						<l>Daer ik het vonnis zal over het onrecht vellen,</l>
						<l>Dat u Celiodant en my heeftaengedaen;</l>
						<l>Princes, mijn Lief, ik zal na uwen Vader gaen,</l>
						<l>En hem, 't gun hy my heeft belooft, te vooren leggen,</l>
						<l>Om hooren wat hy daer als nu kan tegen zeggen;</l>
						<l>Soo gy stantvastig blijft en my niet af wild gaen,</l>
						<l>Weet ik tot ons behulp goe mid'len voor te slaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Op mijn stantvastigheyd mach Rosiljon vertrouwen;</l>
						<l>Ik ben, en blijf uw Bruyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosil.</speaker>
						<l>Daer voor zal ik u houwen;</l>
						<l>Ik ben uw Bruydegom, en blijf die tot der dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Ik offer u alleen mijn maegdelijkr schoot.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>O Goden! wat is dit een blijdschap vol bedroeven;</l>
						<l>Mijn Engel, mijn Princes! ik die mijn kracht deed proeven</l>
						<l>Zoo meenig strijdbaar held, ben noch dien zelfden man,</l>
						<l>Die 't recht van onze liefd met wapens rechten kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Laat af, mijn Rosiljon, van diergelijke zinnen,</l>
						<l>In dit geval en is met wapens niet te winnen,</l>
						<l>Maer met geduldigheyd, stantvaste liefd, en trouw,</l>
						<l>Waer door ik my ter dood aen u verbonden houw.</l>
						<stage>Binnen.</stage>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<stage>CELIODANT.</stage>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>OZoete kracht des mins! die in de tegenspoeden,</l>
						<l>Mijn overwonnen hert met vreugde noch kunt voeden,</l>
						<l>In liefdens zoet gepeyns, op schoonigheyds waerdy;</l>
						<l>O schoone Rosanier! hoe sweeft uw ziel in my;</l>
						<l>O schoone Rosanier! alleen daer toe geboren,</l>
						<l>Als dat gy zielen zoud tot uwe min bekoren;</l>
						<l>O schoone Rosanier! schoon zeg ik, over-schoon,</l>
						<l>En machtig om tot min te dwingen zelfs de Goôn;</l>
						<l>O minne-vonkjes! die door 't stralen van uw branden,</l>
						<l>Mijn ziel gedwongen hebt tot liefdens Offerhanden;</l>
						<l>O Goddelijke troon! vol Hemels Majesteyt,</l>
						<l>Waer in de hoogste schat van liefdens zoetheyd leyd;</l>
						<l>Goud-drade vlegjes, waer voor parlen, en paruyken,</l>
						<l>Als geen gelijk met u, voor schoonder moeten duyken;</l>
						<l>Gekruysde haartjens, gy die op albaster grond,</l>
						<l>Met zoet gewemel rold om rood korale mond;</l>
						<l>Uw strikjens boeyen my aen lusjes van de minne;</l>
						<l>O oogjens! die alleen zijt machtig t' overwinnen,</l>
						<l>My, zeg ik, my helaes! die overwonnen ben,</l>
						<l>En geen verlossing als van u verkrijgen ken;</l>
						<l>Van u, ha Rosanier! die my mijn dood oft leven,</l>
						<l>Na dat het u belieft, vermogen zult te geven;</l>
						<l>Verschijn, ey goude zon! verschijn voor mijn gezicht,</l>
						<l>En toon mijn eens een strael van 't Goddelijke licht,</l>
						<l>Dat in den Hemel van uw aenschijn straelt met vonken,</l>
						<l>Wanneer uw oog beoogt mijn oogen, door uw lonken;</l>
						
						<l>Wanneer natuur bepronkt uw kaekjes met gebloos,</l>
						<l>En çiert albast er wit met inkarnate roos,</l>
						<l>Zoo tert uw schoone blos het puyk van alle bloemen;</l>
						<l>Hoe zal men zulk een schoon, als uwe schoonheyd, noemen?</l>
						<l>Schoon ik het schoonheyd noem, en schoonste schoonheyd hiet,</l>
						<l>Noch kan men door dat woord de kracht begrijpen niet,</l>
						<l>Die in dat schoone schoon staet zichtbaerlijk voor oogen;</l>
						<l>O schoonheyd! die dit schoon hebt Venus afgezogen,</l>
						<l>Die Paris als de schoonst, den appel heeft vereert;</l>
						<l>O schoone Rosanier! aen wien mijn ziel begeert</l>
						<l>Te offeren, dit lijf, dit lichaem, deze leden,</l>
						<stage>Oronte uyt.</stage>
						<l>Uyt rechte liefd, en trouw, in dienste van gebeden.</l>
						<l>Daer komt Oronte aen, wiens komst ik hier verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#oronte">
						<speaker>Oronte.</speaker>
						<l>'k Heb aen zijn Majesteyt zoo veel te weeg gebracht,</l>
						<l>Dat gy verzekert u, mijn Heer, zult mogen houwen,</l>
						<l>Princesse Rosanier voor uwe Bruyd te trouwen;</l>
						<l>Den Koning en zijn Raed zijn daer toe zeer gezind;</l>
						<l>Hoewel dat de Princes nu Rosiljon bemind,</l>
						<l>En hy haer liefde draegt, moeten de liefde scheyden,</l>
						<l>Den Koning wil geen Echt als tusschen uwe beyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Gelukkig is de uur, de uur in welke tijd.</l>
						<l>Dat gy, Celiodant! alhier gevangen zijt;</l>
						<l>Gelukkig is dien dag, op welk ik hier gekomen,</l>
						<l>En van mijn vyand als gevangen ben genomen;</l>
						<l>Mits mijn gevangenis my d'hoogste vreugde geeft,</l>
						<l>Ik seg de hoogste vreugd die d'heele wereld heeft;</l>
						<l>Oronte! my verlangt den Koning zelfs te hooren,</l>
						<l>En ook mijn Rosanier; wiens jeugt is aen gebooren</l>
						<l>De schoonste schoonheid die men oyd in Vrouwen zag;</l>
						<l>Oronte laet ons gaen daer ik haer spreken mach.</l>
						<stage>Binnen, </stage>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Den nacht die yder trekt tot rust,</l>
						<l>Trekt my tot nare, swate zuchten;</l>
						<l>Ik vind mijn leven zonder lust,</l>
						<l>'t Hert smoort in duyzend ongenuchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Nu ik bedroeft, uw droetheyd speur,</l>
						<l>Uw droefheyd, die my't quaetst doet vrezen,</l>
						<l>Is't reden, dat ik met u treur;</l>
						<l>Waert gy gerust, ik zouw't ook wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Wat rust, oft lust, is hier voor mijn,</l>
						<l>Mijn Rosiljon, mijn wel beminde?</l>
						
						<l>Hoe kan een hert vol druk, en pijn,</l>
						<l>Een lust tot vrolijk leven vinden?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Het is gelijk Princes daer spreekt,</l>
						<l>Wie zoo gemoed, die moed zal houwen?</l>
						<l>Geen mensch, wanneer 't aen hoop ontbreekt,</l>
						<l>Oft hy vervalt in misvertrouwen.</l>
						<l>Leander, in de woeste zee,</l>
						<l>Gevoed door hoop zijn lief te naken,</l>
						<l>Verloor zijn hoop, zijn liefde meê,</l>
						<l>Eer hy by Hero kost geraken.</l>
						<l>De baek, zoo lang hy stond in brand,</l>
						<l>Deed hem de hoop in liefde stijven;</l>
						<l>Maer toen dat licht verdween aen strand,</l>
						<l>Most in de zee het leven blijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Geen smert, hoe hert, geen dood, hoe snood,</l>
						<l>En zal men Rosanier doen erven;</l>
						<l>Oft hare liefde is zoo groot,</l>
						<l>Dat zy uyt liefde die wil sterven;</l>
						<l>Ter liefde van haer Rosiljon,</l>
						<l>Die zy ter dood zal liefde toonen;</l>
						<l>Indien zy meerder geven kon,</l>
						<l>Zy zouder uwe liefd meê loonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>O woorden! zegels van uw trouw,</l>
						<l>O trouw! hoe zal ik u vergelden?</l>
						<l>O liefde! of den Hemel wouw,</l>
						<l>Dat ik de Goôn tot borge stelden;</l>
						<l>Tot borgen van mijn trouwe min,</l>
						<l>Mijn hert, mijn lijf, mijn ziel, mijn leven;</l>
						<l>Al 't geen ik aen mijn Afgodin,</l>
						<l>Uyt liefde, wil ten offer geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Laet liefd ons stellen, Lief, te vreên;</l>
						<l>Laet liefde leed, in 't lieven, dragen;</l>
						<l>Laet liefde leven, Lief, na reên,</l>
						<l>Laet zijn een middel voor geslagen.</l>
						<l>Een middel waer door wy den Koning doch bewegen;</l>
						<l>Een middel waer door hoop in liefde word verkregen;</l>
						<l>Een middel waer meê wy aen zijne Majesteyt</l>
						<l>Vervorderen de liefd die hy heeft toegezeyd,</l>
						<l>Ik vind geraden Lief, gy u ten hoof wild voegen,</l>
						<l>Op hoop de reden mocht mijn Vader vergenoegen;</l>
						<l>Stelt hem uw diensten voor, aen hem te kennen geeft,</l>
						<l>Hoe hy door uwe hulp, en trouwe daden heeft,</l>
						<l>In droeve nederlaeg, de overhand verkregen;</l>
						<l>En hoe gy doot uw macht bevochten hebt zijn zegen;</l>
						
						<l>Staet vast op zijn beloft die hy u heeft gedaen,</l>
						<l>En hoe 't geen Koning voegt zoo in de wind te slaen</l>
						<l>Beloften, dien hy heeft met zijne tong gegeven,</l>
						<l>Dat Rosanier in d' Echt met Rosiljon zoud leven;</l>
						<l>En is 't dat hy hier door niet af staet zijn begeer,</l>
						<l>Soo zal ik niet te min na komen 't gun ik sweer;</l>
						<l>Dat is, mijn levens tijd u mijn verzelling deelen,</l>
						<l>En in getrouwe liefd de hooge Goôn beveelen,</l>
						<l>Mijn ramp, mijn ongeval, mijn treuring, en geklag,</l>
						<l>Tot dat ik komen zal aen mijnen laetsten dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Princes zal my gereed, op haer gebieden, vijnen,</l>
						<l>'k Zal my van stonden aen ten hove doen verschijnen,</l>
						<l>Volbrengen uw voorstel, in dit ons ongeval;</l>
						<l>En zien wat uyt komst ons den Hemel gunnen zal.</l>
						<stage>Binnen. </stage>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Ha Sire! mijn gedacht inbeeldende de daden,</l>
						<l>Waer meed ik heb gedient uw Majesteyts genaden;</l>
						<l>Zoo vind ik, dat ik heb in 't bloedige gevecht,</l>
						<l>Veel vyanden gedood, en wonder uyt gerecht;</l>
						<l>Mijn goed en bloed ten dienst van 't Koningrijk gegeven,</l>
						<l>En voor 't gemeene best gewaegt mijn lijf en leven;</l>
						<l>Wat heb ik menigmael, gelegert in het veld,</l>
						<l>De eerste tot den slag, gemoedigt, my gestelt;</l>
						<l>Wat eyscht den oorlog meer dat ik niet heb begonnen?</l>
						<l>Wat legers niet verstroyt? Wat Steden niet gewonnen?</l>
						<l>Wat mannen niet ontmand? wat troepen niet vernield?</l>
						<l>En wat niet vluchten kost gevangen, oft ontzielt?</l>
						<l>Doo als ik dit herdacht quam my een zaek te vooren,</l>
						<l>Een zaek, die, Sire, u gelieven zal te hooren,</l>
						<l>Hoe tot Pavye is wel eer een Vrouw geweest,</l>
						<l>Die in de swarte kunst had een vermaerden geest,</l>
						<l>Waer door zy alles wist op 't nauwste te voor-zeggen,</l>
						<l>Ook wat 'er was geschied heel grondigh uyt te leggen,</l>
						<l>Ia tot verwonderingh van yeder die het zag;</l>
						<l>Als nu een Philosooph eens op een zeker dag</l>
						<l>Zich vinden liet by haer, als daer toe aengebeden,</l>
						<l>Om op een zeker vraeg te geven hare reden;</l>
						<l>Ey hoor een vreemde zaek die op mijn voorstel past;</l>
						<l>Na dat den Philozooph haer eerst had ondertast,</l>
						<l>Stelt hy een vrage voor, die haer ter ooren raekte;</l>
						<l>Welk 't beste veers was dat Virgilius oyt maekte?</l>
						<l>Zy antwoord hem terstondt dit rijmpjen in latijn,</l>
						<l>Dit rijmpje, Sire! 't welk wel overdacht mach zijn.</l>
						
						<l>Discite Iustitiam moniti &amp; non temnere divos.</l>
						<l>'t Geen zekere Poëet dus stelt in duytsche woorden,</l>
						<l>En hebze vaek verhaeld, na dat ikze eerst hoorden;</l>
						<l>Leer, zijnde dies vermaend, de Goôn niet te versmaên,</l>
						<l>Maer na gerechtigheid voor alle ding te staen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat wild gy Rosiljon! hier meê te kennen geven?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Alzoo ten dienst van 't Rijk, geduurende mijn leven,</l>
						<l>Uw Majesteyt ten nut, gelijk ook voor 't gemeen,</l>
						<l>Ik wapens heb gevoerd, en Ridderlijk gestreên?</l>
						<l>Zoo wenschten ik als nu den Koning eens te vragen,</l>
						<l>In welke dienst ik my het beste heb gedragen?</l>
						<l>Mocht ik uyt uwen mond, ha! Sire, eens verstaen,</l>
						<l>Wat dat het beste is van my, voor u gedaen,</l>
						<l>Zoo zoud zijn Majesteyt mijn trouwigheyd erkennen;</l>
						<l>Ik die van eersten aen getracht heb my te wennen</l>
						<l>Tot trouwe, dienst en nut van Koning, Rijk, en Kroon;</l>
						<l>Verzoek voor al mijn dienst nu mijn beloofde loon.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat loon wil Rosiljon?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosil.</speaker>
						<l>Wat loon? vraegt gy dat Sire?</l>
						<l>Geen ander loon als maer uw Dochter Rosaniere.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Alzoo ik ben gezind den Oorlog af te staen</l>
						<l>En met Celiodant een vrede aen te gaen,</l>
						<l>Waer aen dit gantsche Rijk ten hoogsten is gelegen;</l>
						<l>Heb ik, mits rijp beraed, daer gantschelijk niet tegen,</l>
						<l>Te meer, mitsdien mijn Rijk een Rijk verrijken kan,</l>
						<l>Aen deze vrede hangt mijn gantsche welvaert an;</l>
						<l>Den oorlog baerd my langs hoe meerder tegenheden,</l>
						<l>Dies ik genegen ben tot een gewenschte vrede.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Hoe Sire! hoe! wat's dit? uw wensch die is onnut;</l>
						<l>De reden dwingen my dat ik u voorneem schut;</l>
						<l>Hoe Sire! is 't nu tijd voor u een vreê te maken?</l>
						<l>Gy most met meerder Eer als dus tot vrede raken;</l>
						<l>Hoe Sire! hebt gy nu een vreê in 't Rijk gebrek,</l>
						<l>Daer gy uw vyand steld de voeten op de nek?</l>
						<l>Zeg my, waer zalder een van uw vyanden wezen,</l>
						<l>Die nu niet zal den naem van Polikander vreezen?</l>
						<l>Wie leeft'er, Sire! ha! wie leeft'er rechtevoort,</l>
						<l>Die niet en schrikten beeft, als hy maer noemen hoort</l>
						<l>De naem uws Majesteyts?</l>
					</sp>
					<sp who="#raeds-heer">
						<speaker>Raedsh.</speaker>
						<l>Uw yver dus ontsteken</l>
						<l>In liefden tot het Rijk, doet Rosiljon dit spreken;</l>
						<l>Uw hert word aengevoerd door goê genegentheyd,</l>
						<l>Om groot te maken 't Rijk, en ook zijn Majesteyt;</l>
						<l>Maer hoor Heer Ridder, wat hier tegen valt te zeggen,</l>
						<l>Als gy de legers voerd, en Steden gaet beleggen.</l>
						
						<l>Ja wind batalien, en alles wat 'er zy,</l>
						<l>Gedenkt gy dan wel eens, in welk een slaverny</l>
						<l>Dat gy door dezen brengt de arme onderzaten?</l>
						<l>Met welk een swaren last van legers, en zoldaten</l>
						<l>Dat gy den Koning en het gantsche Rijk beswaerd,</l>
						<l>Wat moeylijkheyd en zorg dat dit den Koning baerd?</l>
						<l>Als die de legers moet verschaffen uyt zijn staten;</l>
						<l>Als 't al gewonnen is, wat zal 't den Koning baten?</l>
						<l>Vermits de swarigheyd die uyt den krijg ontstaet,</l>
						<l>Daer plaeg en hongers nood de onderdanen slaet;</l>
						<l>Als rooven, moord, en brand, als plonderen en schaken,</l>
						<l>De eerelijke jeugd tot krijgers hoeren maken;</l>
						<l>Als wraek-lust tanden wet op het onnozel bloed,</l>
						<l>En felle klaeuwen slaet in ander lieden goed;</l>
						<l>Dit zijn van d' oorelog, helaes! de beste vruchten,</l>
						<l>Die meenig vroom gemoed zoo deerlijk vaek doet zuchten;</l>
						<l>Dit zijn de geessels, die onnoosle zielen slaen,</l>
						<l>En doen den Koning nu met recht na vrede staen;</l>
						<l>Te meer, mits dag aen dag de arme onderdanen;</l>
						<l>Aen zijne Majesteyr op off'ren droeve tranen,</l>
						<l>Ja, smeken met gebeên, in zuchten, en geklag,</l>
						<l>Dat doch hun droeve nood eens eynde nemen mach;</l>
						<l>Waer door zijn Majesteyt, beweegt in mededogen,</l>
						<l>Zijn onderdanen zoekt de tranen af te droogen;</l>
						<l>Meer ziende op 't geluk, en welvaert van 't gemeen,</l>
						<l>Als wel den Koning ziet op zijn geluk alleen;</l>
						<l>Mits u den Koning houwt de trouwst van zijn getrouwen,</l>
						<l>Heeft hy dit Rosiljon te vooren willen houwen,</l>
						<l>Op dat vertrouwen, 't u niet min dan ons behaegt,</l>
						<l>Als een, die garen 't Rijk in goede welstant zaegt;</l>
						<l>Derhalven vind zich nu den Koning aengedreven,</l>
						<l>Door dees beweginge, om Rosanier te geven</l>
						<l>Celiodant ten Echt, als hebbende gelijk,</l>
						<l>Om met meer Rijken te verrijken dit zijn Rijk.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Hebt gy u reden uyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#raeds-heer">
						<speaker>Raedsh.</speaker>
						<l>Ja Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosili.</speaker>
						<l>Zo zal ik spreken.</l>
						<l>Hoe Sire! is in u de wijsheyd zoo geweeken,</l>
						<l>Dat uwe Majesteyt zich zoo verleyden laet?</l>
						<l>Verleyden, zeg ik! door verraders van uw staet!</l>
						<l>Verraders? ja noch eens verraders durf ik zeggen,</l>
						<l>Als die den vyand zien voor uwe voeten leggen;</l>
						<l>Uw vyand, let'er op, ha Sire! aen wien zy</l>
						<l>Te brengen zoeken 't Rijk en al uw heerschappy;</l>
						<l>En boven dien u slaef, die Koning zijt, te maken;</l>
						<l>Hoe Sire! kan 't verstand zoo uyt uw herzens raken?</l>
						
						<l>Dat gy gedogen zult, 't geen ik noyt had vertrouwt,</l>
						<l>Dat men op valschen raed van u verraders bouwt;</l>
						<l>Ha Sire! dat gy 't meent en zal ik nimmer hoopen,</l>
						<l>Zult gy gedogen dan als dat men zal verkoopen,</l>
						<l>U, en uw Kroon; uw Kroon, en u; wel hoe?</l>
						<l>Hoe Sire! staet gy dit aen uw verraders toe?</l>
						<l>En kunt gy dan niet zien dat die dees raed u geven,</l>
						<l>Verkoopen u, uw Eer, uw Vryheyd, en uw leven,</l>
						<l>Uw Scepter, Kroon, en Rijk, ja al wat gy bezit?</l>
						<l>Sire! waer 's uw verstant? ha Sire! lijd gy dit?</l>
						<l>Zoud gy Celiodant aen Rosanier doen trouwen?</l>
						<l>En onderwerpen u aen hem, die is gehouwen</l>
						<l>En onderworpen om te doen 't geen gy bestaet;</l>
						<l>Helaes! gy vleyd die geen, die met een loos verraed</l>
						<l>Toe leggen op uw Rijk, en 't welvaerd dezer lande;</l>
						<l>Hoe Sire, Sire! 't is de Kroon te grooten schande;</l>
						<l>Dat gy u, en uw Rijk als weg geeft aen die geen,</l>
						<l>Van wien dat gy behoord te worden aengebeên;</l>
						<l>Zult gy, zult gy, zeg ik, zult gy aen uw gevangen,</l>
						<l>Op offeren 't geen hy behoorde u te langen?</l>
						<l>Hoe Sire! zult gy doen 't geen past van hem gedaen?</l>
						<l>Hier toe kan Rosiljon in 't minste niet verstaen;</l>
						<l>Ha Sire! yver is 't die my aldus doet spreeken,</l>
						<l>Verschoon my zoo ik ben van reden af geweeken,</l>
						<l>Raets-heeren 't is uw schuld, mits gy den Koning raed,</l>
						<l>Te maken vreed met hem die na zijn Scepter staet.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Niet hooger Rosiljon; swijg, swijg op mijn begeeren,</l>
						<l>En scheld niet op mijn raed, noch deze mijn Raeds-heeren;</l>
						<l>Weet dat ik deze zaek u niet te vooren houw,</l>
						<l>Om dat ik uwen raed daer op verwachten wouw,</l>
						<l>In 't minste niet; 't besluyt by my dus voor genomen,</l>
						<l>Dat zal en moet ook zijn goetwillig na gekomen;</l>
						<l>Mits ik u gunste draeg, zoo is 't dat ik begeer,</l>
						<l>Dat mijn begeerte gy zult weyg'ren nimmermeer;</l>
						<l>Op dat mijn gunst tot u in vaste daed zouw blijken,</l>
						<l>Geef ik mijn Dochter u, daer toe twee Koningrijken,</l>
						<l>Veel hooger in waerdy, als die Celiodant</l>
						<l>Van my genieten zal tot zijne houw'lijks pand;</l>
						<l>Mits dat gy met hem zult als een goet swager leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Wil dan zijn Majesteytaen my zijn Dochter geven?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ja, Rosil, Sire! zegt gy ja? oft heb ik misverstand?</l>
						<l>Hebt gy uw Dochter niet belooft Celiodant.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Och ja! gy zult de een, en hy de ander trouwen,</l>
						<l>Hy Rosanier, en gy Cephisevoor uw vrouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Ach Sire! zal ik dan van 't mijne zijn berooft?</l>
						<l>En hebt gy zelver my uw Dochter niet belooft?</l>
						<l>Cephise, weet gy wel, is ymmers niet uw eygen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Nochtans zal ik de gunst van mijne liefde neygen</l>
						<l>In Vaderlijke zorg, zoo mildelijk tot haer,</l>
						<l>Al of van vleesch en bloed zy mijne Dochter waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Den brief die gy aen my, ha Sire! hebt geschreven,</l>
						<l>Die zal op heden noch getuygenisse geven,</l>
						<l>Dat zy de name van Cephise niet drukt uyt,</l>
						<l>Maer dat my Rosanier belooft is tot mijn Bruyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Mijn Secretaris heeft zich licht vergist in 't schrijven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>En zal dan Rosanier voor Rosiljon niet blijven?</l>
						<l>Zal my dit ongelijk dan van den Konink schien?</l>
						<l>Zal men Celiodant nu meer dan mijn ontzien?</l>
						<l>Sal die nu boven my uytmunten in gelucken,</l>
						<l>Die uwe Staet en 't Rijk gezocht heeft t' onderdrukken?</l>
						<l>Die, die den Prins uw Soon benam de ziel, en moed,</l>
						<l>Waer van als noch om wraek roept zijn vergoten bloed?</l>
						<l>Waer van de warme rook noch vers smookt voor uw oogen,</l>
						<l>Zult gy, ha Sire! voor uw swager dees gedogen?</l>
						<l>En hechten zoo een tak aen uw vermaerde stam,</l>
						<l>En stooten my voor 't hooft, die daer de wraek van nam?</l>
						<l>Uw Majesteyt verlost, en 't leger brocht te schanden,</l>
						<l>En heb uw vyand u gelevert in uw handen;</l>
						<l>Zult gy op uwen troon dan zitten doen die geen,</l>
						<l>Die u, ha Sire! zocht onder de voet te treen?</l>
						<l>Denkt dat het bloed uws Soons roept wraeke in uw ooren,</l>
						<l>Soo dat het zelfs de Goôn ten hemel kunnen hooren;</l>
						<l>Dit onrecht houwelijk is Goon en menschen leed,</l>
						<l>En baerd een schrik in 't hert van die, die 't onrecht weet.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Houw op, ik zeg houw op, of 't zeggen zal u rouwen;</l>
						<l>Ik wil dat Rosanier Celiodant zal trouwen;</l>
						<l>Houw gy u vergenoegt dat gy Cephise krijgt,</l>
						<l>Ik ga, en ra dat gy op mijn begeerte swijgt.</l>
					</sp>
					<stage>Den KONING gelaet hem te willen vertrekken, ROSILION onderschept
						hem.</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Ik dank den Koning die my wil Cephise gunnen;</l>
						<l>'k Heb eers genoeg als ik dit noch zal dragen kunnen;</l>
						<stage>ROSILION slaet met zijn hand op den degen.</stage>
						<l>Dit heeft uw goede gunst, mijn moedigheyd gelangt,</l>
						<l>Dit is 't waer aen uw Rijk, uw Kroon, en welvaert hangt;</l>
						<l>Ik zeg Celiodant zal Rosanier niet trouwen;</l>
						<l>Of hy zal my de kop eerst van de romp afhouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>O gy ondankbaren! in wien geen redens zijn,</l>
						<l>Is 't mooglijk dat gy durft zoo spreeken tegens mijn?</l>
						<l>'k Heb u als vremdeling gekocht, en groot doen maken;</l>
						<l>Weg uyt mijn oogen; 'k sweer u zal een straf genaken.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosilion.</speaker>
						<l>Ga heen, ha Sire! ga, ik toon my onbevreest,</l>
						<l>Ik blijf dien Rosiljon, die 'k altijd ben geweest.</l>
						<l>En mach men niet te recht die voor ondankbaer schelden,</l>
						<l>Die trouwe dienst, en deugd niet zoeken te vergelden?</l>
						<l>Ha Sire! Sire! noyt had ik op u vertrouwt,</l>
						<l>Dat gy u tegens my zoo bitter dragen zouwt;</l>
						<l>Hoe noemt gy Rosiljon? gy noemt hem onbeleefden,</l>
						<l>Ondankbaren, helaes! van spijt mijn leden beefden,</l>
						<l>Als gy my dit verweet; ondankbaren! ô Goon!</l>
						<l>Is dit voor al mijn dienst den Koninglijken loon?</l>
						<l>Als vremdeling gekocht! kan Rosiljon dit lijen?</l>
						<l>Hoe kan 'er zulk eeuw oord van 's Konings lippen glyen,</l>
						<l>Tot looning van mijn dienst? als vremdeling gekocht!</l>
						<l>Ia vremdeling, die u uw leven heeft gezocht;</l>
						<l>Een vremdeling, die u uw Rijk, uw Kroon, uw leven</l>
						<l>Gekocht heeft met zijn bloed, en willig op gegeven;</l>
						<l>Ondankbaer! hoe, wat 's dit? ondankbaer, ey! bedwing</l>
						<l>Uw tong, die Rosiljon scheld voor een vremdeling;</l>
						<l>Gy my gekocht? ô trots! ô trotsheyd niet om lijden,</l>
						<l>Wat let my, dat ik zelfs my d' hals niet af en snijde?</l>
						<l>Hoe Rosiljon? ha, ha! koom helsche spokery,</l>
						<l>En wreekt ondankbaerheyd, aen wie? aen wie? aen my,</l>
						<l>Aen my? ô ja! neen, neen, ey kom en stort uw plagen</l>
						<l>Op hem, op wie? die zich ondankbaer heeft gedragen;</l>
						<l>Wie was dat Rosiljon? was 't Rosiljon? ô neen!</l>
						<l>'t Was Polikander; ja! hy heeft voor my gestreên,</l>
						<l>Hy heeft mijn Kroon beschut, mijn Kroon, wat Kroon? ô zinnen!</l>
						<l>Hoe holt gy van het spoor, en deed ik u niet winnen</l>
						<l>Uw vyand? heb ik niet uw laetste Stad ontzet?</l>
						<l>Ondankbaer, vremdeling! wat of den Duyvel let</l>
						<l>Dat hy d' ondankbaren niet aen zijn ketens kluyster,</l>
						<l>En sleeptze eeuwig weg in Plutoos hol vol duyster.</l>
						<l>Ja voerd in Achrons poel de af-gestroopte ziel?</l>
						<l>Van wie doch? vraegt gy dat? van dien ondankb'ren fiel;</l>
						<l>Is Rosiljon gekocht? wat mach den Koning spreeken?</l>
						<l>'t Is vreemt, wat doen ik? 'k wil op Rosiljon my wreeken;</l>
						<l>Ben ik niet Rosiljon? och ja! ondankbaer? neen;</l>
						<l>Ik Rosiljon? weg, weg, dat my dien schelm verscheen,</l>
						<l>Ik zoud hem met dit stael door hen en d' aders rijgen;</l>
						<l>'k Sweer 't Polikander, koom ik Rosiljon te krijgen,</l>
						
						<l>Ik scheur 't ondankbaer hert uyt sijn ongodlijk lijf,</l>
						<l>En breng 't aen Hecate, oft aen het Duyvels wijf,</l>
						<l>Die helsche Proserpijn, tot wraek en straf gebooren,</l>
						<l>En slenter Rosiljons gedarmte om haer ooren.</l>
						<l>Hoe Rosiljon! hoe is 't? de zinnen omgeroert,</l>
						<l>Die hebben my, helaes! gelijk als weg gevoert;</l>
						<l>Zal ik dus zijn berooft van mijn beloofde minne?</l>
						<l>Zal hy, dien ik verwon, my hier in overwinnen?</l>
						<l>O gy rechtvaerdigen des Hemels! schut het af,</l>
						<l>Of voert eerst Rosiljon met al zijn eer in 't graf.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Dat men de Goden doe een offer van gebede,</l>
						<l>Om Hemels zegen over de besloten vrede;</l>
						<l>Laet telgen van olijf op het gewijd Altaer</l>
						<l>Ten Hemel branden, nevens God-gewijde schaer;</l>
						<l>Om d' opper Godheyd te bewegen tot meedoogen,</l>
						<stage>Verance uyt.</stage>
						<l>Dat hy zijn bystant ons af zende van den hoogen;</l>
						<l>Stort zegen, milde Goôn, op ons gewenschte vreê,</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Sta op, ey weg! sta op, op, op, op, maekt my steê,</l>
						<l>Waer is zijn Majesteyt? ik moet den Koning spreeken;</l>
						<l>Ruym op, en laet my dear.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoveling">
						<speaker>Hovel.</speaker>
						<l>Waer is 'er oyt gebleeken</l>
						<l>Meer onbeleeftheyd als dees bedelaer bedrijft?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Ik zeg u laet my deur, en voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoveling">
						<speaker>Hovel.</speaker>
						<l>Den Ionker kijft,</l>
						<l>Hoe is 't met u, mijn Heer?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Ik zeg u staet ter zyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoveling">
						<speaker>Hovel.</speaker>
						<l>Ey! laet mijn Ionker deur, wel wat zal hier gedyen?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Hoor Sire, gun my spraeck op Koninghlijk gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Coning.</speaker>
						<l>Mack plaets, en laet hem deur.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Kent my den Koning niet?</l>
						<stage>Hy luystert den KONING in 't oor.</stage>
						<l>Ik ben Verance.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Con.</speaker>
						<l>Hoe! ik sta als op-genomen;</l>
						<l>Verance, 't is my lief dat gy hier zijt gekomen;</l>
						<l>Weest welkom in mijn hof, en vriendelijk begroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Ik dank zijn Majesteyt die my dees Eer aen doet;</l>
						<l>Ik heb den Koning yets in stilligheyd te spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Coning.</speaker>
						<l>Vertrekt u Edellien.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Nu zal my niet ontbreeken</l>
						<l>Te melden, Sire, 't geen ik heden heb verstaen,</l>
						<l>Dat 's dat gy zijt gezind een houwlijck aen te gaen,</l>
						<l>'t Welk geenzins wezen mag; gedenkt gy wel de minne,</l>
						<l>Die gy voor dezen hebt getoond de Koninginne</l>
						<l>Van Pictes? die van u, ha Sire! wierd bevrucht,</l>
						<l>En na dat gy van haer, door 't nootlot, zijt gevlucht,</l>
						
						<l>Belasten gy aen my, haer nauw in acht te houwen,</l>
						<l>Waer in ik heb gegaen in als ter goeder trouwen;</l>
						<l>En kort naer u vertrek, heeft zy een Zoon gebaerd,</l>
						<l>Het geen Princes aen my heeft heymelijk verklaert;</l>
						<l>Een jaer, oft daer omtrent, na dezen tijd verleden,</l>
						<l>Zoo is Princes Argier in Echt verbond getreden</l>
						<l>Met sijne Majesteyt van Santons, van wiens stam,</l>
						<l>Princesse binnen 't jaer, een jongen Zoon bequam,</l>
						<l>Dien zy verwisselde aen 't kind by u verkregen,</l>
						<l>En stuerd my met haer kind op ver en vremde wegen;</l>
						<l>'t Geen ik onnozel heb verloren, 't welck my smert,</l>
						<l>En is my alle daeg een, wonde in het hert;</l>
						<l>Ik kom, tot hier gedwaelt, om u dit voor te houwen,</l>
						<l>Als dat ik heb verstaen gy Rosanier wild trouwen,</l>
						<l>En met Celiodant in d' Echte haer besteên,</l>
						<l>'t Welk niet geschieden kan om zonderlinge re ên.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat reden zijnder die my kunnen dit beletten?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance,</speaker>
						<l>'t Mach niet gheschieden, aengezien verscheyde wetten.</l>
						<l>Is Rosaniere niet uw dochter?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>'k Houwzer voor.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Celiodant uw Zoon?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Hoe Hemel! wat ik hoor,</l>
						<l>Verance! hoe mijn Zoon? mijn Zoon! hoe kan dat wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Ia Sire, 't is uw Zoon die gy voor dezen</l>
						<l>Hebt by Argier geteelt</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Verance! houw dit stil,</l>
						<l>Want ik van deze zaek u breeder spreeken wil.</l>
					</sp>
					<stage>HOVELING.</stage>
					<sp who="#hoveling">
						<speaker>Hovel.</speaker>
						<l>Sire! ik die my hier voor uwe voeten buyge,</l>
						<l>Om met eerbiedigheyd d' aenkomst nu te getuygen</l>
						<l>Van Koningin Argier, die 's Konings komst verbeyd,</l>
						<l>En garen spreeken zoud met uwe Majesteyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Argiere hier! 't is vreemt, Verance, 't schijnen dromen;</l>
						<l>Ik zal de Koningin terstond verwellekomen;</l>
						<l>Vertrek, vertrek van hier, ik volge voort ten hoof;</l>
						<l>De Koninginne hier! 't is meer als ik geloof.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Heeft hare Majesteyt noyt van haer Soon vernomen,</l>
						<l>Nocht zedert zijn vertrek, daer tijding van bekomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Grootmogend Koning, 't zy wat moeyten dat ik deed,</l>
						<l>Noyt wist ik waer hy was, gelijk ik noch en weet;</l>
						<l>Wat heb ik meenig traen, en zuchten uytgebrooken,</l>
						<l>En heb mijn troost gezocht in droom van yd'le spooken;</l>
						<l>Ik stelden my gerust op valsche huyg'le ry,</l>
						<l>Ha Meluzine! toveresse, hoe hebt gy</l>
						
						<l>Met uw vervloekte kunst beguygeld mijne oogen;</l>
						<l>Hoe hebt gy met uw spookeryen my bedroogen;</l>
						<l>Hoe hebt gy mijn gezicht door valsch geloof verblind,</l>
						<l>Als gy voorzeyden dat mijn eygen wettig kind</l>
						<l>Gelukkig wezen zoud! waer van niets is gebleeken.</l>
					</sp>
					<stage>VERANCE uyt komende, valt Argire hem om den hals.</stage>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Verance! zijt gy hier? met recht mach ik my wreeken;</l>
						<l>Voort geeft my wederom, het geen dat ik u gaf,</l>
						<l>Mijn kind, ik zeg mijn kind.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Ach Hemel! schut de straf,</l>
						<l>Die ik verdiend heb, doch onschuldig; toon medogen,</l>
						<l>Genadig Koningin! hem die hier leyd geboogen,</l>
						<l>Voor uwe voeten neêr, in zuchten en getraen,</l>
						<l>Vergeef Verance't geen hy heeft aen u misdaen;</l>
						<l>'t Is waer, gy hebt u kind my hoog en dier bevolen,</l>
						<l>Maer't wierde met geweld, helaes! my af gestolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Gestolen? is mijn kind gestolen? zeg meê voort,</l>
						<l>Verance, is het dan gedood, oft ook vermoord;</l>
						<l>Zeg, zeg, Verance zeg, en helpt my uyt dit vreezen,</l>
						<l>'k Wil weten hoe het met mijn kind, mijn kind mach wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Als my haer Majesteyt het kind gaf van haer schoot,</l>
						<l>En uyt haer Koningrijk te trekken my gebood</l>
						<l>Tot op de grenzen van Zantons, daer ikivijf jaren</l>
						<l>In een kleyn huysjen had u kind in mijn bewaren;</l>
						<l>Al waer't gemeene volk ons hadden wel bezind,</l>
						<l>En hielden my aldaer voor Vader van het kind,</l>
						<l>De voedster voor de Moer; en voorts is onder allen</l>
						<l>Een droevig ongeluk aen ons ten deel gevallen;</l>
						<l>Als ik op zekertijd aen d'oever lag en sliep,</l>
						<l>En Kinnikson op strand met kinders spelen liep;</l>
						<l>Zoo zijnder toen ter tijd Zee-roovers aengekomen,</l>
						<l>En hebben my en't kind gelijk van daer genomen;</l>
						<l>Ons op het eyland Armoriques aengebracht,</l>
						<l>Alwaer zy zijn gewent te lossen hare vracht;</l>
						<l>En daer, na oud gebruyk, zy met geroofde Waren,</l>
						<l>En veelgestolen buyt te lande komen varen;</l>
						<l>Die daer van vreemde lien vaek worden opgezocht,</l>
						<l>En om geringe prijs den vremdeling verkocht;</l>
						<l>Zoo is't gebeurt dat daer verschey de kooplien quamen,</l>
						<l>En kochten Kinnikson, die zy toen met hun namen,</l>
						<l>Ik bleef in ketenen geboeyt, van't kind berooft,</l>
						<l>En leed veel meerder leed, als oyt kan zijn gelooft;</l>
						<l>Tot eyndelijk een vreê daer wierd in't land besloten,</l>
						<l>Door welke vrede, ik mijn vryheyd heb genoten;</l>
						
						<l>En heb de goede Goôn gebeden dag aen dag,</l>
						<l>Dat men doch Kinnikson gezond weôr vinden mach;</l>
						<l>Argire, Koningin, ik wenschten om mijn leven,</l>
						<l>Dat ik Kinnikson aen u wederom kost geven;</l>
						<l>Den Hemel is 't bekent dat ik om deze schuld,</l>
						<l>Zoo vaeck mijn sterven wensch uyt enckel ongeduld;</l>
						<l>Ik ben, ô Coningin! op 't hoogst met u verlegen,</l>
						<l>En hebbe, zoo het schijnt, nu al de Goden tegen;</l>
						<l>De Goden, die op my te bitter zijn gesteurt,</l>
						<l>Mits dien dit ongeval, door hare wil, gebeurt.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>O droef heydt al te droef! na dat gy my doet hooren,</l>
						<l>Verance! Ach helaes! zoo is mijn kind verlooren;</l>
						<l>Argire! die uw hert in brakke tranen smelt,</l>
						<l>Argire! die de ziel met zorgen voeld ontsteld,</l>
						<l>'t Gemoed met vrees benauwt, van droefheyd ingenomen,</l>
						<l>Door zorge dat mijn kind noyt wederom zal komen;</l>
						<l>O Meluzine! die met uwe Prophecy,</l>
						<l>Nutoond de rechte proef van uw bedriegery.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Verance! op wat plaets is 't kind vervoerd?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Ik hoore,</l>
						<l>Dat het te schepe voer langs de rivier de Loire.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Dat geeft al eenig schijn, hoe oud was't toen?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Zes jaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hoe was zijn wezen, was hy rood oft swart van haar?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Zijn haaren waren blond, zijn trony wel besneden,</l>
						<l>Voorts was hy schoon, en blank, daer by zeer fraey van leden,</l>
						<l>Groot na zijn ouderdom, een kind van zulck een slag,</l>
						<l>Dat yeder wierd verlieft op hem, die 't maer aenzach.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gy hebt het, zoo gy zegt al Kinnikson geheeten,</l>
						<l>Maer is de rechte naem van 't kind u ook vergeten?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Neen Sire, neen, ô neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Verance! is het niet,</l>
						<l>Zoo zeg my dan zijn naem.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Maer Kinnikson hy hiet.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>O goede Goden! wild ons openen de oogen</l>
						<l>Dat wy de waerheyd van dit werk aenschouwen mogen;</l>
						<l>Argire, gy hebt my gegeven een en Soon,</l>
						<l>Argire, ik bespeur de wonderheên der Goôn,</l>
						<l>En wil een ander Soon Argire weder geven.</l>
						<l>Wat name, Rosanier! stond in den steen geschreven,</l>
						<l>Die Rosiljon had, toen hy wierd aen my verkocht,</l>
						<l>En tot u beyder dienst hier in het hofgebrocht?</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Dat kan zijn Majesteyt in dezen steen noch lezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Het is de zelfde naem die gy hem ga eft voor dezen;</l>
						<l>Daer staet het.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Arg.</speaker>
						<l>Wel ter deeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Veran.</speaker>
						<l>Och ja! 't is Kinnikson.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Soo is het kind bewaerd, en heet nu Rosiljon.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>O aengename steen! merkteeken van mijn vreugde;</l>
						<l>Ik kus u, lieve steen! alsd' hoop van mijn geneugde;</l>
						
						<l>Ik kus u, lieve steen! ik kus u noch een mael,</l>
						<l>Mits gy de borne zijt daer ik mijn vreugd uyt hael.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Daer is geen twijffel aen, noch eenigzins te vreezen,</l>
						<l>Oft Rosiljon die zal uw Zoon, Argire! wezen;</l>
						<l>Ik heb hem hier gekocht, en hy was toen, zoo 't scheen,</l>
						<l>De zeven jaren oud, of daer omtrent, zoo 'k meen;</l>
						<l>En oft 'er noch aen hem geen ander teekens bennen,</l>
						<l>Waer aen men boven dit hem zoude mogen kennen?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Ik weet als hy my ziet dat hy my kennen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Een teeken is 'er noch, 't welk my in dit geval,</l>
						<l>De rechte zekerheyd zal kunnen openbaren;</l>
						<l>Een teeken is 'er noch dat zal de zaek verklaren;</l>
						<l>Eer ik hem van my gaf, heb ik op zijne hand,</l>
						<l>Met gloeyend yzer eerst een roosjen ingebrand.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosani.</speaker>
						<l>Zoo zijt dan Koningin gewis,</l>
						<l>Dat Rosiljon u eygen is;</l>
						<l>Uw eygen Zoon, uw eygen kind,</l>
						<l>Mitsdien dat men dit roosjen vind,</l>
						<l>Dit roosjen op zijn linker hand,</l>
						<l>Zoo wel en zoo volmaekt gebrand,</l>
						<l>Zoo net, en aerdig, dat ik houw,</l>
						<l>Dat met pinceel geen schilder zouw,</l>
						<l>Volmaekter roosjen malen af,</l>
						<l>Als hem 't gebrande yzer gal.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Laet Rosiljon terftont hem hier voor ons vertoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Den Hemel wil mijn leed met blijdschap weêr beloonen.</l>
					</sp>
					<stage>ROSILON.</stage>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Eerbiedig zy van my al 't hof-gezin gegroet;</l>
						<l>Eerbiedig val ik nu uw Majesteyt te voet,</l>
						<l>En zoek verschooning van het geen ik heb mildreven;</l>
						<l>Ha Sire! wild gy my 't beloofde dan niet geven?</l>
						<l>Wild gy my Rosanier, die Koninglijke spruyt,</l>
						<l>Niet gunnen tot mijn deel, en uyt ver koren Bruyd?</l>
						<l>Mijn Bruyd! mijn lieve Bruyd, die, zoo 'k haer niet verwerve,</l>
						<l>Door trouwe liefde zal haer Rosiljon zien sterven,</l>
						<l>Ey, Sire! schey doch niet twee zielen zoo vereent;</l>
						<l>Ey, Sire! rooft my niet 't geen gy eens hebt verleent;</l>
						<l>Ey, Sire! ey gedenk mijn trouwheyd u gebleeken,</l>
						<l>De rampfpoed waer in gy, ha Sire! waerd gesteeken;</l>
						<l>De swarigheyd; die gy zoo lange hebt geleên,</l>
						<l>De trouwigheyd waer meê ik heb voor u gestreên;</l>
						<l>Gun my tot loon van dien Princesse Rosaniere;</l>
						<l>Ey zalze mijne zijn? wat zegt gy hier op, Sire?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Indien het neffens my uw Moeder zoo verstaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Mijn Moeder, Sire?</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Ia uw Moeder! leef haer raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Mijn Moeder, Sire? hoe mijn Moeder? 't kan niet wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Och ja! gy zijt mijn Zoon, doch, mits ik u voor dezen,</l>
						<l>Als gy noch waerd een kind, liet voeren uyt het land,</l>
						<l>Zoo heb ik neffens dien op uwe linker-hand,</l>
						<l>Een roos doen drukken, om u, door dat merk te kennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>'k Geloof het niet, ten zy daer meerder teekens bennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Noch bond ik aen uw hals een uytgezochte steen,</l>
						<l>Waer in als toen uw naem, op 't aerdigst stond gesneên;</l>
						<l>Uw naem was Kinnikson, zoo had ik u geheeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Door wie ben ik geteelt, of mach men dat niet weten?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Gy zijt van Konings zaed geboren uyt mijn schoot.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>En leeft mijn Vader noch?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Neen, dies ik na zijn dood,</l>
						<l>Het Rijk van Santons en van Pictes heb behouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Dat gy mijn Moeder zijt kan ik noch nauw vertrouwen;</l>
						<l>Ik bid de Koningin, dat zy my kennis doe,</l>
						<l>Van wie ik ben vervoert, wanneer, oock waer, en hoe</l>
						<l>Ik eyndelijk hier ben in 't Konings hof gekomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Na dat gy speelen liept op strand, wierd gy genomen,</l>
						<l>Van roovers, die aldaer op dien tijd zijn gestrand,</l>
						<l>En voerden u, met uwen hoeder van het land,</l>
						<l>Tot op het Eyland van Armoriques, waer gy</l>
						<l>Van vreemde koopliens zijt verkocht in slaverny;</l>
						<l>En zoo van daer tot hier, in ongeluk gedreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Wie zal hier, Koningin, getuygenis van geven;</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Ik, en die geen, die ik u tot een hoeder gaf.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Waer is die? ik geloof't, indien men hem verschaf.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Waer is Verance?</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Hier, genadigste Vorstinne.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Verance, als ik my te recht en wel bezinne,</l>
						<l>Speur ik noch eenigzins dat ik die name ken;</l>
						<l>Ik kniel, en houw gewis dat ik uw Zone ben,</l>
						<l>En kus mijns Moeders hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Laet my de uws aenschouwen;</l>
						<l>Gy zijt mijn Echte Zoon, daet zal ik u voor houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Gy zijt mijn Moeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Gy mijn wettig Zoon, en kind.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Heb ik u lang gemist, te meer u nu bemind</l>
						<l>Het kinderlijke hert, dus lang van u versteeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#verance">
						<speaker>Verance.</speaker>
						<l>Ach Kinnikson! wat vreugd dat ik u weêr mach spreeken!</l>
						<l>O lang gemiste Zoon! hoe voel ik my verblijd,</l>
						<l>Dat ik u weder zie, en gy noch levend zijt;</l>
						<l>O Goden! zijt gedankt.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Wat kan de tijd niet werken?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Noch zult gy Rosiljon meer wonderen bemerken;</l>						
						<l>Den Koning van dit Hof, en wijt beroemde Kroon,</l>
						<l>Die heeft eertijds uyt my gewonnen eenen Soon.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Den Koning? hoe, wat 's dit? hoe zegt gy dat, mijn Moeder?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argeri.</speaker>
						<l>Den Prins Celiodant is uwen halven broeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Soo is 't, hy is mijn Soon, en ook uw Moeders kind.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Gy mijnen Vader? hoe! ten kan niet zijn, verzind.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Nochtans zoo is het waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Dies ik haer zoek te trouwen,</l>
						<l>En wil u beyde voor mijn Echte Zonen houwen;</l>
						<l>Vermits ik Rosiljon mijn Dochter gun ten Echt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Dewijl ik nu van als ben grondig onder-recht,</l>
						<l>Omhels ik Rosanier, mijn Bruyd, mijn wel-beminde,</l>
						<l>Indien mijn Moeder, en mijn broeder, 't goet bevinde.</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>Sijt zeker, dat ik my hier in te vreden houw;</l>
						<l>En met u beyder wil, ik Poliander trouw;</l>
						<l>Op dat Celiodant mijn Soon ge-echt mocht werden.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ik die u heb gezind, zal in die liefd volherden,</l>
						<l>En neem Argire aen voor wettig Koningin.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Ach! Sire, 't dunkt my vreemt dat ik uw Sone bin.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>'t Is zoo, gy zijt mijn Soon, daer voor zal ik u houwen,</l>
						<l>En zult voor uwe Bruyd, Princes, Cephise trouwen,</l>
						<l>De dochter van mijn overleden Koningin.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Wat zeyd mijn moeder?</l>
					</sp>
					<sp who="#argire">
						<speaker>Argire.</speaker>
						<l>'t Is mijn wille is 't uw zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod,</speaker>
						<l>Cephise! schoon ik u noyt minne heb gedragen,</l>
						<l>Soo sweer ik voor de Goôn, dat zoo 't u mocht behagen,</l>
						<l>Dat ik mijn liefde noyt acht waerdiger besteed,</l>
						<l>Als aen Princes; ik lief, zoo lief dat ik niet weet,</l>
						<l>Dat immer minnaer meerder liefd zouw kunnen toonen,</l>
						<l>Als ik u dragen zal, ô schoonste aller schoonen!</l>
						<l>Mijn Vader voegt het zoo, indien gy 't ook zoo voegt,</l>
						<l>Houd ik, Princesse! my op 't allerhoogst vernoegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Ik loon uw liefd met dank, en volg der Goden wille;</l>
						<l>Mijn wil zal met uw liefd in 't lieven niet verschillen,</l>
						<l>Vermits ik my vertrouw op uw vermaerde deugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Op mijne liefd en trouw gy u vertrouwen meugt.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Soo zal Cephise haer met u, mijn Prins! vereenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#policander">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Waer toe de Goden ons haer zegening verleenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#celiodant">
						<speaker>Celiod.</speaker>
						<l>Nu heeft het liefd na wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#cephise">
						<speaker>Cephise.</speaker>
						<l>Nu gaet de daed voor schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#rosilion">
						<speaker>Rosiljon.</speaker>
						<l>Nu is de spreuk vervult:</l>
					</sp>
					<sp who="#rosaniere">
						<speaker>Rosan.</speaker>
						<l>En yder crijgt de zijn.</l>
					</sp>
					<p>EYNDE DER TOONEEL-SPEELEN.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>