<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000064" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Helena</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0136.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="FEMALE" xml:id="cassandra">
						<persName>CASSANDRA</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="elizabeth">
						<persName>ELIZABETH</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="helena">
						<persName>HELENA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="karel">
						<persName>KAREL</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="lucia">
						<persName>LUCIA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="rogier">
						<persName>ROGIER</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="toveres">
						<persName>TOVERES</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragicomedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-18">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1629">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">
				<head>Helena <lb/> Bly-eyndend-Treur-Spel.</head>
				<head>Inhoud.</head>
				<p>ALs Rogier na zijn driejarige minne, tusschen hem en Helena gepleegt, (zonder
					hoop van gelukkige uytkomste) van haer zijn afscheyd neemt; beklaegt zy haer
					Ouders, als oorsaek over zulks, en begeeft haer (in Kluyzenaers genaed) nazeker
					Bosch, almaer zy voor haer neemt een Eremyts leven te leyden, om door zulke
					middel haer eere te bevryen.</p>
				<p>Rogier (om het vervolg van Cassandraes Godlooze minne) begeeft hem uytlandig, na
					dat Cassandra misbruykt hebbende haer schoot in oneer, hem als Vader de vrucht
					wilde opsweren, en geraekt eyndelijk (niet wetende van Helena) ter plaetze
					alwaer hy haer vind, en niet anders wetende als dat hy by een Kluyzenaer is,
					ontdekt aen haer de oorzaek zijns vertreks, en werd in zulken schijn van zijn
					Lief Helena bemind.</p>
				<p>Cassandra (verstaen hebbende het vertrek van Rogier) vervolgende hem (door raed
					eens Toveres) gewapend, in manne kleeding, ontmoet haer onder wegens een
					Edelman, in vryagie zijnde met Elizabeth, gekleed in Hoveniers gewaed, en na
					uyterlijke gedaente schijn hebbende met Rogier, waend hem die te zijn, en scheld
					hem voor een verrader; die zy tot gramschap verwekt, en werd van hem
					doorsteken.</p>
				<p>Elizabeth, ontstelt en swaer moedig door een benauwde droom, (de welke aen haer
					de ontrouw van haer Lief voorzeyde) begeeft haer droevig voor zijn oogen; Karel
					wanende deze droefheyd uyt zijn doodslag ontstaen te zijn, zoekt haer te
					troosten, en maekt haer (van 't zelfde niet wetende) zulks onbedachtelijk
					bekend; waer door zy haer liefde aen hem ontzeyd. Karel (over zijn
					onbedachtelijk melden) verfoeyd hem zelven; bedroeft en mistroostig zijnde, valt
					in wanhoop, en door steekt hem zelve.</p>
				<p>Elizabeth, in haer voornemen verandert zijnde, besluyt, Karel nimmer af te gaen,
					maer haer leven gedurende, minne toe te dragen; komende ter plaetze alwaer zy
					van hem afgescheyden was, vind aldaer zijn Geest waren voor haer oogen, maekt
					groot misbaer; haer schuldig achtende over zijn dood, werd heel krankzinnig;
					eyndelijk steld Elizabeth haer gelaten; aennemende een Nonnen kleed, en doet
					beloften in zuyverheyd haer leven te eynden.</p>
				<p>Rogier is gezint weder te vertrekken, doch werd hem van zijn onbekende Lief (als
					Kluyzenaer) zulks afgeraden; maer te ver wachten, tot dat by verzekertheyd heeft
					van Cassandraes dood, ofte tot hem 't geluk aldaer met een goed partuur vereene,
					om alzoo met blijdschap weder na zijn Ouders te teyzen. Cassandraes Geest voor
					haer verschijnende, verklaert de oorzaek haers doods.</p>
				<p>Helena ontdekt aen Rogier wie dat zy is; haer bekent gemaekt hebbende, doen
					malkanderen beloften van te trouwen, en keeren beyde wederom naer huys. Dit
					geschied zijnde eyndigt het Spel.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Namen der Uytbeelders.</head>
				<castItem corresp="#karel">
					<role>KAREL, een Edelman.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#elizabeth">
					<role>ELIZABETH, een Edel Jufvrouw.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#helena">
					<role>HELENA, een Edelmans dochter.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cassandra">
					<role>CASSANDRA, Verlieft op Rogier.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rogier">
					<role>ROGIER, een Burgers Zoon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#toveres">
					<role>TOVERES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lucia">
					<role>LUCIA, Staet-dochter van Elizabeth.</role>
				</castItem>
			</castList>
		</front>

		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>KAREL, ELIZABETH.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>NOyt had ik, Lief, gedacht, het geen ik nu bevinde,</l>
						<l>Hoe vast dat aen een ding de menschen haer verbinden;</l>
						<l>'t Verloop des tijds getuygt des tijds verandering,</l>
						<l>En maekt een nieuw begeert van 't een of't ander ding.</l>
						<l>Mijn alder-hoogste lust (Me-Jufvrouw) was wel eer</l>
						<l>De oeffening des Krijgs, en d' hand'ling van 't geweer;</l>
						<l>Als ik den Stalen kling mogt voor mijn Vyand trekken,</l>
						<l>'t Lichaem rondzom met Stael, of Harnas-plaet bedekken,</l>
						<l>Om een gewapend Held te hakken op de huyt,</l>
						<l>Dat als een Blixem daer de vonken stoven uyt,</l>
						<l>Dan had mijn lust haer wensch, en 't hoogst dat zy begeerde;</l>
						<l>Wanneer men (om het lof van wapens) Karel eerde.</l>
						<l>Maer ach! hoe is 't verkeerd, nu dat my heeft vertoont</l>
						<l>De minne tovery, die in Eliz'beth woond.</l>
						<l>Hoe mild'lijk heeft natuur begaeft uw maegden leden?</l>
						<l>Hoe kunstrijk bootst uw tong de kloeke schranderheden,</l>
						<l>Die uw diepzinnig breyn in d' herssenen besluyt,</l>
						<l>En deeld (wanneer 't u lust) haer gaven mildlijk uyt;</l>
						<l>Ach! ach! zoo haest als my, de tintelende oogjes</l>
						<l>(Omcingelt, en bezet, met twee git swerte boogjes)</l>
						<l>Verscheenen; ja zoo haest ik maer mijn schoone zag,</l>
						<l>Was ik vervallen in een eyndeloos geklag.</l>
						<l>Vergeefs waer 't, ô mijn Zon! dat ik voor u zoud veynzen,</l>
						<l>Siet maer mijn wezen aen, hoe 't toont mijn herts gepeynzen,</l>
						<l>Voogdesse van mijn ziel, hoe is mijn hert ontmand.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elisab.</speaker>
						<l>Bedwing uw lusten (Heer) door 't mannelijk verstand.</l>
						<l>De min kan in de mensch vaek werken vreemde kuuren,</l>
						<l>Wat al te haest begint zal in 't gemeen niet duuren;</l>
						<l>Men ziet het dagelijks, wie al te licht vertrouwt,</l>
						<l>Dat het vertrouwen haer ook lichtelijk berouwt;</l>
						<l>Veel tijds een Dochter doold door al te licht vertrouwen,</l>
						<l>Soo lang een minnaer mind zal hy zijn woord wel houwen;</l>
						<l>Maer zijn verandering gewend men door de tijd;</l>
						<l>Men ziet zijn liefde duurd niet langer als hy Vrijd.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Mijn Lief, waer toe geveynsd? ey! wild het veynzen staken,</l>
						<l>In mijn getrouwe liefd zal noyt verand'ring raken.</l>
						<lb/>
						<l>Ik min u als mijn ziel, ja dat ik meerder kon,</l>
						<l>Ik zou 't bewijzen; ach! mijn uytgelezen Zon,</l>
						<l>Toond my een treekje, lief! van lieve wederminne,</l>
						<l>Dewijl ik stadig smeek uw hoogheyd, aerdsch Godinne!</l>
						<l>Godinne, ja Godin! vergun uw slaef genâ,</l>
						<l>Dewijl ik (levend dood) voor uwe oogjes sta;</l>
						<l>Gy, die mijn vryheyd naemt, kunt my die weder geven,</l>
						<l>Indien uw gunst my gund in uwe dienst te leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Gy eyst meer van mijn gunst als ik u geven kan,</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Gy geeft my 't geen ik eysch; neemt my voor die naer an.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>'t Geen, Karel, gy verzoekt, kan ik u niet beletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Zoo wild my (Iufvrouw) dan in 't dienen wetten zetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>'t Waer onbeleeft, mits gy zijt buyten mijn gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ach! neen Elizabeth, in 't alderminste niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Mijn dunkt, Heer Karel doold, en wil 't geen hy niet wille.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel</speaker>
						<l>Wel waer in zoud mijn wil met d' onwil dan verschille?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>In 't wenschen sonder wil; gy zegt, ik neem u af</l>
						<l>Uw vryheyd, die gy wenscht mijn gunst u weder gaf;</l>
						<l>Kan ik die geven, als gy wild dat mijne wetten</l>
						<l>Uw wil gebieden, die uw wils vryheyd beletten?</l>
						<l>'t Strijd tegens het verzoek van 't geene gy begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>'t Doet niet; dewijl de dienst (volbrocht) 't gebieden eerd,</l>
						<l>Als Liefd 't gebied behaegt, zoo teelen wetten blyheyd,</l>
						<l>En blywillige dienst valt voor een dienaer vryheyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>De woorden, Karel, die verschillen met de daed.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Die woorden niet vertrouwt, hoopt op geen toeverlaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Die woorden licht gelooft, die heeft een quaed vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Nochtans wie niet belooft, die kan zijn woord niet houwen,</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>'t Volbrengen van de daed bestaet in woorden niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Hoe kunnen sculden zijn, daer geen beloft geschiet?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Beloften moeten niet, maer 't werk de daed beloonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Waer niet belooft en is, behoeft men niet te toonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Nochtans werd wel goê daed zonder beloft volbrocht:</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>'t Volbrengen teeld meer gunst, wanneer het werd verzocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>'t Is waer; maer het verzoek en 't herte vaek verschillen,</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Door 's herts genegentheyd verzochte woorden willen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Waer toe zijn woorden nut, zoo 't hert goê meening heeft?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Om dat men door de woorden 't hert te kennen geeft.</l>
						<l>Ach! lief Elizabeth, waer toe dus hoog getreên?</l>
						<l>Ik mijmer daer ik sta, dwael zelver in mijn reên?</l>
						<l>Ik pleyte met mijn zelfs, hoe ik best in het minnen,</l>
						<l>Uw strafheyd, in dit stuk, bequaemst zal overwinnen;</l>
						<l>Uw machtelooze slaef smoort in een heere vlam,</l>
						<l>Die uyt uw oogjes haer begin en oorspronk nam;</l>
						<lb/>
						<l>Beweegt u, ach! mijn Lief, mijn hertje, en mijn waerde,</l>
						<l>Die ik beminnen zal zoo lang ik leef op Aerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elisab.</speaker>
						<l>Denkt Karel dat een Maegd gebonden is aen schaemt,</l>
						<l>Waer door de vryigheyd haer zoo wel niet betaemt;</l>
						<l>Voorwaer een eerbaer Maegd die schijnt haer plicht te breken,</l>
						<l>Indien zy staet gereed, zoo haest de Vryers spreeken;</l>
						<l>Uw eerlijk liefds verzoek, ik gunstig dankbaer ben,</l>
						<l>Voorts mach Heer Karel zien, wat luk tijd brengen ken.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik dank Elizabeth, voor haer vergunde eer,</l>
						<l>'t Vernoegen my ontbreekt; de liefde eyscht wat meer,</l>
						<l>Vermogende Godin; ik buyg my voor uw voeten,</l>
						<l>Gy kund, door wederliefd, my al mijn quel verzoeten;</l>
						<l>Gund my 't geen ik verzoek door liefdens lief geklag;</l>
						<l>Verkeering met mijn Lief, wiens gunste veel vermach;</l>
						<l>Want ommegang teeld liefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Gy schijnt van liefd te spreeken;</l>
						<l>Heer Karel, doet een bloos van schaemrood my uytbreken;</l>
						<l>Heer Karel, 't is voor my, voor dees tijd, tijd om gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Verschoond my Iufvrouw, heb ik u in yets misdaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>In 't minste niet, mijn Heeer, 't was liefdens kozery;</l>
						<l>Vaer wel.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Vaer wel mijn Lief, mijn hertje blijft u by;</l>
						<l>Hoe Karel, wel hoe dus; wat voel ik door mijn leden?</l>
						<l>Wat rooft mijn kennis my? wat moord in my de reden?</l>
						<l>Wat maekt my dus vergekt? wat maeld my in de kop?</l>
						<l>Wat rijster uyt mijn borst, en stijgt na boven op?</l>
						<l>Wat rabraekt my dus fel met mijmerende grillen?</l>
						<l>Wat razerny schijnt hier met my te pleyten willen?</l>
						<l>Wat draeg ik op mijn zijd dees stalen deegen dan?</l>
						<l>Wat wapens baten my als ik niet vechten kan?</l>
						<l>Hoe Karel, dus verzot alleenlijk door de oogen,</l>
						<l>De liefde van een Vrouw zoo diep in 't hert getogen?</l>
						<l>Hoe Karel, dus ontmand door Vrouwelijk geweld,</l>
						<l>Dat gy uw moed, uw macht, uw kracht ter zijden steld;</l>
						<l>Hoe Karel, dus ontzind, hoe dus in min ontsteken?</l>
						<l>Hoe Karel, dus verzot, zijn reden u ontweken?</l>
						<l>Hoe Karel, is de min dan Karels Over-heer?</l>
						<l>Hoe Karel? ik vertrouw 't mijn zelver nimmermeer;</l>
						<l>Hoe Karel, in de min, in kinder-spel vervallen?</l>
						<l>Hoe Karel? dat gy wild in zotternye mallen,</l>
						<l>Was nimmer u begeer; hoe Karel? ach! ik gis,</l>
						<l>Dat langer nu geen hert in Karels boezemis.</l>
						<l>Ach! wasde lust gepeyd, was minnens graegt verkregen,</l>
						<l>'k Verwisselde terstond in afkeer het genegen;</l>
						<lb/>
						<l>Eylaes! 't genegen hert, dat nu in pijne smelt,</l>
						<l>Betracht mins lusten, door de brand van mins geweld.</l>
					</sp>
					<stage>HELENA, ELIZABET, CASSANDRA.</stage>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Gespeelen! is 't uw wil, laet ons eens graesjes binden.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Voor my ik ben te vreên.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Men zal my willig vinden</l>
						<l>In 't geen 'er werd verzocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Zoo bid ik laet ons gaen,</l>
						<l>Wat verder in het bosch, door groen begraesde paën,</l>
						<l>En rusten in de schoot van Floraes bloem çieraden,</l>
						<l>Al waer mijn Lieve lust het herte wil verzaden</l>
						<l>Met Vrolijkheyd, door zang van dit gerijmde lied.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Wat heeft het voor een voys?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Hele.</speaker>
						<l>Gespeel! ik weet het niet,</l>
						<l>En zie, belieft het u, of gyze ook kunt zingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Dat voysjen is volswier; en vol veranderingen,</l>
						<l>'t Is zoet en aengenaem; och ja! ik kan 't zeer wel,</l>
						<l>Dies ik het Speelnoot, u ten dienste zingen zel.</l>
					</sp>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>ELIZABET, zingt.</speaker>
						<l>SPoeyd vluchtig vlugge voetjes,</l>
						<l>Na mijn moorderinne;</l>
						<lb/>
						<l>Ach! al te traeg, en zoetjes,</l>
						<l>Om mijn Ziel, uyt minne,</l>
						<l>Door trouw, die Vrouw, wiens hert, mijn smert niet gevoeld, te geven,</l>
						<l>Zy die mijn Ziel, voor wien ik kniel, zy die mijn Ziel doet leven,</l>
						<l>Heeft eylaes! mijn dood beschreven.</l>
						<l>Stookt, Venus, uw Altaren,</l>
						<l>Laet tot Offerhande,</l>
						<l>Mijn Stel ten Hemel varen,</l>
						<l>'t Lievend lichaem branden;</l>
						<l>Godin, die 'k min, toond recht, uw knecht, die uyt Liefd wil sterven,</l>
						<l>Om dat de Min, ach! Aerdsch Godin, om dat de Min moet derven,</l>
						<l>'t Geen de Min zocht te verwerven.</l>
						<l>Eylaes! 'k wil my bereyden,</l>
						<l>(Nu ik mins luk derve,)</l>
						<l>Van u, mijn Lief, te scheyden,</l>
						<l>Liefde doet my sterven;</l>
						<l>Vaert wel, ik zel, dit hert, vol smert, gaen ten Offer dragen;</l>
						<l>De Liefd Godin, zal ik door Min, zal ik door Min met klagen,</l>
						<l>Eynden doen mijns levens dagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Noyt hoord ik zoeter voys, noyt zulke lieve woorden,</l>
						<l>Noyt zulk een deftig Rijm, als ik u zingen hoorden;</l>
						<l>Soo wie met aendacht let volkomen op de zin,</l>
						<l>Die trekt'er uyt met smaek, het voedzel van de min.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>'t Is Speelnoot als gy zegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Helena mach wel roemen</l>
						<l>Van al die minnen, de gelukkigst haer te noemen;</l>
						<l>Om dat het Liedjen is gekomen van die geen,</l>
						<l>Die haer getrouwlijk Liefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Cassandra, met wat reên</l>
						<l>Soud gy beweeren dat het is gelijk gy zeyde?</l>
						<l>Dan doch, dat zy zoo 't zy, ey! kom wild, met u beyden,</l>
						<l>Uw graesjes brengen voort, zie daer heb ik het mijn;</l>
						<l>Nu kom, en laet ons zien, wie eerst de Bruyd zal zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Daer is mijn graeze krans.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Eliz.</speaker>
						<l>En daer de mijne mede.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Nu van de kransjes zal ik geven mijne reden;</l>
						<l>Cassandraes graesjes zijn gantsch los,</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>En d'uwe?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Vast;</l>
						<l>Elizabeth gy hebt het ook niet wel gepast.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Hoe, houden mijne niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>O neen! daer zijnder geene</l>
						<l>Die wel gebonden zijn, dunkt my, als mijns alleene,</l>
						<l>Het is om dat mijn Bloem is van het Eglentier.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>En dat gy werd gelieft (Helena) van Rogier.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Wat rede dat Rogier werd by mijn bloem geleken?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Om dat de telgen (die dees Bloem teeld) zijn als teken,</l>
						<l>Dat deze Bloem moet zijn met moey'lijkheyd geplukt,</l>
						<l>Ten aenzien, dat die geen die onvoorzichtig rukt</l>
						<l>Het Eglentier van een, om 't Bloempjen afte breeken,</l>
						<l>En eer hy 't krijgt, gevoeld, hoe scherp de doorens steeken;</l>
						<l>Gy zijt het Eglentiere bloempje, dat met pijn</l>
						<l>En moey'lijkheyd zal van Rogier verkregen zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Uw zinnebeeld is goed, Cassandra?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Ik Vertrouwe</l>
						<lb/>
						<l>Dat uw Lavendel-bloem meer op Rogier zal houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Geef reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Wel ik zal; De witte bloem die zeyd,</l>
						<l>Met sprakelooze reên, dat zy de zuyverheyd</l>
						<l>En onbesmette deugd alleenlijk af doet beelden;</l>
						<l>'k Heb vaek van u verstaen, dat deugden Liefde teelden</l>
						<l>In u, en dat om deugd alleenelijk gy mind;</l>
						<l>Zoo is 't (mijns oordeels) dat men meerder geen en vind</l>
						<l>In deugden, als Rogier; doch hy is van geen rijken,</l>
						<l>Dat acht Cassandra niet; zoo dat ik kan doen blijken</l>
						<l>Dat uw bloem op Rogier veel meer past, als de mijn,</l>
						<l>Om dat ik garen zoud getrouwt met rijker zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Helena, wat het zy zal ons de tijd best leeren;</l>
						<l>Laet van Elysbeths bloem ons ook eens redeneeren,</l>
						<l>Mijn Liefde met Rogier is niet met al gepast.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Waerom?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Dat weet gy wel, de graesjes zijn niet vast.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Elizabeth, en d' uwe zijn ook niet gebonden,</l>
						<l>Nochtans werd uyt de kleur uws bloems dees zin gevonden;</l>
						<l>Het lieffelijk provens getuygt uw liefdens teeken,</l>
						<l>Dan doch, de kleur des bloems, doet uwe Liefde breeken;</l>
						<stage>Rogier, en Karel uyt.</stage>
						<l>Om dat hy (die u Liefd) meer min als Liefd betracht,</l>
						<l>En gy de schaemte meer als hy de wellust acht.</l>
						<l>Zacht speelgenoots, ik zie daer ginder yemand komen,</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>'t Is Karel, met Rogier.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Zijt Juffertjes gegroet.</l>
						<l>Eerbiedelijke dienst ik u betoonen moet;</l>
						<l>Elizabeth, ik zal my neffens u gaen voegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Helena (hoop ik) zal haer met mijn dienst genoegen;</l>
						<l>Laet ons het elzen Bosch wat verder wand'len door,</l>
						<l>En stellen daer yets zoets tot kortswijl, t' zamen voor,</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Cassandra, gaet gy meed?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Voor dees tijd niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Wat rede?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>'k Heb yets te doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Wy gaen terstont al t' zamen mede.</l>
					</sp>
					<stage>Al t' zamen binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Rogier, mijn lieve Lief, kan 't maegdelijk gemoed?</l>
						<l>Bewegen niet uw hert, met diensten die 't u doet?</l>
						<l>Rogier, mijn Lieve Lief, gevoelt gy geen medoogen,</l>
						<l>Daer ik my neder buyg al knielend voor uw oogen?</l>
						<l>En smeek u om het zoet genot van wedermin,</l>
						<l>Vermits dat ik (uyt Liefd) tot u genegen bin;</l>
						<l>Hoe menig zoud zijn dienst op-offeren de Goden,</l>
						<l>Om te verkrijgen 't geen u zelfs werd aangeboden;</l>
						<lb/>
						<l>'t Geen u betamen zoud te doen, geschied van my,</l>
						<l>Om dat ik (ongevalscht) tot u genegen zy;</l>
						<l>Hoe zijt gy doch zoo koel, en my in 't minnen tegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Om dat ik niet en ben tot minne noch genegen;</l>
						<l>Uw dienst is zonder dank; meer eer zoud my geschien,</l>
						<l>Dat ik u ongeneygt (in min) tot my mogt zien;</l>
						<l>Cassandera, de min die gy aen my komt toonen,</l>
						<l>Daer wensch ik dat gy meugt een ander meed beloonen;</l>
						<l>Ten aenzien my de min, in geender wijs gevalt.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Hoe druyg gaet u dat of, het schijnd, Lief, dat gy mald,</l>
						<l>Om daar door eens te zien, hoe zeer ik u beminne;</l>
						<l>Gy ziet, Rogier, gy ziet het dat mijn zinnen</l>
						<l>Tot uwaerts zijn geneygt; dies jond my doch het geen,</l>
						<l>Mijn Maegdelijk verzoek u offerd met gebeên;</l>
						<l>Hoe mach uw harde hert, een Maegd zoo laten prachgen;</l>
						<l>Speurd gy niet uyt mijn oog, en 't vriendelijke lachgen,</l>
						<l>Wat dat mijn jeugt begeert? wiens lust de minne port;</l>
						<l>Rogier, verstaet gy niet wat dat Cassandra schort?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Cassandra, minnens lust, wiens geylheyd ik verzake.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Rogier! wild gy, Rogier, u dan een Ioseph maken?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>In daden hem gelijk, een Vyand van de lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>'k Vertrouw, Rogier, gy veynst, ik bid u, Lief, ey! kust</l>
						<l>Dees lippen, die na 't zoet van uwe kus verlangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Cassandra, çierd met schaemt uw maegdelijke wangen,</l>
						<l>En denkt dat schaemt moet zijn het wapen van een Maegd,</l>
						<l>Die op haar kuysheyds lof haer hoogste vreugde draegt;</l>
						<l>Band de vervloekte lust (Cassandra) uyt uw zinnen,</l>
						<l>Verfoeyd de Godloosheyd van vuyl onkuysche minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Rogier, kan in uw jeugd zoo dorre koudheyd zijn,</l>
						<l>Dat gy u niet beweegt door minne lust in mijn?</l>
						<l>Rogier, als gy uw oog maer slaet op deze oogen,</l>
						<l>Gevoeld gy daer door niet mins opperste vermoogen?</l>
						<l>Rogier, ik offer u dees lippen, en dees ziel,</l>
						<l>Ontfangt mijn offerhand, waerom ik neder kniel</l>
						<l>Voor 't Altaer uws waerdy; ô wellust van mijn leven!</l>
						<l>De min Cassandra dwingt haer zelven op te geven,</l>
						<l>Om na den eysch des mins van u te zijn voldaen;</l>
						<l>Dies neemt mijn doch, Rogier, voor uwe wellust aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Eer zal de donk're nacht den held'ren dag bedekken,</l>
						<l>Eer ik mijn Ziele zoud met vuyle lust bevlekken;</l>
						<l>Neen, neen Cassandra, neen, 't zal nimmermeer geschien,</l>
						<l>Dat gy genegen my tot minnens lust zult zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Ten lust my langer niet, uw weyg'ring te verdragen,</l>
						<l>Maer sweer Rogier, dat hy (eer lang) 't hem zal beklagen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Gaet vry Godlooze Maegd, doet alles wat gy meugt,</l>
						<l>Noyt zal uw boos beleyd my trekken van de deugt;</l>
						<l>Noyt zal uw vuyle min tot wellust my bekooren;</l>
						<l>Noyt zaldoor uwe zond mijn Zielens leven smooren,</l>
						<l>Maer in oprechte liefd, betragt ik voor mijn Vrouw</l>
						<l>Helena, die 'k drie jaer betoond heb liefdens trouw.</l>
						<stage>Helena uyt.</stage>
						<l>Daer komt mijn Siels voogdes; na dat ik kan bespeuren,</l>
						<l>Soo is haer yets geschied het geen mijn Lief doet treuren;</l>
						<l>Helena, Lief ik zie, ik zie 't aen uw gelaet,</l>
						<l>Dat gy mismoedig zijt; zegt my waeruyt ontstaet</l>
						<l>De oorzaek van uw druk?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Rogier, (eylaes!) dit hert</l>
						<l>Moet u getuygen, ach! die nieuw begonnen smert,</l>
						<l>Gesproten uyt ons liefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Wat is u wedervaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Tot mijnder leed (eylaes!) moet ik het u verklaren;</l>
						<l>Mijn Vader, ach! die wil dat ik mijn minne staek,</l>
						<l>En dat ik van dees uur uw liefde gantsch verzaek;</l>
						<l>Mijn Vader, ach! die wil dat ik uw by zijn vliede,</l>
						<l>Veel liever sterf ik, laes! als dat zulks zoud geschieden;</l>
						<l>Dies weet ik niet hoe wy dit zullen leggen an,</l>
						<l>Bequamer middel (Lief) ik niet bedenken kan,</l>
						<l>Als dat wyt' zamen gaen in stilligheyd vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Helaes! ik zie dat uw genegentheden strekken</l>
						<l>Uyt rechte liefd tot mijn, dies ik u raden zal,</l>
						<l>Dat gy u onderwerpt geenzins het ongeval,</l>
						<l>Dat hier uyt zoud onstaen; maer doet uw Vaders wille,</l>
						<l>Gewillig zal ik my met deze hoop (Lief) stillen;</l>
						<l>Ik weet, gy anders geen bemind, mijn Lief, als mijn,</l>
						<l>En ik zal niemants lief, mijn Lief, als d'uwe zijn;</l>
						<l>Wy zullen met beleyd een goede middel ramen,</l>
						<l>Waer door uyt liefde wy vaek zullen komen t' zamen;</l>
						<l>En voeden zoo ons liefd, ter tijd 't geluk ons brengt</l>
						<l>Gelegentheyd, waer door uw Vader ons geheugt</l>
						<l>Te trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Ach! Rogier, ach! dat kan niet geschieden,</l>
						<l>Maer volgt mijn raed, en laet ons stil van hier gaen vlieden;</l>
						<l>Wanneer mijn Vader zal gevoelen 't ongeval,</l>
						<l>Weet ik dat hy in 't eynd ons liefd gedogen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Seer garen voeg ik my, mijn Lief, naer uw begeeren;</l>
						<l>Maer als wy vluchten, ach! waer zullen wy ons keeren?</l>
						<l>Waer trekken wy best heen? wat plaets verkiezen wy?</l>
						<l>Daer niemant ons verspied, maer daer wy leven vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Ik weet gelegentheyd, laet dit aen my bevolen,</l>
						<l>Gebruykt dees middel, Lief, en laet ons t' zamen dolen;</l>
						<l>Op morgen komt by my in 't krieken van den dag,</l>
						<l>Op dat ik dan met u van hier vertrekken mach;</l>
						<lb/>
						<l>'k Zal alles, tot ons reys van node, vaerdig maken.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>En ik om u, mijn Lief, te dienen in dees zake.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<stage>CASSANDRA.</stage>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>ROgier, de trots die my door 't weygren is geschied,</l>
						<l>Sal u een oorzaek zijn van quelling en verdriet;</l>
						<l>Ik zal, om my op u, na lust, en wensch te wreeken,</l>
						<l>De wetten van de eer, en plicht der Maegden breeken,</l>
						<l>Misbruyken mijne schoot, en spelen u een pert,</l>
						<l>Waer door uw yd'le roem, van eer, verduysterd werd;</l>
						<l>Ik zal, Rogier, ik zal my doen beslapen;</l>
						<l>Op dat uyt my een vrucht in onecht werd geschapen;</l>
						<l>Van welke daed ik u op 't hoogst beschuld'gen zal,</l>
						<l>En brengen al uw eer (door dit beleyd) ten val.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<stage>ROGIER voor 't bedde van HELENA.</stage>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Helena, lieve Lief, de nacht is al verlopen,</l>
						<l>Mijn Engel! slaept gy noch? mijn waerde Lief, doet oopen</l>
						<lb/>
						<l>Uw oogjes, en aenschout de zoete Dageraed,</l>
						<l>En hoe de blonde Zon verguld zijn schoon gelaet.</l>
						<l>Voogdesse van mijn Ziel, hoe dus tot slaep genegen?</l>
						<l>Ontwaekt, rijst op mijn Lief, ontwaekt, ik overwege</l>
						<l>Met zorge, dat de zaek van onze liefds beleyd,</l>
						<l>Door al te lang vertrek, mogt teelen swarigheyd.</l>
						<l>'t Is tijd, 't is over tijd, mijn Engeltje, mijn waerde,</l>
						<l>Dat met de morgen vroeg, wy onze reys aenvaerden;</l>
						<l>Ontluykt uw oogjes, Lief, de lieve slaep verdrijft,</l>
						<l>De tijd en wil niet, Lief, dat gy hier langer blijft;</l>
						<l>Ach! mijn Helena, Lief, Helena Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>HELENA ontwakende, zeyd.</speaker>
						<l>Wat vreezen</l>
						<l>Doen uw manhaft gemoed nu dus zorgvuldig wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>De liefd die ik u draeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Rogier, mijn Lief, wat raed?</l>
						<l>Ons liefde is te niet, mijn Vader is te quaed;</l>
						<l>Soo ik met u vertrek, ik zal 't met straf betalen,</l>
						<l>Ik vrees, waer dat ik vlugt hy zal my achterhalen,</l>
						<l>En hem met wraek voldoen, al waer 't schoon met mijn dood,</l>
						<l>Dit was het laetst, mijn Lief, 't geen hy met my besloot.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Onlukkige Rogier, hoe is 't geluk u tegen?</l>
						<l>Wat baet het, Lief, dat gy (uyt liefde) zijt genegen</l>
						<l>Met my te treên in d' Echt? als Vaders strenge straf,</l>
						<l>Gebod doet op den hals, uw liefd te trekken af</l>
						<l>Van my, in wiens gevry, drie jaren zijn verloopen,</l>
						<l>Van welk my yder dag hoop d'uytkomst deed verhoopen;</l>
						<l>Maer is (naer dat verloop) noch als het was in 't eerst,</l>
						<l>En hoe ik naden koom, hoe ik my vind op 't veerst;</l>
						<l>Ten aenzien my de hoop geen uytkomst en voorzeyd,</l>
						<l>Gebieden reden my, te nemen mijn afscheyd;</l>
						<l>Ik dank u voor de eer, en deugd aen my bewezen,</l>
						<l>Waer uyt dankbaerheyds plicht (Helena) is gerezen;</l>
						<l>Die tot vergelding my in eeuwigheyd verbind.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Gy weet dat ik u heb getrouwelijk bemind,</l>
						<l>Geduurende de tijd uws liefds my toegedragen;</l>
						<l>Mijn goede gunst tot u, getuygt het welbehagen,</l>
						<l>Dat ik in al mijn liefd (Rogier) u heb getoond,</l>
						<l>Gy weet, met welke gunst uw liefde is beloond;</l>
						<l>Den Hemel is getuyg, dat ik in 't eerbaer vryen</l>
						<l>Behagen had, en u van herten wel mogt lyen;</l>
						<l>Niet in geveynstheyd, maer met een oprecht begeer,</l>
						<l>Gelijk ik dat voor God, in d' hoogen Hemel sweer;</l>
						<l>Dies is het niet mijn schuld, maer 't zijn mijn Ouders wetten,</l>
						<lb/>
						<l>Die 't houwelijk, Rogier, van u en mijn beletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Dewijl 't dan zoo moet zijn, ben ik gezint te scheyden,</l>
						<l>Na 't eerbaer Vryen lang gepleegt tusschen ons beyden;</l>
						<l>Vaer wel met deze kus, vaer wel, mijn Lief, voor 't laetst,</l>
						<l>Uw beeltenis blijft in mijn ziel eeuwig geplaetst;</l>
						<l>Den Hemel gun mijn Lief Helena wel te varen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Den Hemel gun Rogier, met waerdiger te paren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Den Hemel die gun my mijn dood, nu ik u derf.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Den Hemel die gun my dat ik uyt liefde sterf.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Verschoont my, ach! in al het geen ik heb misdreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Heb ik u yets misdaen dat wild my ook vergeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Vaer wel dan met dees kus.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>O scheyden al te wreed!</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Vaer wel mijn Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Gy scheyd, maer 't scheyden is mijn leed.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Hoe veel vermach de tong daer liefd haer spreken doet,</l>
						<l>Sy is een Toveres in 't maegdelijk gemoet;</l>
						<l>Ach! Karel, wist gy hoe dat ik met lijf en leven</l>
						<l>Genegen ben aen u mijn zelver op te geven;</l>
						<l>Doch of ik u al min, wat is 't meer als verdriet,</l>
						<l>Mijn Vader wil (eylaes!) ons liefd gedogen niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Soo gy my liefde draegt, weet ik ons voor te wenden</l>
						<l>Een middel, die de haet uws Vaders wel zal enden.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Ach! Karel, 'k zorge neen, zijn haet is al te groot.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Geen trouwe liefde werd door Vaders haet gedood.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Helaes! gy, Karel, spreekt als hier in onervaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik zal, Elizabeth, u zulliks doen verklaren;</l>
						<l>Is 't dat liefd mijn verzoek ten goeden duyden ken,</l>
						<l>Van uwe Ouders gunst ik wel verzekert ben.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Ach! Karel, kost dat zijn, ach! kost gy dat beleggen,</l>
						<l>Ik zoud u mijne liefd niet weyg'ren nocht ontzeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik weet 'er middel toe, vertrouw u maer op mijn,</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Wat middel, zeg my dat, kan hiertoe dienstig zijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Uw liefde, Lief, most my zoo veele gunst verleenen,</l>
						<l>Dat gy lichamelijk my deed met u vereenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Hoe Karel, zoekt gy my te brengen in verdriet?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Neen Lief! maer dat daer door ons houwelijk geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>O! neen, ik wil op 't hoogst dat valsche middel vlieden;</l>
						<l>Neen Karel, dat en zal doch nimmermeer geschieden,</l>
						<l>Dit gaf een oorzaek aen mijn Vader van meer haet;</l>
						<l>Neen Karel, my gevalt in 't minst niet aen die raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Bedenk u wel, mijn Lief, hoe kan men beter ramen,</l>
						<l>Om onze Zieltjes in de Echte te verzamen?</l>
						<l>Denk, Lief, hoe menigmael dees middel is geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Helaes! hoe menigmael was 't menig tot verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Verdriet geeft zoet, wanneer 't zoet zuur'lijk werd verkregen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Wat p'rijkel is 'er in dat zoet dan weêr gelegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Wat p'rijkel, ach! mijn Lief, kan doch daer uyt ontstaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Wat p'rijkel? Karel, kan de zond de Ziel niet schaên?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Zond, die om beter schied, kan die tot straffe dyen?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Geen goed komt door de zond, dies moet men zonde myen;</l>
						<l>De tijd eyscht dat ik ga; tijd zal de uur vervullen,</l>
						<l>Dat wy op andre wijs malkander spreken zullen;</l>
						<l>Vaer wel mijn Lief, vaer wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>En gy mijn Afgodin,</l>
						<l>Ontfangt van my dees kus zoo ik uw minnaer bin;</l>
						<l>Ach! Lief, noch kan mijn Ziel van d'uwe niet welscheyden,</l>
						<l>Noch eens, mijn Lief, daer meê wil d' Hemel u geleyden.</l>
					</sp>
					<stage>Elizabeth. binn.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Liever uur, noch blijder dag,</l>
						<l>Had ik oyt mijns levens dagen;</l>
						<l>Blijder ik noch krijgen mach,</l>
						<l>Diend het luk my na behagen;</l>
						<l>Als ik in uw lieve schoot,</l>
						<l>Sterven zal een zoete dood.</l>
						<l>Spoeyd uw gangen, snelle tijd,</l>
						<l>Vluchtig vlied, ha! vlugge uuren,</l>
						<l>Die zoo vaek te vluchtig zijt,</l>
						<l>Nu zult gy te lange duuren,</l>
						<l>Eer die lieve uur genaekt,</l>
						<l>Die mijn blijdschap blijder maekt.</l>
						<l>Tijd, als ik uw tijd geniet,</l>
						<l>In 't verkrijgen van mijn lusten,</l>
						<l>Dat gy nu te snelder vlied,</l>
						<l>Meugt gy dan te trager rusten;</l>
						<l>Maer nu spoeyd u, snelle tijd,</l>
						<l>En als dan vry trager zijt.</l>
						<l>Hemel, zal uw loop dien dag,</l>
						<l>En dat zoete uurtje brengen,</l>
						<l>Dat ik mins lust plegen mach?</l>
						<l>'t Welk mijn Engel zal gehengen,</l>
						<l>Dat ik van te trouwen swijg,</l>
						<l>En nochtans haer maegdom krijg.</l>
						<l>Venus, zoo ik daer toe raek,</l>
						<l>Sal de minne my gebieden,</l>
						<l>Dat ik u een Tempel maek,</l>
						<l>Daer u Offerhand geschiede;</l>
						<l>Daer ik uw Altaren stook,</l>
						<l>En de min ter eeren rook.</l>
					</sp>
						<figure/>
					<stage>HELENA.</stage>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Vaer wel, noch eens vaer wel, mijn Vader, en mijn Moeder;</l>
						<l>Nu scheyd uw eenig kind, dat Zuster nochte Broeder,</l>
						<l>Dat vriend, nocht maegt meer zal om hulpe smeeken gaen,</l>
						<l>Mijn troost alleen voortaen zal in dien hulper staen,</l>
						<l>Die van mijn Liefde weet alleen de rechte gronden;</l>
						<l>Die my in mijne Liefd oprechtig heeft gevonden.</l>
						<l>Ha! mogend Hemels Voogd, gy die het al gebied,</l>
						<l>Buygt mijne wil, dat die naer uw gebooden ziet;</l>
						<l>Gun my de weg des deugds oprechtig te betreden,</l>
						<l>De loop mijns levens tijd te flijten in gebeden;</l>
						<l>Gun my (Almachtig God) dat ik na dezen dag,</l>
						<l>My uyt de booze strik des werelds scheyden mach;</l>
						<l>Gun my (ô Hemels God) na Geestelijk aenraden,</l>
						<l>Te lieven zuyverheyd, de wereld te versmaden;</l>
						<l>En dat mijn teere Jeugd langs 't pad der deugde treed,</l>
						<l>En volgt de zuyverheyd, in dit verachte kleed;</l>
						<l>'k Wil uyt de wereld my nu eenzaem'lijk begeven,</l>
						<l>In schijn van Eremijt, om t' eyndigen mijn leven.</l>
						<lb/>
						<l>O Liefd! nu ik niet mach genieten Liefds begeer,</l>
						<l>(Niet in onzuyverheyd, maer Goddelijke eer)</l>
						<l>Met mijn gewenschte Lief Rogier, die 'k Liefde drage,</l>
						<l>Zal ik gaen dienen God, mijn Liefds verlies beklagen,</l>
						<l>In mannelijk gewaed, en schijn van Eremijt,</l>
						<l>Op dat door dit beleyd, mijn eer geen schandvlek lijd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Hoe vrolijk en gerust zijn zy, die haer begeven</l>
						<l>Uyt's werelds slaverny, en gaen gerustig leven,</l>
						<l>Daer eendracht veylig woond, oprechtigheyd omgaet,</l>
						<l>Daer nimmer vroom gemoed zijn naesten plaegt met haet;</l>
						<l>Hoe rustig leeft een mensch hier met een kleyn te vreeden,</l>
						<l>Na wetten des Natuurs, niet na begeerlijkheden.</l>
						<l>Cassandra, 't is om u, om uw Godlooze min,</l>
						<l>Dat van mijn Ouders ik my afgescheyden vin;</l>
						<l>Cassandra, om wiens lust, om wiens oneerlijk minne,</l>
						<l>Moet ik my eenig hier in vreemde landen vinne,</l>
						<l>Cassandra, temt de tocht, die u de Ziele schaed;</l>
						<l>Cassandra, blust het vuur van uw Godlooze haet,</l>
						<l>Waer mede gy de glants mijns eere zoekt te doven,</l>
						<l>Dat yder een van my een quade daed gelove;</l>
						<l>Gy doopt uw laster tong in schadelijk fenijn,</l>
						<l>En spuwt uw boos vergif volmondig uyt op mijn.</l>
						<l>Beslapen liet gy u, onkuyslchelijk onteeren,</l>
						<l>Om mijn (uyt spijt) de Vrucht als Vader op te sweeren;</l>
						<l>Ten aenzien ik uw min volgeylheyd heb versmaed,</l>
						<l>Toond gy uw valscheyd my met onverdiende haet;</l>
						<l>Dit 's d' oorzaek dat ik vlugt, en laet het God bevolen;</l>
						<l>Dit 's d' oorzaek dat ik zal in eenzaemheyd gaen dolen;</l>
						<l>In eenzaemheyd, (eylaes!) zal ik nu doolen gaen,</l>
						<l>Doch met een vaste hoop in God geworteld staen;</l>
						<l>Een vaste hoop in God versterrikt mijn vertrouwen,</l>
						<l>Dat by de vroomen ik zal worden vroom gehouwen;</l>
						<l>Hy die in zijn gemoed geen schuld van schandvlek ziet,</l>
						<l>Die schaed de magre nijd in 't alderminste niet.</l>
					</sp>
					<stage>HELENA in Kluyzenaers gewaed.</stage>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Wat gaet u aen, in 't Bosch dus eensaem hier te dwalen,</l>
						<l>Daer u geen vreugde, maer verdriet uyt is te halen?</l>
						<l>Wat pord u? dat gy hier dus eenig u vertoond,</l>
						<l>Daer nauw'lijks God nocht mensch, nocht reed'lijk Schepzel woond,</l>
						<l>Maer wel een groot getal van ysselijke Beesten,</l>
						<l>En nare spokery van veel vermoorde Geesten;</l>
						<l>Van welk zoo meenig hier (in 't dicht beboomde woud,)</l>
						<l>Vol schrik, vol angst, gevaer, zich spokende onthoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ach! grijze Vader, hoe kan 't hert bekommert wezen,</l>
						<l>Wanneer de Ziel zich heeft gewapend met Gods vreze?</l>
						<l>Waer is 'er yets op aerd, dat vrezens oorzaek geeft,</l>
						<l>Als zich een vroom gemoed God opgeofferd heeft?</l>
						<l>Geen leven is zoo zoet, als 't Hemels hoop kan peyen,</l>
						<l>Of't wil om 't Hemels wel van 't Aerdsch gewillig scheyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Uytwijzend uwe reên bespeur ik Godlijks yet,</l>
						<l>Nochtans onzeeker, of het zeeker Godlijk hiet.</l>
						<l>Geschiet uw doent door dwang, te weten, dat uw reden.</l>
						<l>Alleen gegrontvest zijn, op een'ge tegenheden,</l>
						<l>Die u ontmoeten in 't betrachten van uw wensch;</l>
						<l>Soo is deugd zonder Liefd, door swakheyd van de mensch.</l>
						<l>De mensch is zoo van aerd, wanneer hy leeft in lusten,</l>
						<l>En dat hy in de vreugd des werelds 't hert mach rusten;</l>
						<l>Soo wenscht hy om geen dood, by wenscht noyt om den dag</l>
						<l>Dat zijne Siel verhuyst, maer by hem blijven mach;</l>
						<l>Is 't dat de kans verkeerd, loopt het geluk hem tegen,</l>
						<l>Hy is (door tegenheyd) tot sterven wel genegen;</l>
						<l>Ia roept de Godheyd aen, en wenscht om 's levens end,</l>
						<l>Alleen op dat hy werd bevrijd van zijn elend;</l>
						<l>Dit's onduld, en geen deugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Uw reden die zijn klaerlijk,</l>
						<l>En't geen gy Vader spreekt, bevind ik recht, en waerlijk;</l>
						<l>De oorzaek van mijn komst hier in dit woeste woud,</l>
						<l>Sal, Vader, uw van mijn vry werden toe vertroud;</l>
						<l>Ten tijden, als de lust een geyle maegd bekoorde,</l>
						<l>Heeft zy haer schoot misbruykt, 't geen d'eere niet behoorde;</l>
						<l>Soo dat natuer haer heeft (door toedoen van een Man)</l>
						<l>Verleent, het geen natuur alleen niet geven kan;</l>
						<l>Om door dit valsch beleyd te stijven haer begeeren,</l>
						<l>De vrucht als Vader my onschuldig op te sweeren.</l>
						<l>Mijn Ouders veel bejaerd, waer meest de zorg by woond,</l>
						<l>Hebben haer Liefde my in deze zaek betoond;</l>
						<l>Mijn Vader vond geraên, een tijd lang my te zennen,</l>
						<l>Daer my (als onbekend) geen menschen zouden kennen;</l>
						<l>Op hoop dat met der tijd verand'ring mocht geschien,</l>
						<l>Dies God geleyden my, ach leyder! dus allien,</l>
						<l>In woeste eenzaemheyd, door nare vreemde wegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Bedroefde Iongeling, ik ben op 't hoogst genegen</l>
						<l>Te weten waer van daen gy komt, en wie gy zijt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ach! Vader, eender die van 't luk (laes!) werd benijd,</l>
						<l>Het bitter ongeval doet mijn haer noodlot smaken;</l>
						<l>Doch moet (gelijk gy zegt) uyt noot geen wetten maken;</l>
						<l>Maer met geduldigheyd de sware ramspoeds last</l>
						<l>Lijdzamig dragen; want een zalig Christen past,</l>
						<lb/>
						<l>Gehoorzaemlijk zijn wil, onder Gods wil te buygen,</l>
						<l>En zich een dienaer van zijns Heeren wil te tuygen;</l>
						<l>Ach leyder! wien ik ben, en waer ik koom van daen,</l>
						<l>Sal ik (mijn Heer) u doen te weten, en verstaen;</l>
						<l>Mijn naem die is Rogier, aen d'Amstel stroom gebooren,</l>
						<l>Tot ongeval, en ramp, (na 't schijnt) van God verkooren;</l>
						<l>Twee zaken zijnder, Heer, indien ik s' u verhael,</l>
						<l>Sult gy be vinden dat ik heel rampzalig dwael;</l>
						<l>Doch willig, mits Gods wil my dat heeft op-geladen,</l>
						<l>Dies ik verlossing zoek, aen d' Hemelsche genade;</l>
						<l>Een oorsprong mijnes ramps heeft Liefde uyt gewrocht</l>
						<l>En minne heeft (eylaes!) het werk ten eynd gebrocht;</l>
						<l>In 't kort ik heb gevrijt, gelieft in deugd, en trouwe,</l>
						<l>Maer 't werde my benijd van een Godlooze Vrouwe,</l>
						<l>Oft maegd, gelijk ik flus mijn Heer gaf te verstaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>'k Hoor wel, uw Liefde is door haer te niet gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>'t Is zoo, mijn Heer, ik most door haer Godlooze streeken</l>
						<l>Mijn Lief verlaten, ach! 't bedroefde hert moet breeken</l>
						<l>Een brakke tranen stroom, nu ik Helena mis,</l>
						<l>Helena, die mijn Siel, en levens voedzel is.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Gy noemt haer naem Heleen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Helena ik beminde.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>En minden zy u niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ach! hoe zy my bezinde</l>
						<l>Weet God, voor wien dat niet verborgen is op Aerd;</l>
						<l>Cassandra heeft alleen mijn Liefds verlies gebaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Cassandra?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ja, mijn Heer, Cassandra is die gene,</l>
						<l>Die and'ren liet met haer oneerelijk vereenen;</l>
						<l>Waer mede zy mijn eer bekladde, daer by swoor.</l>
						<l>Ik haer beslapen had, waer door dat ik verloor</l>
						<l>Het luk mijns Liefds; (eylaes!) licht dat ik u ontstelle,</l>
						<l>Mits ik uw heiligheyd met yd'le reden quelle;</l>
						<l>Best swijg ik, en my voeg na 't Goddelijk begeer.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Vaert voort in uwe zaek.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Misdoe ik ook mijn Heer?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>In 't minste niet, laet my het eynd van dezen hooren;</l>
						<l>Waerd gy verzekerd van die geen die gy verkooren</l>
						<l>(Uyt rechte Liefde) had, dat zy u had bezind?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Och! ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Dewijl zy u, en gy haer, had bemind,</l>
						<l>Verwonderd my dat zoo de Liefde van u beyden,</l>
						<l>Door valsche logen van Cassandra, moste scheyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>De valscheyd, was mijn Lief (ach leyder!) onbekend,</l>
						<l>Wanneer de leugentael, mijn eere had geschend;</l>
						<l>Dies zy om deze zaek, als balling is gaen doolen,</l>
						<l>In welke staet zy heeftaen God haer jeugd bevolen.</l>
						<l>Ik bid u Vader laet ons na uw Kluysjen gaen,</l>
						<l>Daer zal ik u de zaek op 't breetste doen verstaen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<stage>CASSANDRA.</stage>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>DE lang geleden trots zoekt wrake van de spijt,</l>
						<l>Dat gy noch even dreuts in 't minnen t' mijn waerts zijt;</l>
						<l>Het lof van ydel eer waer meed gy zoekt te brallen,</l>
						<l>Zal door Cassandraes macht verstroyen, en vervallen;</l>
						<l>Ha trotschen dwingeland, die my aen doet meer leed,</l>
						<l>Als oyt tyran op Aerd, aen zijnen Vyand deed;</l>
						<l>De spijt valt my te swaer, mijn minne te versmaden,</l>
						<l>Verrijkt met goed, en gelt, zal ik om uw genade</l>
						<l>Meer pracchen? 't is te kinds, ja 't aldergrootst verdriet,</l>
						<l>Om min te smeeken, een, dien gantsch niet overschiet;</l>
						<l>Wat heb ik nu gewracht door mijn bedekte lagen?</l>
						<l>Vervloekte bastaert, moet ik negen maenden dragen,</l>
						<l>In tegenheyd geteelt; op dat ik daar door zou</l>
						<l>Beletten uw verzoek tot eenig ander Vrouw,</l>
						<l>En u Rogier, de vrucht als Vader op doen sweeren,</l>
						<l>Dan zult gy pronken met het lof van yd'le Eere;</l>
						<l>Ik sweer, dat uwe vlugt u haest berouwen zel,</l>
						<l>Al zoud ik mijne reys aenvaerden na de Hel;</l>
						<l>En door Godlooze raed van d' onder aerdsche Geesten</l>
						<l>Vervolgen u tot in de poel der Helscher beesten:</l>
						<l>Om wrake na mijn wensch te nemen, trotschen fiel,</l>
						<l>Wiens lichaem dat ik wil doen scheyden van de Ziel;</l>
						<l>Dan doch, hoe zal ik best Rogier te vinden komen?</l>
						<l>Daer schiet my yets in 't zin, en diend wel waargenomen,</l>
						<l>En voort in 't werk gesteld; hier woont in dit gehugt</l>
						<l>Een oude Toveres; die zal, met snelle vlucht,</l>
						<l>Een daed'lijk zenden uyt; hier is 't, ik wilze spreeken,</l>
						<l>Om my, door haar beleyd, op mijn Vyand te wreeken;</l>
						<l>Waer zydy Toveres? wat maakt gy oude Kol?</l>
						<l>Ontsluyt de deure van dit donk're nare hol,</l>
						<l>En staet my eens te spraek, u is 'er aen gelegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#toveres">
						<speaker>Toveres</speaker>
						<l>Wie is 'er op belust, oft my te zien genegen?</l>
						<stage>van binnen.</stage>
						<l>Vertoeft, ik koom u by, schrik niet voor mijn gelaet;</l>
						<l>Wat is uw zeggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Ik koom hier by u om raed,</l>
						<l>Doch, acht het nodigst eerst mijn voorneem t' openbaren,</l>
						<l>Ik zal u zeggen wat dat my is wedervaren;</l>
						<l>Mijn hoogste neyging drijft my op het spoedigst hier,</l>
						<l>Om weten waer mach zijn gevlugt mijn Lief Rogier.</l>
						<l>Hoor, wijze Prophetes, dus is de zaek gelegen,</l>
						<l>Ik ben in Liefd geweest tot een Rogier genegen;</l>
						<l>Die mijn geboden min onwaerdig heeft versmaed,</l>
						<lb/>
						<l>Als 't lichaem zocht in lust van hem te zijn verzaed;</l>
						<l>Voor min genoot ik haet; voor vrundschap stuure woorden;</l>
						<l>Wat diensten dat ik deed, geen diensten hem bekoorden;</l>
						<l>Dit speet my 't meest van al, dat hy my deed dees spijt,</l>
						<l>Dat 's dat hy vluchten; dies ik wil dat gy my zijt</l>
						<l>Hier in behulpzaem; doet my blijken uw vermogen,</l>
						<l>En maekt dat ik noch eens den schelm zie voor mijn oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#toveres">
						<speaker>Tover.</speaker>
						<l>Begeert gy anders wat?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Voor ditmael niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#toveres">
						<speaker>Tov.</speaker>
						<l>Kom binnen,</l>
						<l>Ik zal op uw begeer, mijn swarte kunst beginnen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#toveres">
						<speaker>Tover.</speaker>
						<l>Nu hebt gy 't zelfs gehoort, en grondig wel verstaen,</l>
						<l>Dat u in deze zaek 't geluk wil tegen gaen,</l>
						<l>Indien gy trachten wild by uw Rogier te raken;</l>
						<l>Soo moet gy u bereyd tot's levens eynde maken;</l>
						<l>De zaek loopt groot gevaer; de plaetze daer hy is,</l>
						<l>Die hiet men 't Moorders Bosch, en woeste wildernis.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>De zaek zy zooze wil, ter wereld is geen wet</l>
						<l>Die my de reys (om wraek te nemen) nu belet;</l>
						<l>Daer is geen dood zoo wreed, zy zal mijn blijdschap telen,</l>
						<l>Indien ik met Rogier mach na mijn lusten spelen;</l>
						<l>Ik weet met wat beleyd ik dit zal onderstaen,</l>
						<l>Al zoud mijn Ziel daerom in 't Rijk van Pluto gaen,</l>
						<l>Ik zal in mans gewaed gewapend my toerusten,</l>
						<l>Om wraek te nemen aen de Vyand van mijn lusten;</l>
						<l>En toonen my aen hem een monster, tygerin,</l>
						<l>En achten hem niet meer gelijk hy deed mijn min;</l>
						<l>Ikga, en stel 't in 't werk.</l>
					</sp>
					<sp who="#toveres">
						<speaker>Toveres.</speaker>
						<l>Gaet met my, 'kzal uw leeren,</l>
						<l>Op wat manier, en wijs, gy derwaerts heen zult keeren.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ha! Karel, kan de min de reden zoo ver brengen,</l>
						<l>Dat zelfs een reed'lijk mensch, door minne kan gehengen,</l>
						<l>Te stellen in gevaer het leven, Siel, en al?</l>
						<l>Och! ja; Elyzabeth, mijn Afgodin, ik zal,</l>
						<l>Ik zal door dit beleyd, mins lieve kuuren speelen,</l>
						<l>En mijn Elyzabeth haer zoete maegdom steelen;</l>
						<l>O oogen! oogen, die mijn hebt zoo ver gebracht,</l>
						<l>Dat min mijn reed'lijkheyd oneerlijk heeft verkracht;</l>
						<l>O lonkjes! lief gegluur, dief-egge mijner trouwe!</l>
						<l>Hoe Karel, wild gy uw beloft, en eer niet houwen?</l>
						<l>Maer uyt een zotte lust, en minnelijk begeer,</l>
						<l>Te schenden zoo een Maegd door 't steelen van haer eer!</l>
						<l>O neen; te deugdzaem is Elyzabeth gebooren,</l>
						<l>Dat door mijn minnens lust haer eer zoud zijn verlooren;</l>
						<lb/>
						<l>Neen, Afgodinne! neen, mins lusten ik verzoek,</l>
						<l>Maer u te schenden ik op 't alderhoogst vervloek;</l>
						<l>Ha! Perle, pronk, çieraed, ha! schoonste aller schoonen,</l>
						<l>Getrouw'lijk zal ik uw genooten min beloonen;</l>
						<l>Dienstwillig zal ik zijn, zoo gy mijn dienstig zijt;</l>
						<l>Elizabeth, mijn Ziel haekt na die zoete tijd,</l>
						<l>Dat ik in dit gewaed mins lust met u mach plegen,</l>
						<l>Waer toe, op 't hoogste zijn mijn ziel, en zin genegen;</l>
						<l>O vonkje van het vuur! 't geen my het herte brand,</l>
						<l>O wonderlijke kracht! die Karel zoo ontmand.</l>
						<l>Die lieve uur genaekt, en diend wel waer genomen,</l>
						<l>Dat ik, als Hovenier, zoek in den Hof te komen;</l>
						<l>Trekt, Karel, aen het kleed, dekt het inwendig vier,</l>
						<l>En zijt geen Karel meer, maer voortaen Hovenier;</l>
						<l>O welbedachte vond! wat heeft min looze treken,</l>
						<l>Ik zal dit Edel hert in boere kleding steken;</l>
						<l>Wie zal in't minst vermoên dat ik nu Karel ben,</l>
						<l>Nu gaen ik voort, om zien of ik haer spreken ken.</l>
					</sp>
					<stage>Karel trekt het Hoveniers kleed aan, ondertusschen komt CASSANDRA
						gewapend, en meend dat Karel Rogier is.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Holla! wie zien ik daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Een daer gy niet om dacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Dat kan wel zijn, ik had geen Krijgsman hier verwacht;</l>
						<l>Wat is uw zeggen</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Yets, 't geen gy wel licht kunt raden.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik raden? la, gy raên; verrader door uw daden.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Verrader! wat is dit? ziet voor u wat gy zegt,</l>
						<l>Licht zijt gy heel verdoold, oft qualijk onderrecht;</l>
						<l>'k Handhaefde noyt verraed, dat mach ik vrylik sweeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Zoo gy 't niet weten wild, ik zal 't u weten leeren;</l>
						<l>Wat waend gy, dat ik u in dit gewaed niet ken?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Gy kent, oft kent my niet, verrader ik niet ben;</l>
						<l>Wie zijt gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Ken die u het vluchten zal verleeren</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik vluchten noyt om quaed, maer ben die 'k ben met eeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Mind gy de eer, hoe maekt dan Liefd in u verander?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Die mijn mind, min ik weêr, dies lie ven wy malkander.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Hier vind ik 't geen ik zocht; wel eer zijt gy gemind</l>
						<l>Van eener, die u dreuts, en tot haer weyg'rig vind,</l>
						<l>Versmadende haer Liefd; dit is 't geen ik wil wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Gy zijt hier niet by die, met wien gy waend te spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Hoe na vreest gy de straf van u bedreven daed,</l>
						<l>Nu dat gy werd gewaer dat u de wraek na gaet;</l>
						<l>Ontkennen zult gy niet uw naem door deze kleden,</l>
						<l>Gy zijt Rogier, van wien Cassandra heeft geleden</l>
						<l>De meeste spijt, en trots, die yemant lijden mach,</l>
						<l>Het geen ik wreken zal op heden desen dag;</l>
						<l>Ik zal u leeren doen Cassandraes min vergeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik heb mijn leven van Cassandra niet geweten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>'t Is valsch geloogen 't geen ik u hier spreken hoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Gy liegt het zelver, en gy hebt een onrecht voor.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>'t Zy recht, of onrecht, zoo gy mijn niet met de daed,</l>
						<l>En dat op staende voet, ook klaerlijk blijken laet;</l>
						<l>Of gy die gene zijt, Rogier, Rogier die 'k meene,</l>
						<l>Soo zal ik u het vleesch af-hakken van de beenen.</l>
					</sp>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik, die zoo meenig daed, ik die zoo meenig stuk</l>
						<l>Van wapens heb verricht, tot roem van mijn geluk;</l>
						<l>Sal ik nu deze trots van zulk een bloed gedoogen?</l>
						<l>'t Is wonder dat ik u hier lijde voor mijn oogen;</l>
						<l>Gy bengel, die de vlag (te kinds) op krachten roerd,</l>
						<l>Aen wien niet blijkt, dat gy oyt degen hebt gevoert;</l>
						<l>Zijt gy die man, die 't vleesch zal hakken van mijn beenen?</l>
						<l>Ik zorg gy zult veel eer uw trotze roem beweenen;</l>
						<l>Mits gy my dwingen wild te zeggen wien ik ben;</l>
						<l>Een Hovenier, gelijk dit kleed getuygen ken;</l>
						<l>En zoo gy't niet gelooft, zoo doet mijn anders zeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Dat ik dees Degen u niet om de ooren legge</l>
						<lb/>
						<l>Is wonder, valschen fielt; 'k zeg noch gy zijt de man.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Soo gy om proef hier quaemt, beproeft mijn machten dan,</l>
						<l>'t Is lang genoeg getrotst.</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cass.</speaker>
						<l>Geen dreygen doet my zuffen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Grootspreeken kan in 't minste deel mijn niet verbluffen,</l>
						<l>Doet my de eer, en zegt doch eens wie dat gy zijt?</l>
					</sp>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Gy vraegt het geen gy weet, dies barst mijn gal van spijt;</l>
						<l>Zie daer verrader, dit zal u doen kleynder zingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>'t Schijnt ik gedwongen word, tot ongenegen dingen,</l>
						<l>Doch; als het wezen moet is 't kortste pad het best.</l>
					</sp>
					<stage>KAREL loopt'er onder, en doorsteekt haer.</stage>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassan.</speaker>
						<l>Oy meê.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Dit is uw loon, neemt dat noch voor het lest.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<stage>ELIZABETH, met haer dienstmaegd.</stage>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>LUcy.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Me Vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Eylaes! ontsteld is mijn gedacht</l>
						<l>Door een benaude Droom, van dees voorleede nacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Door Droom?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Door droom (Lucy) vind ik my zoo verslagen,</l>
						<l>Dat deze beenen my van angst nauw kunnen dragen;</l>
						<l>Ik schrik, eylaes! ik schrik, waer dat ik kom of ga,</l>
						<l>Despook die 'k zach door droom, die volgt mijn stappen na.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Me Vrouw, Droom is bedrog, wild u daer niet in quellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Lucia, luystert toe, ik moetze u vertellen;</l>
						<l>Mijn docht dat ik een Duyf geneygt te paren zach,</l>
						<l>Waer by een Sparwer (op zijn wijze) met geklag</l>
						<l>Zich voegde; zoo dat hy het teere Duyfje groete,</l>
						<l>Op hoop, aen 't Beesje zijn verhitte lust te boeten;</l>
						<l>Om aen 't onnozel dier te toonen (ongepaert)</l>
						<l>Met flim bedrog, zijn vuyl en roofachtigen aert;</l>
						<l>En dat my dit ontsteld (Lucia) 't heeft zijn reden,</l>
						<l>My leyd (meer als ik zeg) yets swaerlijx op de leden;</l>
						<l>Dan doch, ik hoop dat God voor eenig ongeval,</l>
						<stage>Karel uyt.</stage>
						<l>Mijn (door zijn mogentheyd) genadig hoedenzal,</l>
						<l>Lucy.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Me Vrouw,</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Vertrekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#lucia">
						<speaker>Lucia.</speaker>
						<l>Ik doe 't geen gy gebied.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Doch, dat ik hier vertoef, en meld aen niemant niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Wat brakke douw ontçierd (mijn Lief) uw roode wangen?</l>
						<l>Wat heeft uw lieve hert zoo droeffelijk bevangen?</l>
						<l>Wat drijft 'er uyt uw borst, oft Maegdelijk gemoed,</l>
						<l>Soo meenig zucht, op zucht? zeg my wat tegenspoed</l>
						<l>Dat u bejegent is, zedert mijn laetst by wezen?</l>
						<l>Eylaes! uw wezen doet my quade tijding vreezen;</l>
						<l>Wat let u, Lief? ey zeg!</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Eliz.</speaker>
						<l>Ach! Karel, ach! ik sterf</l>
						<l>Veel liever duyzend doôn, eer ik het zeggen derf.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Hoe Lief! ik bid u houd voor my doch niet verborgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Verbergen kan ik niet, hoe wel ik ben vol zorgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Wat zorgt gy lieve Lief? de zaek is 't licht niet waerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Ach! woud dat God, ik zorg.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Kar.</speaker>
						<l>Sorg niet mijn Lief, bedaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Bedaren, ach! ik kan tot geen bedaren komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Ik weet de oorzaek licht die 't zeggen u doet schromen;</l>
						<l>De zaek loopt geen gevaer, steld gy u maer te vreên.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Het leyd my al te swaer (ach! Karel) op de leên.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Gantsch niet mijn Lief, wie kan yets van mijn daed' verklaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>De tijd, eylaes!</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Kar.</speaker>
						<l>De tijd?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Eliz.</speaker>
						<l>De tijd zal 't openbaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>In 't minste niet mijn Lief, daer zal noyt, yemand zijn,</l>
						<l>Die dit bedreven feyt vermoeden zal op mijn;</l>
						<l>Genomen 't quam al uyt dat ik hem heb besprongen,</l>
						<l>'t Geschiede mits het my werd op den hals gedrongen</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Hoe Karel, wat is dit, wat hebt gy doch bedreven?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>En weet gy't niet mijn Lief, dat ik hem nam het leven?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Ach! Hemel, wat ik hoor, wat hoor ik hooge Goôn?</l>
						<l>Hoe Karel; wat deed u een Sielig schepsel doôn?</l>
						<l>Dat ik weemoedig was, dat deden and're reden;</l>
						<l>Hebt gy u zoo misgaen, zoo zal't noyt zijn geleden,</l>
						<l>Dat ik met u in Liefd vereene; neen, ô neen!</l>
						<l>Soo lang ik leef op Aerd ontzeg ik u met reên;</l>
						<l>'k Wist niet van deze zaek, maer (laes!) mijn droevigheden</l>
						<l>Die waren meest ontstaen, alleen uyt deze reden;</l>
						<l>Want mijn inbeelding had ontrouw van u voorzeyd,</l>
						<l>En nu ontzeg ik u om dit Godlooze feyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Droom ik, hoe is 't met my; hoe is 't met my gelegen?</l>
						<l>Fy onbedachte tong; fy had ik doch geswegen:</l>
						<l>Fy reukelooze hand; fy onbedachte daed;</l>
						<l>Fy vruchteloos berouw; fy klachten al te laet.</l>
						<l>Sal Karel nu de naem van moorder zijn gegeven?</l>
						<l>Daer my dit snoode feyt is op den hals gedreven;</l>
						<l>Hoe Karel, zult gy nu gevoelen dubb'le pijn,</l>
						<l>Een moorder heeten, en zonder Elijsbeth zijn?</l>
						<l>Veel eer door 't stael, dat dees de moordsteek heeft gegeven,</l>
						<l>Mijn eygen moorder zijn, en brengen my om 't leven;</l>
						<l>Ik wil door 't blanke stael, dat dees de moordsteek gaf</l>
						<l>Mijn droeve levens draed ontijdig snijden af;</l>
						<l>Veel liever wil ik mijn verliefde borst ontblooten,</l>
						<l>En door dit minnend hert, dees stale degen stooten;</l>
						<l>Als zonder u (mijn Lief,) en waerde Afgodin,</l>
						<l>Te leven op der Aerd, te derven uwe min;</l>
						<l>Soo my uw lieve min, uw min niet mach gebeuren,</l>
						<l>Soo zal de wereld dan mijn droeve ramp betreuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Die reden (Karel) staekt mistrouwt niet op Gods macht,</l>
						<l>Waer door gy lichtelijk tot kennis werd gebracht;</l>
						<l>Wild u tot ware boet van uw misdaed begeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>'t Is mijn vergeefs getroost, zoo 'k zonder u moet leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>En zoo 't niet anders mach, wat is 'er om te doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Zoo zal dan Karel na het eynd zijns levens spoên;</l>
						<l>Twee beulen plagen my, en pijnigen de zinnen,</l>
						<l>Den een dat is berouw, en 't anders is de minne;</l>
						<l>Ik min Elizabeth, doch afkeer is mijn loon,</l>
						<l>O strafheyd al te straf! ô overwreede Goôn!</l>
						<l>Dat mijn Elyzabeth haer Karel kan versmaden,</l>
						<l>Nu hem het ongeval haer last heeft opgeladen;</l>
						<l>Nu my de meeste troost op 't hoogst van noode zy,</l>
						<l>Nu toond gy al te wreed, uw wreedheyd tegens my,</l>
						<l>Loos bange borst, ey! loos een overvloed van zuchten,</l>
						<l>Nu mijn Elyzabeth, haer Karel wil ontvluchten;</l>
						<l>Ontvluchten, hoe kan 't zijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Eliz.</speaker>
						<l>Twee zaken (Karel Heer)</l>
						<l>Beletten mijn de min, en willen 't nimmermeer.</l>
						<l>'t Een is mijn Ouders wet, zoo dat ik u voor dezen</l>
						<l>Heb menigmael gezeyd, dat niet zoud willen wezen;</l>
						<l>Het tweede is (eylaes!) uw Goddelooze val,</l>
						<l>Waer door ik nimmermeer, met u vereenen zal;</l>
						<l>Eerbiedig dank ik u voor d'eer aen my bewezen,</l>
						<l>Ik bid u voor het laetst, der Goden straf te vreezen;</l>
						<l>Met ootmoed en berouw, uw zondig hert verneerd,</l>
						<l>Verzoent de Goden, en uw Ziel ten hemel keerd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Vlucht gy? ha! moorderin, en wreetste aller vrouwen,</l>
						<l>Vlucht niet Elyzabeth, het vluchten zal uw rouwen,</l>
						<l>Nu Karel, kort beraed, daer 's hulpe voor uw pijn,</l>
						<l>Hoe doch? te sterven, ach! wie zal mijn rechter zijn?</l>
						<l>Ik zelfs, gy zelfs? ô neen, waarom ô neen? 't moet wezen,</l>
						<l>Hoe wezen? wild gy dan de groote God niet vreezen?</l>
						<l>Wat vreeze? 'k vrees gantsch niet, holla; ik vrees 't gespuys</l>
						<l>Dat eeuwig Zielen plaegt, in 't onder Aerdsche huys;</l>
						<l>Ha! ha! wat fantazy zoekt my dus om te leyen;</l>
						<l>En met een vieze schrik van helsche plaeg te peyen?</l>
						<l>Wat grillen, Karelsa, scheyd af van 't vies geteul,</l>
						<l>Kom stier u Ziel ter hel, en sijt uw eygen beul;</l>
						<l>Neen, Karel; neen, ô neen, bedaer, moord niet uw zelven,</l>
						<l>Laet wanhoop doch zoo diep uw Siele niet bedelven,</l>
						<l>In 't nare duyster rijk, waer strenge Pluto heerst,</l>
						<l>En helsche slaven dwingt, daer yder om het zeerst</l>
						<l>Sondige Sielen plaegt; wat mach ik doch bedenken?</l>
						<l>Vaer met uw zaeken voort, geen Duyvel kan my krenken,</l>
						<l>Raek ik in Plutoos rijk, het heyr zet ik zoo om,</l>
						<lb/>
						<l>Dat ik licht in de plaets van Pluto zelver kom;</l>
						<l>Ik zal (als Jupijn zelf) ter hellen neder dond'ren;</l>
						<l>Waer van mijn komste zich Prins Pluto zal verwond'ren;</l>
						<l>Wiens strafheyd mijn geweld in geender wijs ontziet,</l>
						<l>Maer zal den Hel-god zelfs vermorsselen tot niet;</l>
						<l>Kom Cerbre, Helschen hond, uw hulp aen my verleenen,</l>
						<l>En scheur dit knagend vleesch van deze teye beenen;</l>
						<l>Proserpina Princes, kom zeg ik voor den dag,</l>
						<l>Op dat ik u 't geschenk mijns Ziels vereeren mach;</l>
						<l>Barst nare af-grond op, en spalkt uw kaken open,</l>
						<l>Kom eunjers altemael om Karels Ziel te koopen;</l>
						<p/>
						<l>Kom Charon met uw boot wat leggen aen de wal;</l>
						<l>En laedze met een Ziel, die ik haest lossen zal;</l>
						<l>Geen staaf is my te straf, mijn snode daed te wreeken,</l>
						<l>Nu uwe strafheyd mijn, Elijsbeth, is gebleken;</l>
						<l>Wel aen dan droeve borst, bereyd en maek de plaes,</l>
						<l>Daer 't vinnig stael zijn lust boet in uw bloed, eylaes!</l>
						<l>Eylaes! Elyzabeth, nu gy my hebt verlaten,</l>
						<lb/>
						<l>Moet Karel, Karel zelfs, zijn eygen zelver haten;</l>
						<l>Vaer wel voor't laetste dan, dit swaerd zal uyt mijn borst</l>
						<l>Doen stralen een Rivier, op dat uw grage dorst</l>
						<l>In wrake zy gelescht; ha! wreede moorderinne,</l>
						<l>Ik sterf, ik sterf, ik sterf, nu gy my niet wild minnen,</l>
					</sp>
					<stage>Hy doorsteekthem. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Als ik van Karel flus voor't laetstgescheyden ben,</l>
						<l>Heeft my't berouw beweegt, dat ik niet laten ken;</l>
						<l>Om mijn berouwig hert aen Karel t' openbaren,</l>
						<l>En mijn genegen Ziel (uyt Liefd) hem te verklaren;</l>
						<l>Is hy in ongeluk vervallen, 't was door nood,</l>
						<l>Wel deed hy die uyt Liefd, luklooze bystandt bood;</l>
						<l>O Afgod mijnes Ziels! of ik u al wil haten,</l>
						<l>Het is vergeefs, de liefd en wil 't my niet toelaten;</l>
						<l>In plaets van haet, zit min geworteld in mijn hert,</l>
						<l>Die mijn verliefde Ziel gevoelen doet uw smert;</l>
						<l>Zoo haest, ach! Karel, als mijn oogen 't luk genieten,</l>
						<l>Dat zy haer lonken op uw grage lusten schieten,</l>
						<l>Zoo zal mijn will'ge Ziel, door Liefd zijn aangeport,</l>
						<l>Dat zy haer Liefd alleen hertgrondelijk uitstort,</l>
						<l>En Offeren s' u op; ô Karel! 'k zal my voegen,</l>
						<l>Om u, in uwe min, ten vollen te genoegen;</l>
						<l>Natuur verkracht mijn Geest, en wil dat ik met lust,</l>
						<l>Hier onder 't Elzen loof, my slapende wat rust;</l>
						<l>Op hoop, of Karel ondertusschen hier mocht komen,</l>
						<l>Van wien ik in mijn slaep hoop heugelijk te dromen;</l>
						<l>Buygt teere voetjes, buygt, rust neder in het groen,</l>
						<l>Daer mijn verliefde Ziel haer middag slaep wil doen.</l>
					</sp>
					<stage>Zy gaet neder zitten, en geraekt in slaep, ondertusschen komt de Geest
						van KAREL voor haer verschijnen.</stage>
					<sp who="#karel">
						<speaker>Karel.</speaker>
						<l>Waek op Elyzabeth, waek op, waek op van 't slapen,</l>
						<l>En ziet uw Karel hier (Elyzabeth) wanschapen,</l>
						<l>Met wangen bleek; waek op, aenschouwt wie dat ik ben,</l>
						<l>Een die u niet genoeg voldoen met bidden ken;</l>
						<l>Om tot vergiffenis zijns misdaeds te bewegen;</l>
						<l>Eylaes! eylaes! eylaes! Elyzabeth, 't genegen,</l>
						<l>Strekt op het alderhoogst om u te bidden an,</l>
						<l>Te bidden zoo, dat ik niet meerder bidden kan</l>
						<l>Om u vergiffenis; hoe kan 't my zijn vergeven,</l>
						<l>Het geen ik heb misdaen in mijn voorgaende leven?</l>
						<l>Ach! bidden al te laet, de zond heeft my gedood,</l>
						<l>Dies is mijn arme Ziel in d' aldergrootste nood,</l>
						<l>Schrikt niet Elyzabeth, 'k vermach u niet te deeren,</l>
						<l>Maer u door mijne komst stantvastigheyd te leeren;</l>
						<lb/>
						<p/>
						<l>Aenschoud dees bloed'ge borst, aenschoud mijn diepe wond,</l>
						<l>Die 'k eeuwig dragen moet tot straffe van mijn zond;</l>
						<l>Door geylheyd, die my heeft aen d' eene kand bestreden,</l>
						<l>Ten anderen heb ik 't gebod Gods overtreden;</l>
						<l>Daer by mijn zelfs gedood, ô bitterlijk gequel!</l>
						<l>O knaging mijns gemoeds! ô pijne van de Hel!</l>
						<l>O ysselijk geween! ô knerzeling der tanden!</l>
						<l>O Helsche tyranny! ô Hel! ô eeuwig branden!</l>
						<l>Mijn Geest (Elyzabeth) most gy voor ditmael zien,</l>
						<l>Steld u gerust, 'ten zal na dezen noyt geschien,</l>
						<l>De oorzaek is, om u rechtvaerdig te verklaren,</l>
						<l>Dat ik u zocht tot lust van min, maer niet te paren;</l>
						<l>Dies ik in geylheyd, niet in Gods vrees heb gemind,</l>
						<l>Ik heb geen meerder tijd, de droeve uur begind,</l>
						<l>Dat ik weêr keeren moet na d' onder Aerdsche kuylen,</l>
						<l>Daer nimmer eynd en is van kermen en van huylen,</l>
						<l>Door d' onverdragelijke pijn van d' Helsche vlam,</l>
						<l>Mijn bootschap is gedaen; ik ga van daer ik quam.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<stage>ELIZABETH, ontwakende zeyd:</stage>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>Elizab.</speaker>
						<l>Hoe dus, wat schrik, wat schroom doet my de Ziel ontroeren,</l>
						<l>En schijnen my, eylaes! eylacy! te vervoeren?</l>
						<l>Wat sweeft'er om en d' om, zoo schrikkig voor my heen,</l>
						<l>Wie daer, wie (zeg ik) komt daer ginder na my treên?</l>
						<l>Ik schrik, zie daer, zie daer, daer komt 'er een aen kermen,</l>
						<l>En zoekt my met geweld te vangen in zijn ermen;</l>
						<l>Wie is 't? mijn Lief, eylaes! voor zijn gelaet ik beef,</l>
						<l>Wel Karel; ach! ach! ach! ik my gevangen geef;</l>
						<l>Kom (zeg ik) uwe Lief, kom zeg ik my ontzielen,</l>
						<l>Die niet en hebt ontzien uw zelver te vernielen;</l>
						<l>Waer vlucht gy Karel, ach! mijn Karel dus verkeerd?</l>
						<l>Uw oogen opgespalkt, uw kaken uytgeteerd;</l>
						<l>Daer komt mijn Karel aen, zie daer, hoe komt hy trappen,</l>
						<l>Daer leyd wat in de weeg, hy wil 'er over stappen,</l>
						<l>En treden tot my toe; ha! Karel, stoute gast,</l>
						<l>Sie daer, daer Pluto daer, daer houd hem Pluto vast;</l>
						<l>Sie daer het snood gebroed, de Nikkers met hun allen;</l>
						<l>Ach! Karel, hoe zijn u de oogen ingevallen.</l>
						<l>Ha! schellem, moordenaer, laeg-legger na mijn eer,</l>
						<l>Vertrekt, ha! fielt vertrekt, en komt hier nimmer weêr.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>'t Verlangen drijft my aen om weder 't huys te raken,</l>
						<l>Dies geeft my (Vader) raed, hoe ik het best zal maken;</l>
						<l>En wat my diend bequaemst in deze zaek gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>'t Gemoed getuygt mijn uw vertrek noch niet geraên;</l>
						<l>Na dat ik heb bespeurt de oorzaek uws vertrekken,</l>
						<l>Door valscheyd die gy my op heden gingt ontdekken,</l>
						<l>Uyt geyle min gebroed; Canssandra, zoo gy zegt,</l>
						<l>Soekt u door slim beleyd te brengen tot de Echt:</l>
						<l>Cassandra die gebruykt veel duystre slimme treeken,</l>
						<l>Om haer Godloos verraed (uyt spijt) op u te wreeken;</l>
						<l>Sy zoekt haer snoode lust te plegen na begeer,</l>
						<l>Sy tracht door boos bedrog te krenken uwe eer;</l>
						<l>Indien gy u (Rogier) voor zulliks wild verhoeden,</l>
						<l>Soo bid ik volgt mijn raed, en houd het my ten goeden;</l>
						<l>Dat ik u voorneem zoek te breken, 't schied om best;</l>
						<l>God weet het, ach! hoe mijn gemoed my drijft en prest;</l>
						<l>Om u (wat ik vermach) oprechtelijk te toonen,</l>
						<l>Raed ik u qualijk, wild (bid ik) mijn raed verschoonen;</l>
						<l>Mijns oordeels, 't waer u best, als dat gy wel verzaemd,</l>
						<l>En met een goed partuyr, weêr by uw Ouders quaemt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ach! Vader, kost dat zijn, het waer mijn hoogste wenschen,</l>
						<l>Soo ik genieten mogt de deugdzaemst aller menschen,</l>
						<l>Helena die ik heb zoo trouwelijk gemind,</l>
						<lb/>
						<l>En zy van herten my had wederom bezind;</l>
						<l>Wat luk waer boven 't luk van mijn geluk te achten,</l>
						<l>Als my mijn Vader mogt zoo weêr te huys verwachten;</l>
						<l>Wat blijdschap en wat vreugd, zou 't voor mijn ouders zijn,</l>
						<l>Dat zy my zoo vol vreugd weêr zagen, na mijn pijn.</l>
						<l>Weg reden zonder hoop, weg ydele gedachten,</l>
						<l>Die my onlukkige, doen zoo gelukkig achten;</l>
						<l>Dat my 't luk zoud geschien te trouwen noch met haer.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Het zoud geschieden wel, zoo ik Helena waer.</l>
						<l>Almogend God! ô God! door uw Almogentheden,</l>
						<l>Vergund my doch mijn wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rog.</speaker>
						<l>Ach! Vader, uw gebeden,</l>
						<l>Getuygen my de gunst, die gy uw dienaer draegt,</l>
						<l>Doch, denkt het geen gy bid, aen Gode zelfs mishaegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Mishagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rog.</speaker>
						<l>Ia.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Hel.</speaker>
						<l>Wat reên?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rog.</speaker>
						<l>De reden die zijn deze,</l>
						<l>Dewijl gy bid om 't geen, onmoog'lijk, niet kan wezen,</l>
						<l>Vertoorend gy Gods macht, 'tonmoog'lijk kan niet zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>En kunt gy dan, Rogier, gelooven niet met mijn,</l>
						<l>Dat wat onmoog'lijk schijnt, God mogelijk kan maken?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Och neen, mijn Heer! door schijn veranderende zaken,</l>
						<l>Niet hare eygenschap, die blijven zoo zy zijn,</l>
						<l>'t Onmoog'lijk dat word niet, of't is maer door de schijn.</l>
						<l>Neemt by gelijkenis, dat gy uw manne leden,</l>
						<l>Met Vrouwelijk gewaed uytwendig gingt bekleden,</l>
						<l>En maekten u gelijk in kleding als een in Vrouw,</l>
						<l>Gelooft vry, dat men u daer voor ook honden zouw,</l>
						<l>Maer't waer alleen door schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Hel.</speaker>
						<l>Gyspreekt van yd'le zaken,</l>
						<l>Maer't geen ik zeggen wil dat zoud de Godheyd raken;</l>
						<l>'t Onmoog'lijk moog'lijk werd door Goddelijke macht,</l>
						<l>Den mensch eerst zijnde niet, die werd door Hemels kracht,</l>
						<l>Van Gode, 't geen hy is; dan doch 't God'lijk begeeren,</l>
						<l>Zal ik, voor dees tijd, in Poëtery verkeeren;</l>
						<l>Tot tuyge mijnes gunst, zoo gund ik u, uw wensch,</l>
						<l>En my om u went wil, te zijn een ander mensch;</l>
						<l>Ik wenschten dat ik waer Helena.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Door wat reden?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Om u te toonen, 't hert en Ziels gegentheden,</l>
						<l>Met welke dat ik u hert grondelijk bemin;</l>
						<l>Rogier, ik beeld my in dat ik Helena bin;</l>
						<l>Zoo tergt liefds neyging my, en 't schijnt ik door uw deugde,</l>
						<l>Genoodsaekt ben dat ik met Goddelijke vreugde,</l>
						<l>Den Hemel, en ook God, opoffer mijn gebeên,</l>
						<l>Dat zijne Gddheyd u verleene uw Heleen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ach! Vader, ik bespeur met welk een goet genegen,</l>
						<l>Dat ik uw hulp, en gunst, tot my waerts heb gekregen;</l>
						<l>Indien uw gunstig hert geen macht ontbrak, 'k vertrouw,</l>
						<lb/>
						<l>Dat my, na wil, en wensch van uw geschieden zouw,</l>
						<l>Schoon my uw goede wil, die macht niet kan betoonen,</l>
						<l>Soo zal ik niet te min u even dankbaer loonen,</l>
						<l>Voor alle eer, en deugd, die gy my hebt gedaen;</l>
						<l>Dewjl mijn hert my trekt om weder t' huys te gaen,</l>
						<l>Verzoek ik uw verlof.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>'k Heb u niet te gebieden,</l>
						<l>Indien gy scheyden wild, uw wille moet geschieden;</l>
						<l>Maer ach! (Rogier) eer gy van hier vertrekt, zoo moet</l>
						<l>Gy volgen mijne raed, en vallen eerst te voet,</l>
						<l>De groote Majesteyt des Hemels; laet ons heden</l>
						<l>Hier in mijn Cluysjen gaen op-offeren gebeden;</l>
						<l>Dat u in uwe weg den Hemel gunstich zy,</l>
						<l>Op dat gy veylich meugt geraken weêr, daer gy</l>
						<l>Uw lieve Ouders meugt in goede welvaerd vinden,</l>
						<l>Tot welkers dienst ik my in eeuwigheyd verbinde;</l>
						<l>Kom doch Rogier, ey! kom, en laet ons beyde gaen,</l>
						<l>Op dat met ons gebeên de Godheyd werd voldaen;</l>
						<l>Om Hemels gunst tot uwen voordeel te verleenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>En dat ik (na mijn wensch) mijn waerde Lief Helene,</l>
						<l>Genieten mach; ik ben gewillig en bereyd,</l>
						<l>Te dienen in gebeên Gods groote Majesteyt.</l>
					</sp>
					<stage>De Geest van CASSANDRA.</stage>
					<sp who="#cassandra">
						<speaker>Cassand.</speaker>
						<l>Staekt droeve kommernis, deugd lievend Jongeling,</l>
						<l>Die ik drie jaren lang in geyle lust na ging;</l>
						<l>Tot my dees diepe wond het leven heeft benomen,</l>
						<l>Wanneer ik onderstond u valschlijk na te komen,</l>
						<l>Door raed eens Toveres; my moeten onder weeg</l>
						<l>Die gene, waer van ik dees sware wonden kreeg;</l>
						<l>Vermits ik waenden dat gy 't waert, Rogier, wiens minne</l>
						<l>Met dulle razerny verwerden my de zinnen;</l>
						<l>Soo dat ik onbedacht, door Goddelooze raed,</l>
						<l>Op 't hoogst vervallen ben in een vervloekte staet;</l>
						<l>Mits ik het helsch gespuys te hulp zocht u te quellen,</l>
						<l>Soo lijd ik nu de straf, en wreede pijn der Hellen;</l>
						<l>'k Ben door uw deugd geparst te komen voor den dag,</l>
						<l>Op dat ik daer door u mijn dood getuygen mach;</l>
						<l>En dat gy weten zoud mijn leven is ten ende,</l>
						<l>Most dees mijn komst geschien; dies ik my weder wende</l>
						<l>Ter plaets, daer naer geween, en bitterlijk geschrey,</l>
						<l>De Helsche Poel beswalkt met zuchten veelderley.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Ik schrik in mijn gemoed, rechtvaerde straf doet blijken</l>
						<l>Dien God, van wien mijn hoop zal nimmermeer beswijken;</l>
						<l>O wonderlijk bedrijf! ik speur, ô God! uw macht,</l>
						<l>Met welke gy my hebt in het gemoed verkracht,</l>
						<lb/>
						<l>Dat ik als machteloos, Heer, dijn Almogentheden</l>
						<l>Genootzaekt ben nochtans met krachtige gebeden,</l>
						<l>Te loven; Vader ach! wat voor een dankbaerheyd,</l>
						<l>Sal ik betoonen God, mijn Hemels Majesteyt?</l>
						<l>Voor dit geluk, 't welk my geschied is door het sterven,</l>
						<l>Van dees Cassandra, om wiens wille ik most swerven,</l>
						<l>Als balling achter land, gescheyden van die geen,</l>
						<l>Die ik zoo trouw'lijk heb gelieft; mijn Lief Heleen.</l>
						<l>Nu zal ik dag nocht uur verzuymen, maer my stellen,</l>
						<l>Om my in d' Echte met Helena te verzellen;</l>
						<l>Dies wegen laet ons gaen, ter plaets daer men God eerd,</l>
						<l>Op dat mijn droeve druk, weêr in geluk verkeerd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#elizabeth">
						<speaker>ELIZABETH by haer hebbende een Nonne-kleed, met een
							Doods-hooft.</speaker>
						<figure/>
						<l>Om in eenzaemheyd te zijn,</l>
						<l>Wil ik mijn</l>
						<l>Uyt de booze weereld scheyen;</l>
						<l>En met een oprecht begeer,</l>
						<l>In den Heer,</l>
						<l>Een Godzalig leven leyen.</l>
						<l>Daer het herte, na zijn wensch,</l>
						<l>Van den mensch</l>
						<l>Afgezondert is, om reden,</l>
						<l>Dat men van des werelds strijd,</l>
						<l>Is bevrijd,</l>
						<l>God te eeren met gebeden.</l>
						<l>Want die onder menschen sweeft,</l>
						<l>Zelden heeft</l>
						<l>Goê gedachten, God te loven;</l>
						<l>Want de wereld trekt begeer</l>
						<l>Altijd neer;</l>
						<l>Eenzaemheyd de Geest na boven.</l>
						<l>Ach! als my de vlugge tijd,</l>
						<l>Wisse strijd,</l>
						<l>Van de dood brengt in gedachten;</l>
						<l>Dan voel ik mijn wel getroost,</l>
						<l>'t aldergrootst,</l>
						<l>Van de wereld kleyn te achten.</l>
						<l>Al het werelds zoet gelaet,</l>
						<l>In der daed,</l>
						<l>Is maar snoode yelheden;</l>
						<l>Als men overdenkt hoe ras</l>
						<l>Dat het glas,</l>
						<l>Van het leven, daeld beneden.</l>
						<l>Die (wat hem den Heer toevoegd)</l>
						<l>Wel vernoegd,</l>
						<l>Dankbaarheyd aen God kan geven,</l>
						<l>Deugdzaem is in zijn gemoed,</l>
						<l>En wel doet;</l>
						<l>Ach! hoe zalig is diens leven.</l>
						<l>Wereld, ik zeg u adie,</l>
						<l>Mids ik zie</l>
						<l>Al uw looze, booze streeken;</l>
						<l>Die door uw gevalschte schijn</l>
						<l>Heunig zijn,</l>
						<l>Maer in 't eynd als gal opbreken.</l>
						<l>Al uw glory, roem, en pracht,</l>
						<l>Al uw macht,</l>
						<l>Al uw wellust, en vermaken,</l>
						<l>Al uw gaven (hoe begeerd)</l>
						<l>Het verkeerd;</l>
						<l>Dies ik, wereld, u verzake.</l>
						<l>Nu ban ik de vuyle min</l>
						<l>Uyt mijn zin;</l>
						<l>Geyle lusten ik verfoeye;</l>
						<l>Maer in plaets van dien zal deugd,</l>
						<l>In mijn jeugd,</l>
						<l>Zalig in de Liefde Bloeyen.</l>
						<l>En dit zuyver wit gewaet</l>
						<l>Zal de staet,</l>
						<l>Van mijn reynigheyd getuygen;</l>
						<l>En in deze zuyvre schijn,</l>
						<l>Zal ik mijn</l>
						<l>Voor mijn Schepper nederbuygen;</l>
						<l>Dat hy my in deze staet</l>
						<l>Doch toelaet,</l>
						<l>Al mijn leven te volherden;</l>
						<l>Op dat ik na dezen dag,</l>
						<l>Eeuwig mach</l>
						<l>(Heer) by u ontfangen werden.</l>
						<l>Laet dit Bekkeneel voor mijn</l>
						<l>Spiegel zijn,</l>
						<l>Om mijn zelfs te leeren kennen;</l>
						<l>Dat wy (na het vleesch) van Aerd,</l>
						<l>Stof gebaerd,</l>
						<l>Niet dan stof, en asch en bennen.</l>

						<l>Vaer wel dan, snoode Feeks, met uw bedriegery,</l>
						<l>Vaer wel, wereld, vaer wel, gy heerst geen meer in my,</l>
						<l>Met al uw snood verraed, en booze listigheden,</l>
						<l>Die hier zoo menig mensch met smerten heeft geleden;</l>
						<l>Wat zijt gy wereld doch? een Poel vol damp, en stank,</l>
						<l>Der Goddeloozen vreugd, en droeven ondergank;</l>
						<l>Een strik, een Helle zelfs, die niet uytbraekt dan plagen,</l>
						<l>Een Hoer, een snode Feeks, die vruchten schijnt te dragen</l>
						<l>Van vreugde; maer eylaes! die op uw vruchten ziet,</l>
						<l>Die vind in uwe vreugd, een helle vol verdriet;</l>
						<l>O wereld! wat zijt gy een Voedster van Godloosheyd,</l>
						<l>En queekt de menschen op, in overgeven boosheyd;</l>
						<l>O wereld! hoe streeld gy de herten naer uw zin,</l>
						<l>En blaest den gierigert uw loze streeken in;</l>
						<l>Gy wereld, stookt het hert, en scherpt de bitze tanden,</l>
						<l>Der gener, die door nijd opslokken alle schanden,</l>
						<l>En spuwen laster uyt, van vromen, wereld ach!</l>
						<l>'t Is wonder dat ik u bedrog verhalen mach;</l>
						<lb/>
						<l>O spiegel! waerd gy vaek voor veeler menschen oogen,</l>
						<l>Onmoog'lijk dat den mensch, wierd van den mensch bedrogen;</l>
						<l>Onmoog'lijk, wereld, ach! onmoog'lijk zou 't u zijn,</l>
						<l>Te zaeyen in den mensch, uw wreede Siels fenijn;</l>
						<l>Vaer wel wereld, vaer wel, dit zal mijn leydsman wezen;</l>
						<l>Door wien ik niet en zal uw list, of valscheyt vrezen;</l>
						<l>Dit kleed, dit Nons gewaed, diend my voor 's levens tijd,</l>
						<l>Dit Bekkeneel een baek, waer na mijn Siel met vlijt,</l>
						<l>Zal stieren 't zinnen Choor, om niet te mogen dwalen,</l>
						<l>In 's werelds woeste See, waer in niet is te halen</l>
						<l>Als quelling, list, bedrog, verdriet, ellend, en pijn,</l>
						<l>Vaer wel wereld, mijn vreugd voorta en in God zal zijn.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<stage>HELENA, ROGIER.</stage>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>WAt is 'er dat op Aerden leeft,</l>
						<l>'t Geen niet zijn haest verand'ren heeft,</l>
						<l>En schielijk kan verkeeren?</l>
						<l>Geen dingen hier ter wereld zijn,</l>
						<l>Hoe groot van macht, hoe vast in schijn,</l>
						<l>Die geen verand'ring leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Den Hemel, die op 't geurig kruyd,</l>
						<l>Dat in de groene velden spruyt,</l>
						<l>De koele dan laet dringen;</l>
						<l>En çierd het lieffelijk gebloos</l>
						<l>Van Lely, Vyolet, of Roos,</l>
						<l>Getuygen al veranderingen.</l>
						<l>Wanneer zy buyen neder stort,</l>
						<l>En met een felle wind omgord,</l>
						<l>Oft zengd met blixem vlagen,</l>
						<l>Een Roos, oft Lely schoon ontdaen,</l>
						<l>Schoon men die in haer steur zag staen,</l>
						<l>Leyd morgen schielijk neêr geslagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Den mensch (gelijk men heden ziet)</l>
						<l>Is heden wat, en morgen niet,</l>
						<l>Door doodes felle donder;</l>
						<l>Bezit hy heden schatten waerd,</l>
						<l>Al is hy Koning op der Aerd,</l>
						<l>Hy leyd'er morgen onder.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Die gist'ren groote eer bequam,</l>
						<l>Veel steden door zijn kracht in nam,</l>
						<l>Met kloek beleyd in 't strijden;</l>
						<l>En trotst op zijn gewonnen eer,</l>
						<l>Leyd morgen zelfs verslagen weêr,</l>
						<l>En moet verwinning lijden.</l>
						<lb/>
						<l>Wat baet doet staet, oft machts geweld,</l>
						<l>Oft op gehoopte schat van geld,</l>
						<l>Kan 't een uur levens baten?</l>
						<l>Wanneer de dood haer vonnis strijkt,</l>
						<l>Oft als haer komst genaekt, dan blijkt</l>
						<l>De nietigheyd van staten.</l>
						<l>Bequame tijd en stond gebien my te vertrekken,</l>
						<l>Laet u mijn dankbaer hert, tot een vergelding strekken;</l>
						<l>Voor uw bewezen deugd, die gy my hebt betoond,</l>
						<l>Wensch ik ach! Vader, u op 't alderhoogst beloond;</l>
						<l>Nu is de uur vervult dat ik van u moet scheyden,</l>
						<l>Nu is 't den rechten tijd dat ik my moet bereyden,</l>
						<l>Te keeren wederom, daer ik mijn ouders vind,</l>
						<l>En daar ik mijn Heleen drie jaren heb bemind;</l>
						<l>Ach! welke min ik hoop met Gode te volherden,</l>
						<l>En dat Helena zal noch mijn getroude werden;</l>
						<l>Dies wegen, Vader, ach! ik van u scheyden moet;</l>
						<l>Vaer wel voor 't laetst, met een dankbare groet.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Holla; blijft hier by my, 'k wil niet dat gy zult scheyden,</l>
						<l>Voor dat ik zelver zal u wederom geleyden;</l>
						<l>Want zonder mijn, zeg ik, zult gy van hier niet gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Hoe Vader; wat wil dit, hoe zal ik dit verstaen?</l>
						<l>'k Acht niet dat gy het meent, my langer op te houwen,</l>
						<l>Dat gy mijn nadeel zoekt, en kan ik niet vertrouwen;</l>
						<l>Dat gy mijn schaede wild, met quelling, en verdriet,</l>
						<l>Door 't hind'ren mijns vertreks, dat hoop ik immer niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Ik wil dat gy by my, hier in dit bosch zult leven,</l>
						<l>En u alleen ten dienst, Rogier, van mijn begeven;</l>
						<l>Ik wil al dat gy wild, u wil zal zijn de mijn,</l>
						<l>Ik lief Rogier, vermits ik niet en ben, die 'k schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Niet die gy schijnt, hoe dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>De schaemte doet my schromen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier,</speaker>
						<l>Wat hebt gy, Vader, met dit zeggen voorgenomên?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Op dat gy hier uyt moogt mijn eygenschap vermoên.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Kunt gy my anders, als gy zijt, vermoeden doen?</l>
						<l>Te weten Eremijt?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Na 't uyterlijke kleed;</l>
						<l>Ik ben geen Eremijt, hoe wel gy my zoo heet,</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Geen Eremijt? 't Is vreemt en oorzaekt my veel vreeze.</l>
						<l>Door dien ik denk, by wie dat ik hier dan mach wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>By eender, die met u wel wenscht gepaert te zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Hoe Vader! 't schijnt gy raast.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Hele.</speaker>
						<l>'k Wil dat gy blijft by mijn,</l>
						<l>Soo zult gy zien, Rogier, Helena met u paren,</l>
						<l>Den Hemel zal u hier haer werking open baren;</l>
						<l>Gy zult, Rogier, hier zien Helena die u mind,</l>
						<l>Indien gy na mijn raed uw wil genegen vind;</l>
						<lb/>
						<l>Gy zult, Rogier, haest zien hoe schielijk alle dingen,</l>
						<l>Hellen, door tijds verloop, na veel veranderingen;</l>
						<l>Helena, houd haer hier, en leeft gelijk ik doe.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>O Goden wat ik hoor? ey! Vader, zegt my hoe,</l>
						<l>En op wat plaets ik haer, eens zal te sprake komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Eer dit geschied, Rogier, heb ik voor my genomen,</l>
						<l>t' Ontdekken u, uyt naem van haer, hoe zy begeert,</l>
						<l>Dat gy hier blijft, en niet weêr naer uw Vader keert,</l>
						<l>Voor en al eer gy zijt in d' Echt met haer verbonden;</l>
						<l>Op dat uw Ouders vreugd werd in dees vreugd gevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Is't droom?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Hele.</speaker>
						<l>Ach! neen Rogier, het zijn der Goden werken.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Indien den Hemel my die gunste doet bemerken,</l>
						<l>Dat ik hier in dit Bosch, Helena trouwen mach,</l>
						<l>Soo zal ik, al de tijd mijns levens, dag aen dag,</l>
						<l>Den Hemel, en mijn God op-off'ren dank-gebeden,</l>
						<l>Die my, door u, ach! Vader, deze waerdigheden</l>
						<l>Verleenden; dies ik bid, dat my uw hulp geschied,</l>
						<l>Op dat mijn waerde Lief, Rogier noch eenmael ziet,</l>
						<l>Ey! Vader, laet ons gaen, 'k en kan niet langer beyden,</l>
						<l>Oft deze Ziele moet van 't lievend lichaem scheyden;</l>
						<l>Waer vind ik mijn Heleen? om wien ik stervend leve,</l>
						<l>Ach! Vader, wild my doch een goede uytkomst geven;</l>
						<l>Dat ik haer spreken mach, laet my het luk geschien,</l>
						<l>Dat ik Helena mach eens voor mijn oogen zien;</l>
						<l>Indien ik langer moet mijn afgoddinne derven,</l>
						<l>Zoo doet gy, Vader, my hier voor uw oogen sterven;</l>
						<l>Dies bid ik, neer-geknielt, dat gy my doch ontdekt,</l>
						<l>Waer mijn Helena is.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Rogier uw smeeking trekt</l>
						<l>Mijn hert, mijn Siel, mijn zin, uw wensch te vergenoegen,</l>
						<l>Doch schaemt belet de spraek.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Hoe zegt gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>'k Sal my voegen,</l>
						<l>Om u in 't geen gy wenscht, op 't hoogste te voldoen,</l>
						<l>Ik ben ten eynden, hem met veynzery te voên;</l>
						<l>Ach! tonge, meld, ey! meld, het geen de schaemt verbied.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Wat zegt gy Vader?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>Ben ik uw Helena niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Hoe Vader, gy Heleen?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Die als een Kluyzenaer,</l>
						<l>Hier in dit eenzaem Bosch volzorge, en gevaer,</l>
						<l>Ter liefde van Rogier, in dees Eremitagie,</l>
						<l>Mijn zinnen heb gevoed op ons oude Vryagie;</l>
						<l>Waer in ik hoop, Rogier, gy noyt verand'ren kent,</l>
						<l>Siet hier Helena zelfs.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Sijt gy 't, mijn lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Ik ben 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rogier.</speaker>
						<l>Mijn Lief een Kluyzenaer? ô wonderlijke werken!</l>
						<l>Uw groote mogentheyd, ha Goden! wy bemerken;</l>
						<lb/>
						<figure/>
						<l>Helena, lieve Lief, voor wien ik neder buyg,</l>
						<l>Mijn nieu-gebooren vreugd met blijde blijdschap tuyg,</l>
						<l>De liefd gebied my, Lief, dat door beloofde trouwe,</l>
						<l>Ik aen uw dienst my zal eeuwig verbonden houwen,</l>
						<l>Soo u mijn liefd behaegt, getrouheyd ik u sweer.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helena.</speaker>
						<l>Als uwe Dienares buyg ik ootmoedig neêr;</l>
						<l>En had ik niet gekent uw deugdelijke daden,</l>
						<l>Uw kloekheyd en verstand, u wwijs voorsichtig raden;</l>
						<l>Ik had het minnen my, mijn Lief, noyt onderstaen,</l>
						<l>Gelijk ik nu door Gods toeschikking heb gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rog.</speaker>
						<l>Heeft den Hemel 't zoo gevoegt,</l>
						<l>U in d' Echt met my te paren;</l>
						<l>Is 't uw wille?</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Helen.</speaker>
						<l>My genoegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#rogier">
						<speaker>Rog.</speaker>
						<l>Hemel gund ons wel te varen;</l>
						<l>Hoge Godheyd! uw bestel,</l>
						<l>Is vervordert, en gaet wel.</l>
						<l>Hoge Godheyd! 'k moet u moeyen,</l>
						<l>Gund my doch mijn lieve beê,</l>
						<l>Laet ons herten in Liefd bloeyen.</l>
						<l>Gund ons voorspoed, heyl en vreê;</l>
						<l>Hoge Godheyd! uw bestel,</l>
						<l>Is vervordert, en gaet wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#helena">
						<speaker>Hele.</speaker>
						<l>wat den Hemel t' zamen voegt,</l>
						<l>Dat en zal de mensch niet scheyden;</l>
						<l>Liefd moet zijn door liefd vernoegt,</l>
						<l>Lieve liefde, bind ons beyden;</l>
						<l>Lieve liefde, wild ons voên,</l>
						<l>Zoo blijfd liefd in Eêlen doen.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
