<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000066" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Mey spel van Cloris en Philida</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0129.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="cloris">
						<persName>CLORIS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="koning">
						<persName>KONING</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="lerinde">
						<persName>LERINDE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="philander">
						<persName>PHILANDER</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="philida">
						<persName>PHILIDA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="thirsus">
						<persName>THIRSUS</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Pastoral</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-18">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>


		<standOff>
			<listEvent>
				<event type="print" when="1631">
					<desc/>
				</event>
			</listEvent>
			<listRelation>
				<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
					passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
			</listRelation>
		</standOff>
	<text>
	<front>
		<div type="preface">			
			<head>Mey spel van Cloris en Philida.</head>
			<head>Inhoud.</head>
			<p>CLoris, een Hoveling in 't Hof van Persen, komt in de Mey tijd met den Koning ter
				lagt; verlieft, door de bevallicheden, vermengt met schoonheyd, op de uytmuntenste
				Herderinne Philida; om wien hy 't Hof verlaet, zich als Herder ten boschwaerd voegt,
				't land leven aen neemt, en pleegt met haer vrijage; zy, haer veynzende, gelaet
				Philander te beminnen; die mistroostig daer verschijnt, over de afkeerigheyd van
				zijn Lerinde; hy, by Cloris wel bekend, ontdekt zijn ongeval, met meening zich
				uytlandig te begeven, dies Cloris voort vaert in zijn Minne.</p>
			<p>Den Koning, op de lagt, gebied zijn Edelen te vertrekken; hy in minne-lust, tot
				Philida, ontsteken, veynst voor Cloris, en verzoekt zijn komst ten Hove; 't gun
				Cloris schroomt te weygeren, en voldoet den Koning in zijn begeerte; neemt afscheyd
				van zijn geliefde, met belofte van mederkomst; hy die in 't Hof komt werd in boeyens
				gezet, als een misdadigen, doch zonder schuld; den Koning ondertusschen gaet, in
				gelijke kleeding als Cloris, na Philida, onderstaet in dien schijn haer t' onteeren;
				hy die niet op en doet, zoekt haer met geweld tot zijn wil te brengen; 't gun belet
				werd, door Philander; over wiens komste den Koning, verbaest en vreesachtig, de
				vlugt neemt.</p>
			<p>Philander ontdekt het schelm-stuk, als die daer van kennis had gekregen; Philida
				geneygt tot wraek, ter liefde van haer Cloris, begeeft haer in manne kleeding na 't
				Hof, bestraft den Koning over zijn bedrijven, brengt de valscheyt in het licht,
				verlost Cloris uyt de boeyen, aen wien den Koning verschooning zoekt, 't gun
				geschied; omhelzen malkander in trouwe beloftenisse; Lerinde komt op 't slag,
				verandert haer voorige afkeerigheyd, trouwt met Philander.</p>
		</div>
		<castList>
			<head>Namen van de Uytbeelders.</head>
			<castItem corresp="#koning">
				<role>KONING van Persen.</role>
			</castItem>
			<castItem corresp="#cloris">
				<role>CLORIS een Hoveling, daer na Herder.</role>
			</castItem>
			<castItem corresp="#philida">
				<role>PHILIDA, een Persiaensche Herderin.</role>
			</castItem>
			<castItem corresp="#lerinde">
				<role>LERINDE, des gelijken.</role>
			</castItem>
			<castItem corresp="#philander">
				<role>PHILANDER } twee Herders, verlieft op LERINDE.</role>
			</castItem>
			<castItem corresp="#thirsus">
				<role>THIRSUS } twee Herders, verlieft op LERINDE.</role>
			</castItem>
			<p>Het Tooneel beeld af Boskage.</p>
		</castList>

	</front>	
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<stage>KONING, CLORIS, met eenige Hovelingen op de Jacht.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>IK voel my afgemat, door stijf en yvrig jagen.</l>
						<l>Den arbeyd kan de mensch, hoe kloek hy is, vertragen.</l>
						<l>Ik neem aen niemand proef, 'k word aen my zelf gewaer.</l>
						<l>Waer rusten wy ons best, op dat ik weêr bedaer?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Indien zijn Majesteyt gelieft met my, wat verder</l>
						<l>In 't dichte bosch te gaen; ik wijs hem, daer den Herder</l>
						<l>De Zonne-brand ontschuylt, in schaduw van 't geboomt,</l>
						<l>En daer een koele beek, van 't hoog gebergte stroomt.</l>
						<l>De lust schept zelf daer lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Wel Cloris, sprey de boomen</l>
						<l>En telgen wat van een, op dat m'er door mach komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Genadig Vorst, 'k volbreng uw heusselijk gebied.</l>
						<l>Dit is de plaets, die 'k meen, die gy hier voor u ziet.</l>
						<l>Ey! zie dees lommeren, met roos en bloemen, pronkken;</l>
						<l>Sou niet 't bedroefste hert daer door in vreugd ontfonkken?</l>
						<l>De boompjes, om en om, met bladertjes geçierd,</l>
						<l>Genieten het begroet van 't queelende gediert;</l>
						<l>Het zoetlijk ruyssen van de beekjes, die hier vloeyen,</l>
						<l>Doen langs dees groene kant, de water-roozen bloeyen.</l>
						<lb/>
						<l>Dees plaetze nood my vaek van 't hof uyt enkle luft,</l>
						<l>Kan zy zijn Majesteyt niet noden tot zijn rust?</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Heel wel; wat zoet geluyt verheft zich door de boomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Het is een Herderin, die herwaerts schijnt te komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ey zoete zuchjes vlied,</l>
						<l>Waer heen? ach minne!</l>
						<l>Na Thirsus? neen, ey niet!</l>
						<l>Verliefde zinne,</l>
						<l>Vaert voort, 't is best, O neen! best is 't gelaten,</l>
						<l>'t Is niet ach! Philida,</l>
						<l>Laet gy uw zuchjes na;</l>
						<l>Wat zeg ik neen, of ja,</l>
						<l>'t Kan al niet baten,</l>
						<l>Schoon dat ik zuchjes loos, 'k zal geen verlichting krijgen,</l>
						<l>Soo lang gy Thirsus van de zoete min wild swijgen;</l>
						<l>U aenschijn van het mijn is (leyder!) nu zoo verd;</l>
						<l>Dat het gehoor niet brengt mijn zuchjens in uw hert.</l>
						<l>V hertje van het mijn</l>
						<l>Te verd gescheyden;</l>
						<l>Mijn zuchjens, kost het zijn,</l>
						<l>Dat gy geleyden</l>
						<l>Mijn hertje by het zijn, of't zijn by 't mijne;</l>
						<lb/>
						<figure/>
						<l>Zoo zoud ik tot de smert,</l>
						<l>Van mijn verliefde hert,</l>
						<l>Dat u geoffert werd,</l>
						<l>Wel hulpe vijne.</l>
						<l>Maer ach! ik wil, nu 't anders is, mijn zuchjes staken,</l>
						<l>En hier in 't bosch alleen mijn hertje wat vermaken;</l>
						<l>Om zoo mijn min, terwijl mijn lammertjes in 't groen</l>
						<l>Haer voedzel nemen, op mijn Thirsus min te voên.</l>
						<l>Wie zie ik daer in 't Woud, gins achter d' elzen boomen?</l>
						<l>Het schijnen Edellien, die hier te jagen komen.</l>
						<l>Ik ga, en spreek haer aen; mijn Heeren, met verlof,</l>
						<l>Dat ik u steur, ik bid, neemt my 't niet qualijk of,</l>
						<l>Verschoont my dat ik u (wel licht vermoeyd) door 't jagen,</l>
						<l>Dus lastich valle, met mijn nodelooze vragen.</l>
						<l>Gy schijnt naer ik bespeur, bedroeft in uw gemoed.</l>
						<l>Wat oorzaek? hoe na valt de vangst niet al te goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>De moed gezonken, door uw heusselijk aenschouwen,</l>
						<l>Sal my voort aen de lust tot jagen wel onthouwen.</l>
						<lb/>
						<l>O Cephalis! uw Iacht gelijkt niet naer de mijn,</l>
						<l>Die van zoo lieven proy, my laet gevangen zijn.</l>
						<l>Hoe Herderin, wat 's dit, van waer komt u 't vermogen,</l>
						<l>Dat gy my levend Dood? ô tintelende oogen!</l>
						<l>Die my de Ziel ontvoerd, en 't herte stookt met brand,</l>
						<l>Gy hebt my, door uw kracht, te krachtelijk ontmand.</l>
						<l>Barst uyt, wat doch? eylaes! ach Cloris! zijn uw zinnen</l>
						<l>Niet meed verandert als de mijne?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>'k Brand van minne;</l>
						<l>De tong verflaeuwt in spraek, 'k beswijk heel in 't gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Hoe Edellien wat 's dit?</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Een grilling, die my 't bloed</l>
						<l>Doet stijgen van beneên tot boven, daer de zinnen</l>
						<l>De hette van het bloed doet branden om te minnen;</l>
						<l>Ik brand, eylaes! ik brand, de min wroet in mijn borst,</l>
						<l>Ik noemden u mijn Lief, ach Engel! dat ik dorst;</l>
						<l>Uw aengenaem gezang heeft door haer zoet vermogen,</l>
						<l>My, Koning, als een slaef, naer uw begeert gebogen.</l>
						<l>Ik ruyl de Kroon aen 't Vee, indien u 't ruylen lust;</l>
						<l>Ach zoete kaekjens! waert gy eens van my gekust.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Genadig Vorst, heeft min uw hert zoo ingenomen,</l>
						<l>Ost veynst zijn Hoogheyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Gy doet een bloosje komen,</l>
						<l>Op mijne kaekjes, (door u boerten) moogend Heer,</l>
						<l>Een bloosje, 't welk mijn schaemt getuygt.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Ey! zit wat neêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'k Misdeed uw Hoogheyd licht.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Waer in zoud dat geschieden?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Maer dat mijn needricheyd mocht schaden uw gebieden;</l>
						<l>Ten voegt in zulker wijs, my in het minste deel,</l>
						<l>Maer waer 't met dienst te doen, al waer 't ook vry wat veel,</l>
						<l>k Voldeeddan uw verzoek; maer wijl gy spreekt van minne,</l>
						<l>Past aen zijn Hoogheyd niet de dienst eens Herderinne;</l>
						<l>Met uw verlof ik ga, vaert Edellieden wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Soo haestig Herderin?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Genadig Heer, ik zel</l>
						<l>Vergissen al mijn tijd; de wacht is my bevolen,</l>
						<l>'k Moet zien waer heene dat mijn lieve Schaepjes dolen.</l>
					</sp>
					<stage>Binne.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ach Cloris! brand uw hert niet in de zoete min?</l>
						<l>Wat aengename vreugd gaf my die Herderin?</l>
						<l>Als ik haer zoet gezang, haer minnelijke reden,</l>
						<l>Vol Liefelijk vermaek, en 't Lichaem braef besneden,</l>
						<l>Hier in dit Lom're woud, met ziels vermaek ontfing,</l>
						<l>Vond ik, ach Cloris! my gantsch vol verandering.</l>
						<l>Ik speur, dat hy niet min, als ik, in min ontsteeken,</l>
						<l>Mijn voorneem trachten zal door alle list, te breeken;</l>
						<l>Dies veyns ik, als of ik de min verfoeyen wouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wat zeyd zijn Majesteyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Maer dat een schoone Vrouw,</l>
						<lb/>
						<l>Soo door de schoonheyd, als wat meer, in haer gebooren,</l>
						<l>Het mannelijke hert licht kan tot lust bekooren;</l>
						<l>En dat d' aentrekklijkheyd beweegt, en is niet vreemt;</l>
						<l>Maer wyslijk is 't wanneer men 't hert die lust beneemt;</l>
						<l>Door 't aenzien waer ik, laes! in lust op haer vervallen;</l>
						<l>Maer nu ik my bedenk, acht ik het niet met allen;</l>
						<l>Ik ban de min uyt my; en toon een meerder hert,</l>
						<l>Dan of ik, door de min verviel in kinder smert;</l>
						<l>'t Is, Cloris, tijd om gaen, laet ons ten Hove keeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Naer uw gebied, mijn Heer, voeg ik staeg mijn begeeren.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#philander">
						<speaker>PHILANDER zingt.</speaker>
						<l>VEld Godinne!</l>
						<l>Gy die in 't woud uw Schaepjes weyd en voed;</l>
						<l>Alle mijn zinne,</l>
						<l>Ia ziel, en leven, ik u geven moet;</l>
						<l>Ach! mijn hert,, vol pijn en Liefdens smert,</l>
						<l>Loost duyzent zuchjes,</l>
						<l>Als ik de vruchjes,</l>
						<l>Van mins genuchjes,</l>
						<l>Voel speelen in mijn zin,</l>
						<l>Nu ik u mis, mijn schoone veld godin.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ga Echo! ga en draeg dees zuchjes aen die geen,</l>
						<l>Om wien dat ik 'er loos, ey ga! en drijf 'er heen,</l>
						<l>Of is het niet genoeg, ik zal wat meerder klagen,</l>
						<l>Indien 't u, Echo, lust, mijn klagjens voor te dragen.</l>
						<l>Mijn Lief, mijn waerde helft, nu Echo, antwoord dan;</l>
						<l>Soo ik u dienst verzoek, neemt gy de bootschap an?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>An.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philan.</speaker>
						<l>Neemt gy 'er, Echo, an? 't is wel, ach! Herderinne,</l>
						<l>Ik zal, hier als alleen, mijn klagten dan beginnen.</l>
						<l>Ey minne zuchjes gaet, verzeld mijn klagjes doch,</l>
						<l>'t Geen gy my hebt belooft, houd gy dat, Echo, noch?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Noch.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philan.</speaker>
						<l>Houd gy dat noch? wel aen, ik moet u eensjes vragen,</l>
						<l>Of ik vrypostich mach mijn hertens grond uyt klagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Klagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philan.</speaker>
						<l>Sal 'k klagen? wel ik klaeg, om dat ik, leyder! mis</l>
						<l>Lerinde, die mijn Lief, mijn Siel, mijn leven is.</l>
						<l>Waer zijt gy, schoonste Nimph? waer doold gy met uw schapen?</l>
						<l>Of zijt gy vrolijk nu met and're Herders knapen?</l>
						<l>In het gezelschap, daer een yeder draegd zijns krans,</l>
						<l>Ter eeren van de Mey, om zingen aen den dans?</l>
						<lb/>
						<l>Lerinde, ach! hoe droefben ik, daer gy in weelde</l>
						<l>Met and're Herders zijt; wiens luk hun blijheyd teelde,</l>
						<l>Door't aengenaem vermaek, dat haer uw by zijn geef,</l>
						<l>Wijl uw Philander (laes!) in duyzend pijnen leeft;</l>
						<l>Lerinde, Nimph; kan 't zijn, dat buyten onze minne,</l>
						<l>De vreugd u vreugd verstrekt? ach! schoone Herderinne,</l>
						<l>Koost gy oyt meer vermaek, dan het vermaek der lust?</l>
						<l>Lust die mijn Zieltje voed, waer in uw Zieltje rust;</l>
						<l>Ach min! woud gy tot my Lerindes zinnen neygen,</l>
						<l>En maken van die lieve Herderin mijn eygen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Eygen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Werd zy mijn eygen, ach! ik sweer, 't werd haer beloond,</l>
						<l>Met zulk een Liefd, als oyt een Herder heeft betoond.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Toond.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Toond (zegt gy) wel; aen my zal zulk een Liefde blijken,</l>
						<l>Als oyt ter wereld bleek, zou zy my dan bezwijken?</l>
						<l>Maer Echo; voer toch eerst mijn klagjes aen Lerind,</l>
						<l>Die zelver niet en weet hoe haer Philander mind.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Mind.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Mind; ja ik min haer zoo, dat ik de trouwste herten,</l>
						<l>Die 't minnen oeffenen, in trouwheyd wel mach terten;</l>
						<l>Ach Echo! bootst aen haer mijn minne klagjes na,</l>
						<l>Mind zy my, laet dan zijn uw lieve weerklank, ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Ia.</l>
						<l>Philander, Lief, mijn hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, Lief, mijn leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Ik zal uw zoete smert</l>
						<l>Een vroolijk voedzel geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>De tijd, mijns levens tijd,</l>
						<l>Lerinde, veld-Goddinne,</l>
						<l>Die ik met vrees, en strijd,</l>
						<l>Gesleten heb, door 't minnen,</l>
						<l>Vergeet ik, nu gy my</l>
						<l>Hebt tot u Lief verkooren;</l>
						<l>Weg droefheyd aen d' een zy,</l>
						<l>Mijn vreugd is weêr herbooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Hoe zit gy nu dus stil! Philander, 't dunkt my vreemt?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Wat Lief?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Dat gy niet eens van my een kusje neemt;</l>
						<l>Het woortjen is 'er uyt, och had ik doch geswegen,</l>
						<l>Gy denkt licht dat ik om uw kussen ben verlegen;</l>
						<l>Philander, zoo gy 't denkt, zoo speurt gy wien ik min.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Dat 's recht gezeyd, mijn Lief, de neyging van uw zin,</l>
						<l>Toond dat gy ongevalst (tot my) nu zijt genegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Tot u mijn Lief alleen, mijn hertje woeld en wroet</l>
						<lb/>
						<l>Vast in zijn leger steê; ach! zoete minne moet</l>
						<l>Gy duyken onder schaemt! Philander! wat's 'er tegen;</l>
						<l>Gy swijgt, en antwoord niet, 't schijnt u de spraek ontbreekt,</l>
						<l>Daer ik uw antwoord eysch; hoe komt dat gy niet spreekt?</l>
						<l>Het spreken hoort u nu te recht te pas te komen;</l>
						<l>Wat stilheyd heeft uw geest, Philander, ingenomen?</l>
						<l>Siet gy niet wat ik wil? wild gy niet 't geen ik wouw?</l>
						<l>Philander, wel hoe is 't? en is uw Trouw geen Trouw?</l>
						<l>Bevestigd gy de Liefd, die ik u loof te toonen,</l>
						<l>Niet met het loon waer meê men Liefd behoord te loonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Wat 's dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Een kus.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Mijn Lief, 't gedacht was weg, ik sweer,</l>
						<l>Dies geef ik twee voor een.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Slechs kussen, en niet meer!</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Soo veel als 't u gelieft.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Ach! zinnelooze zinnen;</l>
						<l>Bestaet in 't kusschen, Lief, alleen de vreugd van 't minnen?</l>
						<l>Philander, 't schijnt gy noch mijn meening niet verstaet,</l>
						<l>Weet gy noch niet wat in het minnen omme gaet?</l>
						<l>Ay my!</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Hoe is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Eylaes! mijn vryheyd wild verschoonen,</l>
						<l>De Liefde wil dat ik mijn vryheyd zal betoonen.</l>
						<l>Philander, weet gy noch niet wat ik zeggen wil?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ia Nimph, ik weet uw wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Philander, zoetjes, stil.</l>
						<l>Dat niemand ons en ziet, het zien zoud ons licht schaden,</l>
						<l>Vermits het nijd verwekt in alle minne daden;</l>
						<l>Houw u derhalven schuyl, ach! roover van mijn schaemt,</l>
						<l>Ik laet u veel meer toe als maegden plicht betaemt;</l>
						<l>Kus, streel, en wat u lust te doen, ik zal 't gedogen;</l>
						<l>Ach min! ach zoete min! hoe groot is uw vermogen!</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ach min! ach zoete min! wat teeld gy lieve vreugd!</l>
						<l>Philander, boet uw lust ter wijle dat gy meugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Wijl my de min gebied te volgen Liefdens wetten,</l>
						<l>Sal ik, wat doch? de schaemt wat aen een zijde zetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Nu my gelegentheyd, zoo mild, haer gunste bied,</l>
						<l>Sal ik de min voldoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Maer dat ons niemant ziet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<stage>CLORIS in een Herders kleed, zijn Hoofsche kleeding by hem
						hebbende.</stage>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>O Min! die my de eer van 't Hof verwiss'len doet;</l>
						<l>De wapens, helm, en swaerd, ruyl ik nu aen het zoet,</l>
						<l>En rustig leven, 't geen men hier te land mach leyden;</l>
						<l>Ik wil met Philida de woll'ge Lammers weyden,</l>
						<l>Hier door 't geboomt, en bosch; ach! schoone Herderin,</l>
						<l>Ik schey van 't Hof, en voeg my tot de zoete min;</l>
						<lb/>
						<l>'k Verander van gewaed. 'k verlaet de hoofze staten.</l>
						<l>Ik min de kleynigheyd, en wil de grootsheyd haten.</l>
						<l>'k Kiez 't Herders kleed, voor 't Hoofs, daer leyd het trotse swaerd,</l>
						<l>'t Geen ik voor dezen hield, mijn çierzel op der aerd;</l>
						<l>Daer al de oorlogs eer, de pronk, de hovaerdye,</l>
						<l>Die uyt verwaentheyd hebt, des werelds Monarchye,</l>
						<l>In hare stant gestelt; legt daer al t' zamen neêr.</l>
						<l>Ik acht de zoete Min, en niet uw y d'le eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>PHILIDA ZINGT.</speaker>
						<stage>Stemme: Ghy Lodderlijke Nimphje zoet.</stage>

						<l>AL is het Koninks Hof vol lust,</l>
						<l>De Herders hebben meerder rust,</l>
						<l>In't onbenijde leven.</l>
						<l>Als 't Koningrijk kan geven.</l>
						<l>De zorgen maken Koning slaef,</l>
						<l>Al heeft hy overvloed van haef;</l>
						<l>VVat kan 't hem anders geven,</l>
						<l>Als ongerustig leven?</l>
						<l>Ik ruylde noo mijn Herders staet,</l>
						<l>Mijn stroyen hoet, mijn slecht gewaed;</l>
						<l>Om Konings zijde kleeden,</l>
						<l>Als Goden aengebeden.</l>
						<l>De wellust (door gewoonte) geeft</l>
						<l>Geen Koning lust, door dien hy heeft</l>
						<l>In als zijn wensch voorspoedig,</l>
						<l>Door wellust overvloedig.</l>
						<l>Maer dingen die men zelden ziet,</l>
						<l>Ia zelden, ofte niet geniet;</l>
						<l>Die teelen wel behagen,</l>
						<l>Gewoont maekt wellust plagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>'t Schijnt d' Echo door het bosch, uw lieve stem na bootste,</l>
						<l>En uwe zoete zang uytgalmde op het grootste,</l>
						<l>En 't zoetste dat zy kon; zoo dat de nachtegael,</l>
						<l>Sijn held're stem verheft; 't gevogelt al te mael,</l>
						<l>Dat in 't beboomde woud op dicht betakte linden,</l>
						<l>By 't ruysschen van de Blaên, en 't zoet geruys der winden</l>
						<l>Queeld, schaterd, tierelierd, en lieve deuntjes zingt,</l>
						<l>Dat my hethert in 't lijf van vreugde danst en springt.</l>
						<l>Ha Philida! hoe zoet en lieflijk is 't om wezen,</l>
						<l>Daer zoo veel bloempjes uyt de bruyne aerd gerezen,</l>
						<l>Op 't çierlijkst çieren dees zoo groen begraefde paên,</l>
						<l>Die vol van zoet gewas, en keur'ge kruydjes staen;</l>
						<l>Daer 't kristalijne nat met zilver klare stroompjes,</l>
						<l>Uyt enge beekjes vliet, en zoo verquikt de boompjes,</l>
						<l>Diens telgjens dichte blaên, by 't vlieten van de bron,</l>
						<l>Een dichte hut verstrekt, voor 't steeken van de Son.</l>
						<l>O zal'ge Herderin! hoe zalig is 't te leven,</l>
						<l>In zulk een staet als gy; geen Vorst, oft zoud begeven</l>
						<l>Sijn Vorstendom, dewijl zijn hoog verheven huys,</l>
						<l>Niet halen mach by uw geruste Herders kluys.</l>
						<l>'t Is waer, men eerd een Vorst, men acht hem door't gebieden;</l>
						<l>Nochtans, zoo lukkig niet, als kleyn geachte lieden,</l>
						<lb/>
						<l>Acht ik zijn groot geluk, zijn Staet, zijn Rijk, zijn Eer,</l>
						<l>'t Schijnt weelde, 't schijnt vermaek, maer uw vermaek is meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Hoe Hoveling, wat 's dit? waerom in Herders schijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Om dat my meer behaegd op 't land als 't Hof te zijn;</l>
						<l>'k Verfoey de woeste krijg, en dien de God der Minne,</l>
						<l>En word een Herder, om u, schoone Herderinne.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Het schijnt gy boert met my! mijn aenschijn krijgt een bloos.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wiens schoonheyd schaemt getuygt, tot schaemt der schoonste roos,</l>
						<l>Die oyt Provens geteeld heeft, op haer lieve bladen;</l>
						<l>O onuytspreeklijk zoet! woud gy mijn lust verzaden,</l>
						<l>Mijn wil was op 'er hoogst.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Mijn Zieltje voeld onroerte.</l>
						<l>Uw naem is Cloris, doetze niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ia Philida.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Uw boerte,</l>
						<l>Uw zoete veynzery, gaen mijn bedenking na,</l>
						<l>Hoe gy te weten komt, dat ik heet Philida.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Dat heb ik door de Min, hier laetstmael ingenomen,</l>
						<l>Toen gy al zingende zijt in dit bosch gekomen,</l>
						<l>Alwaer ik zulken wond in dit mijn hert ontfing,</l>
						<l>Dat ik noch altijd blijf by dees verandering;</l>
						<l>Verand'ring dien ik lief, en ook zal eeuwig lieven,</l>
						<l>Al zou 't de swarte nijd in 't schrael gebeente grieven.</l>
						<l>Ik kies, voor 't Hof, het veld, de schaepjes voor de schat,</l>
						<l>Die d' alder grootste Prins, oft Konink oyt bezat.</l>
						<l>Geen zoeter zoetheyd, als het zoet, ja zoetste leven,</l>
						<l>Dat in een Herders staet dit groene bosch kan geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'t Schijnt Cloris, dat het land, en haer vermaeklijk groen,</l>
						<l>Uw lusten nauwelijks ten vollen kunnen doen.</l>
						<l>Gy hebt ten Hoof geleyd een ruym en weeldig leven,</l>
						<l>En nu, van Hoveling, tot Herder u begeven,</l>
						<l>Ey zeg! wat oordeeld gy, voor u, te zijn het best?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Mijn antwoord is gereed; ik geef het eerst om 't lest.</l>
						<l>In 't Hof is anders niet dan bitterheyd te vinden,</l>
						<l>Voor zulke die hun ziel daer aen te vast verbinden.</l>
						<l>'t Hofs wellust is verdriet, bekleed met wellusts schijn;</l>
						<l>'t Hof is zoo weelig niet, als 't menig waend te zijn;</l>
						<l>'t Hof heeft zijn Hoofs verdriet, 't zy Princen, Vorsten, Graven,</l>
						<l>Zy zijn dikmaels ten Hoof niet meer dan arme slaven.</l>
						<l>Ia 't groots gemoed is steeds zoo aen de zorg gevest;</l>
						<l>Dat lust door lust vergaet, tot het gemeene best;</l>
						<l>De zorg, begeert van eer, tot hooger eer te komen,</l>
						<l>Die hebben met geweld het Hof zoo ingenomen,</l>
						<l>Dat men ten Hove naeuw een Prins, oft Koning ziet,</l>
						<l>Die niet gebonden is aen staet-zuchts streng gebied.</l>
						<l>De slechte hutjens van de Herders zijn te loven;</l>
						<l>Ver boven 't hoog gebou van alle Princen Hoven.</l>
						<lb/>
						<l>Heeft Alexander den vermaerden Philosooph,</l>
						<l>Geen achtien Iaren tijd, in Hoofse plicht ten Hoof,</l>
						<l>Zijn trouwe dienst getoond? en daer na zich begeven</l>
						<l>Van 't Hof, en op het land geleyd een rustich leven?</l>
						<l>Ook Cato den Romeyn (zoo ons Plutarchus schrijft)</l>
						<l>Verlaet het Roomsche Hof, en langer niet en blijft</l>
						<l>Ten hove; daer hy 't Hof zoo wel heeft leeren kennen,</l>
						<l>Dat door 't land leven, hy 't Hofs leven woud ontwennen.</l>
						<l>Wat Vorsten zijn 'er niet al uyt het Hof gegaen,</l>
						<l>Om zich de slaverny van 't Hoofse Iuk t' ontslaen?</l>
						<l>Een groot getal dat, door hun voorbeeld, ons kan wijzen,</l>
						<l>Dat uwe leven meer is dan het Hoofs te prijzen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'k Heb Cloris, door uw zoet en aengename praet,</l>
						<l>Mijn tijd by na vergist; ey zie! de Zonne gaet</l>
						<l>Al onder, in het west, om morgen in het oosten,</l>
						<l>Door een gewenschte komst, zoo meenig ziel te troosten.</l>
						<l>Want al wat leven heeft krijgt leven van de Son,</l>
						<l>De Zon is voor de mensch gelijk een levens bron.</l>
						<l>'t Is tijd dat ik vertrek.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Wellust u dan te scheyden,</l>
						<l>Soo gun my d' eer, dat ik u (Philida) geleyde,</l>
						<l>Tot aen uw wooning toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Ach Cloris! wat een kal,</l>
						<l>Wie zoud mijn Lammertjes dan drijven na de stal?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Dat is een slechte vraeg, mijn schoone Herderinne,</l>
						<l>Hy die u heden mind en eeuwig zal beminnen.</l>
						<l>Laet gy 't op Cloris staen; hy zal ten boswaerd treên,</l>
						<l>En al uw Lammertjens vergaderen by een.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Neen Cloris; ik zal dat van u toch noyt gedogen;</l>
						<l>Maer uw geboden dienst beloonen, naer vermogen,</l>
						<l>Waer dat ik kan oft mach. ach Cloris! ach! wat is 't?</l>
						<l>Ik draeg yets in mijn hert; ik wilde dat gy 't wist.</l>
						<l>Ik wenschte dat ik u mijn wensch mocht openbaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ik bid u, Philida, wil my uw wensch verklaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Verklaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ia.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>O neen! neen Cloris; 'k gekker meê.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ey! zoete Philida, gun Cloris doch een beê,</l>
						<l>En zeg my wat gy wenscht.</l>
					</sp>
					<sp who="philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Neen Cloris; 't mocht my rouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Hoe kunt gy zoo beveynst u doch voor Cloris houwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach Cloris! zou ik niet? het veynzen is een deugd,</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ik weet niet Philida, wat gy al praten meugt.</l>
						<l>Waer toe is veynzen nut, een voedzel van bedriegen,</l>
						<l>Wie veynst, is staeg geperst in zijn gemoed, te liegen;</l>
						<l>Den veynzaert niemand (als die veynst) bedriegen mach,</l>
						<l>Want wat men veynst, het moet, en 't komt ook aen den dag;</l>
						<l>Dies bid ik, Philida, ontsla u 't schadlijk veynzen,</l>
						<l>En meld aen Cloris eens de grond van uw gepeynzen.</l>
						<lb/>
						<l>Hoe na is 't Thirsus liefd die u om 't herte slaet?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ik Thirsus lieven?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ey Cloris! wat een praet,</l>
						<l>Soud Thirsus na my zien? neen! die vrijd zijns gelijke;</l>
						<l>Men zeyd, en't voegt ook best, de rijke by de rijke;</l>
						<l>Ik ben voor Thirsus niet, zoo Thirsus ook voor my,</l>
						<l>Min ik, het is gewis een ander, loof het vry.</l>
						<l>De tijd eyst mijn vertrek, wel Cloris, zijt gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Vaer wel,</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Eylaes!</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Wat is't?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach Cloris! ach ik moet!</l>
						<l>Zacht Philida, ik wil, wat doch? 't geheym mijns zinne</l>
						<l>Ontdekken Cloris.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Lief!</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Vaer wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ach Herderinne!</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Wat zegje?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Niet, vaer wel, mijn Philida.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ik ga tot wederziens.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ik oog uw stapjes na.</l>
					</sp>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ik wil, en kan niet gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Best dat ik u geleyde.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Een kusje schort 'er aen, en daer meê zal ik scheyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>O ongeveynsde Min! wat is uw zoetheyd zoet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>O zoetheyd! die het zoet met zoo veel zoetheyd voed!</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>O voedsel! dat de mensch zoud in het sterven baten.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Nu ga ik.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Sult gy my dan hier alleenich laten?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ia Cloris.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Segt gy ja! zoo blijft dan noch wat staen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Waerom?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>'k Sal mijn gezicht wat op uw schoonheyd slaen,</l>
						<l>En voên uw Sieltjen in het mijn, dat als gevlogen,</l>
						<l>Van d' aerde schijnt om hoog in Venus Troon getogen;</l>
						<l>Gun my, ach Philida! dat mijn gezicht wat speeld</l>
						<l>Op d' alderschoonste pronk, ter Wereld oyt geteeld;</l>
						<l>Vergun my Philida, uw schoonheyd aen te schouwen,</l>
						<l>Op dat mijn Siel van u gedachtenis mach houwen;</l>
						<l>Mijn oogen drukken in mijn hert uw beeltenis,</l>
						<l>Dat zoo mijn hert alleen u beeltens wooning is.</l>
						<l>Is 't dat gy nu vertrekt, en laet my eenig blijven,</l>
						<l>Soo zal, ach Philida! 't gedacht de zinnen, drijven,</l>
						<l>Op 't pronk çieraet, dat mijn gezicht in 't herte toog,</l>
						<l>En speelen met uw beeld, door het gedacht, zoo hoog,</l>
						<l>Dat my d' inbeelding van uw schoonheyd zal verstrekken,</l>
						<l>Soo veel, dat ik de tijd uws af zijns zal doen rekken,</l>
						<l>Tot tijds geluk aen my uw by zijn weêr verleen,</l>
						<l>En missend Philida, met haer mijn tijd besteên.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach! wel bestierde tong, die alles uyt kunt spreken,</l>
						<l>Soo dat het uwe min aen stof niet zal ontbreken,</l>
						<l>Vaer wel, voor 't alderlaetst.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>En noch niet eens gekust?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Houwd, Cloris, wat te goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Al wat mijn Liefste lust,</l>
						<l>Lust my (om harent wil) gewillig te gehengen;</l>
						<l>'k Sal houden wat te goed, en nochtans ook volbrengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Wel Cloris; dat komt zoet, en was 't niet al te stout?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Te stout; ach neen! ik bid my dat ten goede houwt.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, hoe, wat 's dit? my mind gy in de schijn,</l>
						<l>Maer in der daed zoo zal 't alleenich Thirsus zijn;</l>
						<l>Wat baet my doch de gunst, en al het welbehagen,</l>
						<l>Dat gy uyt Liefde my dus lang hebt toegedragen;</l>
						<l>Ten aenzien ik in 't minst noch niet bespeuren ken,</l>
						<l>Dat ik verzekert van een goede uytkomst ben;</l>
						<l>Dewijl ik u dan heb geliefd als mijn beminde,</l>
						<l>Verzocht dat gy u door beloften zoud verbinden,</l>
						<l>Met my te treên in d' Echt, maer laes! tot noch ontzeyd,</l>
						<l>Doch zoo, dat ik het hield voor dochters eerbaerheyd;</l>
						<l>Had gy in erenst my, mijn Liefds verzoek verboden,</l>
						<l>Ik had u niet geliefd, dat sweer ik by de Goden;</l>
						<lb/>
						<l>Had gy op mijn verzoek, my zoo niet aengehaelt,</l>
						<l>Ik had mijn leven na Lerinde niet getaelt;</l>
						<l>Dan doch, voor uw onthael, en vrundschap my gebleken,</l>
						<l>Sal noyt vergeldinge van dankbaerheyd ontbreken,</l>
						<l>Lerinde, uw verdienst te loonen na waerdy;</l>
						<l>Ons Liefde, ô Lerind! is maer geveynst aen my;</l>
						<l>Voor dees tijd ben ik dan geperst van u te scheyden.</l>
						<l>Ik zie mijn hoop is uyt, waer toe dan langer beyden?</l>
						<l>Vaer wel met deze kus, vaer wel dan voor het laetst,</l>
						<l>Uw beeltenis blijft in mijn Siel altijd geplaetst;</l>
						<l>Den Hemel gun mijn Lief Lerinde wel te varen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Ik wensch, Philander, dat ik my met u mocht paren.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, dit 's alweêr, al weêr uw oude vond,</l>
						<l>Waer door dat gy mijn hert quetst met een nieuwe wond.</l>
						<l>Ik achten 't waer te zijn, zoo gy u woud verbinden,</l>
						<l>Met eeden, om te zijn, ha Nimph! mijn wel beminde,</l>
						<l>En doen toe zegging aen Philander van uw trouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Den Hemel weet het, ach! hoe garen dat ik zouw,</l>
						<l>Maer dat ik niet en kan, door al te strikte wetten,</l>
						<l>Doch wild gy u op hoop een wijl te vrede zetten,</l>
						<l>Om zien, of ons de tijd gelegentheden brocht,</l>
						<l>Waer door dat ik mijn Liefd aen u verbinden mocht,</l>
						<l>Ik sweer ik trachten zal met u, mijn Lief, te trouwen,</l>
						<l>Philander u, die ik voor mijn beminde houwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Genomen ik verbey op hoop van tijds toeval,</l>
						<l>Kunt gy verzekren my, de tijd zoo loopen zal,</l>
						<l>Dat ongetwijffeld ik 't gewenste zal genieten,</l>
						<l>Ik ben te vreden; en zoo niet, zal 't my verdrieten,</l>
						<l>Dat ik een ure wacht, ik laet de jaren staen,</l>
						<l>Dat ik vertrouwen zoud op zulk een ydlen waen;</l>
						<l>O neen! 't is lang genoeg my daer meê op gehouwen;</l>
						<l>Ten zy dat gy my doet beloftenis van trouwen,</l>
						<l>Ik zal na deze uur, noyt denken om de min,</l>
						<l>Maer drijven al de lust tot minne uyt mijn zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Philander zoud gy dan Lerinde zoo vergeten?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, 'k heb mijn tijd te vruchteloos versleten,</l>
						<l>In zulke schijn-liefd als gy aen Philander toond,</l>
						<l>Waer door gy my gebracht hebt in een quâ gewoont;</l>
						<l>Dit is de laetste mael, dat ik het u zal vragen,</l>
						<l>Of gy beloven wild, uw Liefd, uw welbehagen,</l>
						<l>Te toonen niemand als Philander, die geen meer</l>
						<l>Uw Min verzoeken zal, na deze reys, ik sweer;</l>
						<l>Nu zegt my hoe gy wild, nu zegt my of, oft an,</l>
						<l>Op dat ik weet waer na dat ik my voegen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Philander, 't schijnt ik zal met Thirsus moeten trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Waerom (Lerinde) my dan dus lang opgehouwen?</l>
						<l>Waerom Philander dan zoo vele gunst verleend,</l>
						<l>Indien (Lerinde) gy Philander niet en meend?</l>
						<l>Waerom zoo meenigmael met my alleen gezeten?</l>
						<l>Waerom mijn schoone tijd zoo vruchteloos versleten?</l>
						<l>Waerom my aengehaeld, gehouden meenig nacht?</l>
						<l>Tot dat Aurora ons de blonde morgen bracht;</l>
						<l>Waerom zoo gunstig my geoffert uwe leden?</l>
						<l>Waerom (zeg ik) waerom zoo vele vryigheden?</l>
						<l>Die ik van u genoot, en gy genieten liet,</l>
						<l>Daer gy uw Thirsus mind, en meend Philander niet.</l>
						<l>Heb ik niet meenigmael Liefds wetten overtreden?</l>
						<l>Hebt gy die vryigheyd niet williglijk geleden?</l>
						<l>Heb ik uw Maegden schoot (Lerinde) niet genaekt,</l>
						<l>En buyten Liefdens wet uw lichaem aengeraekt?</l>
						<l>Al wat de zoete min, mijn grage lust kon bieden,</l>
						<l>Liet, ô Lerinde! gy, als slapende, geschieden;</l>
						<l>Treed eens in uw gemoed, ziet wat'er is gedaen,</l>
						<l>En of u d' eer gebied Philander af te gaen;</l>
						<l>Doch 't is mijn wil, dewijl ik twijffel in het weten,</l>
						<l>Hoe gy, Lerinde, u met and'ren hebt gequeten;</l>
						<l>Ik eyndig mijn verhael, het is u wel bekend,</l>
						<l>Indien ik had gewild, uw eere waer geschend;</l>
						<l>Fy my, ik haet de uur, dat uw lichtvaerde treken,</l>
						<l>Tot zulken eynde dan Philander zijn gebleken.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Philander, ik en had uw heusheyd noyt vertrouwt,</l>
						<l>Dat gy mijn vryigheyd ten snoodsten duyden zoud;</l>
						<l>Ik ken 't, ik heb misdaen, my in mijn plicht vergeten,</l>
						<l>Maer dacht noyt dat het my zoo vuyl zoud zijn verweten;</l>
						<l>Philander, had gy my niet tot dien val gebracht,</l>
						<l>Ik zweer het u, ik had het nimmermeer gedacht;</l>
						<l>Had ik u niet bezind, ik had het niet geleden.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, 't geen gy zegt strijd tegens uwe reden;</l>
						<l>Had gy my wel bezind, waerom my dan ontroofd,</l>
						<l>Het geen mijn minne zocht, aen anderen beloofd?</l>
						<l>Had gy my wel bemind, gelijk ik vast vertrouwde,</l>
						<l>Waerom geen trouw beloofd? ach! dat de Goden wouden,</l>
						<l>Dat ik Lerinde noyt mijn leven had gekend,</l>
						<l>Soo had ik niet uw eer, nocht ook de mijn geschend.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerinde.</speaker>
						<l>Vertrek van my Philander, uyt mijn oogen,</l>
						<l>Mijn schaemt kan langer niet uw aenschijn hier gedogen;</l>
						<l>Vertrek, oft ik vertrek, gaet weg, laet my alleen,</l>
						<l>Dat ik (zoo achterhaeld) mijn droeve ramp beween.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, u bedaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Ik kan zoo niet bedaren,</l>
						<l>Eylaes! wat spokery, komt voor mijn oogen waren;</l>
						<l>Zie daer Philander, eens gezeten op een stier,</l>
						<l>En drijft Lerinde weg, weg spokery van hier;</l>
						<l>Weg met uw nare schrik, weg met uw vieze grillen.</l>
						<l>Daer Thirsus! daer, wat mach den schellem hebben willen?</l>
						<l>Gaet weg, ik wil u niet, ô neen! ik wil'er van,</l>
						<l>Weg Thirsus, Thirsus weg, Philander is mijn man</l>
						<l>Philander? ja, ô neen! ô neen; 'k moet Thirsus trouwen,</l>
						<l>'k Heb my aen hem verlooft, 'k moet mijn beloften houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, ach! hoe is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Philander, hoe zou 't wezen,</l>
						<l>Mijn hertjen is belast, met angst, met zorg, en vreze;</l>
						<l>Philander, ach! het schijnt my 't hert aen stukken barst;</l>
						<l>Philander, 't schijnt de Ziel my uyt het lichaem parst;</l>
						<l>Philander, 't schijnt de Dood my dood met duyzend plagen;</l>
						<l>Philander, 't rouwt my dat ik my zoo heb gedragen;</l>
						<l>Philander, 't rouwt my dat ik heb mijn Liefd verzeyd,</l>
						<l>Al eer ik u oyt zag, oft kreeg genegentheyd;</l>
						<l>De Goon zijn mijn getuyg, hoe wel ik u mach lijden,</l>
						<l>Waer door inwendig ik gevoel een bitter strijden;</l>
						<l>'t Is al een wijl verleên, dat Thirsus my verzocht</l>
						<l>Tot mins beloften, die ik aen hem heb volbrocht;</l>
						<l>Soo dat ik buyten weet mijns Vaders my verloofde,</l>
						<l>'t Geen, door een lang vertrek, allengskens weêr verdoofde;</l>
						<l>En ondertusschen viel mijn zin op u, ô rouw!</l>
						<l>Op hoop dat Thirsus my in vryheyd stellen zouw;</l>
						<l>En wijl ik niet en ben van zijn beloft ontslagen,</l>
						<l>En (zonder zijn verlof) u Liefde heb gedragen;</l>
						<l>Bid ik (Philander) ach! dat gy mijn doch verschoont,</l>
						<l>Dat ik my al te vry heb, buyten plicht, getoond;</l>
						<l>Derhalven bid ik u met uytgestorte tranen,</l>
						<l>Dat gy ons vryigheyd aen niemand wilt vermanen,</l>
						<l>Maer dat gy my vergeeft al wat ik u misdeed.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>'t Geen ik u heb misdaen, is my van herten leet;</l>
						<l>Philander nimmer zal zoo reed'loos zijn bevonden,</l>
						<l>Dat hy (die d' oorzaek zocht) zoud melden anders zonden;</l>
						<l>Lerinde, wild gy noyt van welvaerd zijn beroofd,</l>
						<l>Trouwt niemand als die gy uw trouwe hebt beloofd.</l>
						<l>Geluk, en al 't geluk wil u den Hemel gunnen,</l>
						<l>Dat ik Lerinde zoud op aerde wenschen kunnen;</l>
						<l>Leefd met uw lieve Lief, en blijf hem zoo wel by,</l>
						<l>Dat het de Goden zelfs een wel gevallen zy;</l>
						<l>Vaer wel, met deze kus, hier meê zal alles rusten,</l>
						<l>'k Wensch u met deze kus, de wensch van al uw lusten</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<stage>PHILIDA, CLORIS.</stage>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>WEl Cloris, kunt gy noch niet dat ik wensch verzinnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wel dat gy Mind, maer niet wie dat gy moogt beminnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Een die my niet en mind, ach Cloris! is 't niet vreemt,</l>
						<l>Dat ongemind te zijn, mijn minne oorsprong neemt?</l>
						<l>Wat is 't eylaes! ik wil, en kan mijn grond niet zeggen,</l>
						<l>Vermits geen dochter voegd haer Liefde eer te leggen,</l>
						<l>Eer zy verzekering van Minnaers Liefde heeft,</l>
						<l>Dies Philida bedroeft in Liefdens quelling leefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wie is daer oorzaek van? ey! geef my dat te kennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Neen Cloris.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Waerom neen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'k Sou daer mijn Eer meê schennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Uw Eer (in deze zaek) en lijd gantsch geen gevaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Te melden van de min, voegd hem, maer geenzins haer.</l>
						<l>Neen Cloris, best zal 't zijn,</l>
						<l>Dat ik de Min met pijn,</l>
						<l>Met quelling en met smerte,</l>
						<l>Doof in mijn lievend herte;</l>
						<l>Eer mijn verliefde zin,</l>
						<l>Soud tuygen wien ik Min,</l>
						<l>En zoo (door minnens hette)</l>
						<l>Mijn eerbaerheyd besmette.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ey Philida! bedenkt,</l>
						<l>Dat dat geen Eer en krenkt;</l>
						<l>Te melden zulk begeeren,</l>
						<l>Doet Liefde meer vermeeren,</l>
						<l>Mits dan uw Liefde toond een onbeveynst gemoet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Een Dochter quetst haer Eer (zeg ik) zoo zy dat doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wel waerom staet het dy,</l>
						<l>Soo wel, als mijn niet vry?</l>
						<l>Te toonen dat uw zinnen,</l>
						<l>Genegen zijn te Minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Om dat het oud gebruyk ons zulke wetten geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Daer Liefde keur gebied, 't gebruyk geen plaets en heeft;</l>
						<l>De Liefd verwind het al, waer vindmen zulke wetten,</l>
						<l>Die Liefdens zinne keur ter zijde kunnen zetten?</l>
						<l>Indien oprechte Liefd uw zinn'lijkheyd beheert,</l>
						<l>Waerom vermeugt gy niet te melden zulk begeert?</l>
						<lb/>
						<l>Gy draegt verholen Min, wie zal uw Min beloonen,</l>
						<l>Of kan 't doen, ten zy gy, die gy mind, wild betoonen,</l>
						<l>Dat gy hem liefd? want wat is Liefde zonder daed?</l>
						<l>Niet anders (Philida) als vruchtelooze baet;</l>
						<l>Daer zeker niet dan niet tot voordeel is te vinden,</l>
						<l>Die immermeer bemind, verplicht zich aen 't beminde;</l>
						<l>Hoe kan Liefd Liefde zijn, ten zy Liefd Liefde doet,</l>
						<l>En dat men Liefde draegt, uyt Liefde blijken moet</l>
						<l>Of hy of zy eerst lieft, is daer wat aen gelegen,</l>
						<l>Als tusschen beyden Liefds voldoenig werd verkregen?</l>
						<l>Soo veel vermach de Liefd, in u, als oock in my,</l>
						<l>En daer zy eerst begint, blijkt dat haer werking zy;</l>
						<l>Genomen, Philida kreeg zin om my te Minnen</l>
						<l>(Uyt goê genegentheyd) met hert, met Ziel, met zinnen,</l>
						<l>'k Welk gy betoonden my; zoo bleek der Liefdens kracht,</l>
						<l>En door Liefds werking werd van my Liefds waerd volbracht;</l>
						<l>Als ik zoo uwe gunst geneygt tot my mocht vinden,</l>
						<l>Ik Liefde, 'tgeen ik niet zoud derven onderwinden;</l>
						<l>'t En waer de Liefdens gunstaen my voorzeyde, dat</l>
						<l>Uw goê genegenheyd tot my behagen had;</l>
						<l>Dan loond ik Liefd met Liefd, wat schande kon dat wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach Cloris! 'k heb het al te veel gezien voor dezen,</l>
						<l>Dat Dochters zinn'lijkheyd, en aengeboode Min,</l>
						<l>Eenspot was over straet; zoo dat daar door mijn zin,</l>
						<l>En Liefdens zinn'lijkheyd, zoo veer noytzullen dwalen,</l>
						<l>Dat oyt beveynst Minnaer, mijn Liefd zal achterhalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Dewijl de zoete Min, mijn Minnend hertje drijft,</l>
						<l>Dat het niet langer in zijn zoete smerte blijft,</l>
						<l>Soo bid ik, neêr geknield, uytmuntend Herderinne,</l>
						<l>Dat gy eens proeve toont van ongeveynsde Minne;</l>
						<l>'t Schijnt met mijn stoute eys, of ik de goden terg,</l>
						<l>Dat ik u, Philida, om my te Minnen verg;</l>
						<l>Waerom zoud ik ook niet? 't bestaet in rechte Minne,</l>
						<l>Wie minde niet, ô goôn! zoo schoonen Herderinne;</l>
						<l>Mocht Cloris dat geluk van Philida geschiên,</l>
						<l>Dat Cloris waerdig waer uw gunst tot hem te zien;</l>
						<l>Mocht Cloris, goede goôn, dit lukkig luk genieten,</l>
						<l>De bergen, boomen, ja de kristalijne vlieten</l>
						<l>Van frissche beeken, en van zuyvre water bron,</l>
						<l>Ja alles wat in 't woud vermaking geven kon,</l>
						<l>Dat zoud om Cloris luk, gelukkelijk verblyen;</l>
						<l>De vogeltjes in 't bosch, de bloempjes, daer de byen</l>
						<l>Haer zoetheyd zuygen, uyt de dichte lom're blaên,</l>
						<l>Daer roos, daer vyolet gemarmert onder staen;</l>
						<lb/>
						<l>Dat al te zamen, zoud in dubble vreugd geraken,</l>
						<l>En over Cloris luk, een blijde lofzang maken.</l>
						<l>Indien gy, Herderinne,</l>
						<l>Getuygde my uw Minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Of ik van Minne sprak,</l>
						<l>En dat 'er dan ontbrak</l>
						<l>De gunst, die gy mocht meenen,</l>
						<l>Dat ik u zoud verleenen;</l>
						<l>Wat baten 't Cloris dan, als hy mijn min mocht vijne,</l>
						<l>Misgunstig aen de zijne.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Dan zoud ik, Philida,</l>
						<l>Op hoop van u genâ,</l>
						<l>In diensten, en gebeden,</l>
						<l>Mijn leven lang besteden;</l>
						<l>Op hoop, dat met 'er tijd, ik uw verliefde zinnen,</l>
						<l>Tot my waerts mogte winnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Maer of 't dan waer zoo vert,</l>
						<l>Dat ik mijn Ziel en hert</l>
						<l>Al over had gegeven,</l>
						<l>Om Echtelijk te leven;</l>
						<l>Wat middel, Cloris, dan, om die begonnen zaken,</l>
						<l>Tot een goed eynd te maken?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Geen middel, als de dood,</l>
						<l>Hielp Cloris uyt de nood.</l>
						<l>'k Zoud al mijn Leve dagen,</l>
						<l>Mijn droef verlies beklagen;</l>
						<l>En over 't ongeluk van Philida te derven,</l>
						<l>Uyt rechte liefde sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Neen, Cloris, steld, door reên,</l>
						<l>Uw onrust wat te vreên.</l>
						<l>Denkt wat de Goden voegen,</l>
						<l>Dat moet ons wel genoegen.</l>
						<l>Ach! 't is mijn zelfs verdriet, dat ik na mijn behagen,</l>
						<l>Tot u geen Liefd mach dragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Gund gy uw liefd de mijn,</l>
						<l>Waerom kan 't dan niet zijn,</l>
						<l>Dat gy, na keur uw's zinnen,</l>
						<l>Zoud Cloris mogen Minnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Om dat ik niet en ken,</l>
						<l>En zelf mijn zelfs niet ben;</l>
						<l>Door een verloofde trouwe,</l>
						<l>Die ik zal moeten houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Verkeerd uw vreugd in rouw, gy velden en rivieren;</l>
						<l>Staekt pluymgedierte, staekt uw vrolijk tierelieren,</l>
						<lb/>
						<l>En schrild met droeve galm, en ysselijk geluyt,</l>
						<l>Mijn onverwacht ellend op 't alderdroevigst uyt;</l>
						<l>Gy Nimphjes van het Bosch, en van de waterstroomen,</l>
						<l>Beheerschers van het Woud; gy Bergen, Bosschen, Boomen;</l>
						<l>Gy alle zyt getuyg, dat ik te Boschwaerd quam,</l>
						<l>Alleen om Philida, (ten Hoof mijn afscheyd nam)</l>
						<l>O yd'le hoop! gegrond, op zinneloos behagen.</l>
						<l>Bedroefde stond, die ik te recht wel mach beklagen,</l>
						<l>Dat mijn gedachten oyt vertrouwden op de min.</l>
						<l>O Min! in welker hoop, ik my bedrogen vin;</l>
						<l>O Min! hoe zal mijn hert uw heete brand uyt smooren?</l>
						<l>Nu my zoo schielijk slaet een donder in mijn ooren,</l>
						<l>Een blixem in mijn Ziel, een onweêr in het hert,</l>
						<l>Waer door ik als een Schip op strand gesmeten werd,</l>
						<l>Van levens hoop berooft, door kracht van woeste golven.</l>
						<l>'k Ly schip-breuk aen mijn min, zoo dat ik gantsch bedolven,</l>
						<l>Bedompeld in een Zee, van woeste Baren, smoor;</l>
						<l>Indien ik Philida niet, anders spreken hoor.</l>
						<l>Ik loof niet Philida, als ik my recht bepeynze;</l>
						<l>Of gy (om d' eerbaerheyd) voor Cloris schijnt te veynzen;</l>
						<l>Om eens een proef te zien, hoe ik my in mijn rouw,</l>
						<l>Van Mins verlies, aen u, ach! schoonste, dragen zouw:</l>
						<l>Lust u daer teeken van, gy zult niet meer behoeven,</l>
						<l>Als my in Doods gevaer te stellen, om te proeven,</l>
						<l>Of ik zoo lief het lieve leven wel bemin,</l>
						<l>Als d' aengename Ziel, van u, mijn Herderin;</l>
						<l>Ziel die mijn Ziel gebied, ootmoedig neêr te buygen,</l>
						<l>Mijn ongevalste min een Herderin te tuygen;</l>
						<l>Een Herderin, die meer vermach als eenig Vrouw,</l>
						<l>Die ik de waerdigste op 's werelds bodem houw;</l>
						<l>Al waer 't dat my 't geluk, ten Hemel had verheven,</l>
						<l>'t Gebied van Volk, en Landt, ja Koningrijk gegeven,</l>
						<l>'k Verliet het al te zaem, ach Philida! alleen</l>
						<l>Om u, (als mijn Godin, ge-eerd en aengebeên.)</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Wiens wan-geloof zoo groot? dat zy niet zoud vertrouwen,</l>
						<l>'t Geen Liefd u spreken doet, dat gy daer woord zoud houwen.</l>
						<l>Den loozen Angelaer het bitter dekt met zoet,</l>
						<l>Dies 't Visjen, dat niet weet waerom dat hy dat doet,</l>
						<l>Bekoort werd, door het zoet, en met het zoet gevangen,</l>
						<l>En zonder 't zoet genot, blijft aen het hoekjen hangen;</l>
						<l>Zoo 't, Cloris, u geliefd met mijn wat voort te gaen,</l>
						<l>'k Zal u van deze zaek wat breeder doen verstaen.</l>
					</sp>
					<stage>t' Samen Binnen.</stage>
					<stage>CLORIS komt, na weynig pausering, weder uyt.</stage>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Soo 'k flus mijn Herderin betuygde hoe 'k haer minde,</l>
						<l>Betuygde zy, dat zy Philander meer bezinde,</l>
						<l>Dan my. Ach Hemel! geeft aen my, rampsalig mensch,</l>
						<l>Dat, van Philander ik, tot mijn geluk en wensch,</l>
						<l>Verkrijg, dat hy zijn liefd op hare liefd niet zette,</l>
						<l>Soo kost gy, Philida, my 't minnen niet beletten.</l>
						<l>Ik spreek als onbedocht, door Liefde buyten reên,</l>
						<l>Best dat ik zelver ga eens na Philander treên,</l>
						<l>Om hooren of 't zoo is, als Philida my zeyde;</l>
						<l>En of hy op Lerind' zijn Liefde niet en leyde;</l>
						<l>Dat ga dan naer hem toe, hy is de rechte Man</l>
						<l>Die Cloris van zijn druk en lijden helpen kan;</l>
						<lb/>
						<l>Sie daer zeer wel te pas komt my Philander moeten;</l>
						<l>'k Ben u (mijn Vrund) verplicht eerbiediglijk te groeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>En van gelijken ik, my, Cloris, t' uwaerts draeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Dank zy mijn Vrund, die ik, uyt ware vrundschap, vraeg,</l>
						<l>Hoe 't met uw Liefde staet, zeg, hoe is het gelegen?</l>
						<l>Sal uw gewenste wensch noch niet haest zijn verkregen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Vrund Cloris, dien ik als een goede vrund vertrouw;</l>
						<l>Onmoog'lijk dat ik yets voor u verborgen houw.</l>
						<l>Weet dat ik heb gemind, gevrijd in zulker voegen,</l>
						<l>Dat Minnaer aen zijn Lief, noyt meerder kon genoegen;</l>
						<l>Van vriendelijk onthael, van gunst, van vryery,</l>
						<l>Ia alles wat ik kon bedenken deed zy my.</l>
						<l>Ik (op haer zoet bedrog) ging stellen mijn vertrouwen;</l>
						<l>Op een onvaste grond mijn vaste Liefde bouwen;</l>
						<l>En meenden ik ging vast, maer doen ik vastheyd zocht,</l>
						<l>Bevond ik, dat ik niet op 't achterst had gedocht.</l>
						<l>Lerinde was 't, mijn Vrund, die my, door hoop, toezeyde</l>
						<l>'t Geen zy my naderhand met listen weêr ontleyde.</l>
						<l>Lerinde (Cloris Vrund) met Thirsus trouwen zel.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Met Thirsus?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ia, met hem.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ik loof het niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ik wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Soo zie ik wel, men mach op menschen niet vertrouwen.</l>
						<l>Seyd my haer Suster niet? dat zy veel liever wouwen,</l>
						<l>Dat haer Lerinde met de slechste Herders knecht,</l>
						<l>Als wel met Thirsus zoud begeven in den Echt.</l>
						<l>Doch Vrund, stel u te vreên, 'k heb stof om u te peyen,</l>
						<l>'k Weet eene die u Liefd, en graeg om Min zoud vleyen,</l>
						<l>Waer 't dat de eerbaerheyd haer zulliks niet ontried.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Mijn Vrund, wie is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ik derf haer (lacy!) noemen niet.</l>
						<lb/>
						<l>Maer weet dat zy u Lieft, en hert'lijk heeft verkooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Zy is dan die zy is, 't is, Cloris, al verlooren,</l>
						<l>Nu ik Lerinde mis, is al het minnen niet;</l>
						<l>Al waer 't een Koningin, het waer mijn maer verdriet,</l>
						<l>Dat ik gedachten kreeg een ander Nimph te trouwen;</l>
						<l>Neen Cloris; neen, ik houw voortaen geen meer van Vrouwen,</l>
						<l>Ik ban de minne weg, en vlucht als Balling voort,</l>
						<l>Daer niemant van my weet, daer niemant van my hoord;</l>
						<l>Ik ga door Berg en Bosch, verslijten mijne dagen,</l>
						<l>Ter liefde van mijn Liefd, Lerinde toe gedragen.</l>
						<l>Met uw verlof, mijn Vrund, met uw verlof, ik ga,</l>
						<l>Daer ik, met droeve smert, beweenen zal mijn schâ.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Philander, Vrund, hoe dus? waer is de moed gebleven,</l>
						<l>Waer meed gy and're plagt zomtijds, wat moeds te geven?</l>
						<l>Philander, kan de Min ontmannen zoo een Man?</l>
						<l>Zoo zeg ik, dat geen kracht de Min verwinnen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Vaer wel, mijn Vrund, vaer wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Philander, zoud gy 't meenen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ik meen 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Het is te kinds, zoo moedeloos te weenen,</l>
						<l>Te zuften om een Vrouw, daer zoo veel Vrouwen zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>'t Verlies van een is my een doodelijke pijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Die pijn gy licht weêr met een ander kunt verzoeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Gy spreekt als onverzocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Nochtans mijn Vrund, wy moeten</l>
						<l>Doen blijken, dat, in nood, de kloekheyd van een Man;</l>
						<l>De sware lasten, van de rampspoed dragen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ha Cloris! 't is geen kunst een ander troost te geven;</l>
						<l>Maer die in rampspoed is, en rustelijk kan leven,</l>
						<l>Daer hangt wat meerder aen; dit is 't geen my ontbreekt;</l>
						<l>En 't is doch al vergeefs, wat gy my hier van spreekt;</l>
						<l>Nu ik Lerinde mis, nu mis ik zin, en reede.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Philander, werd 'er om de Min zoo veel geleeden?</l>
						<l>'t Is meer als ik oyt dacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Meer als u is geschied,</l>
						<l>Doord' onervarentheyd, zoo weet gy 't leyder! niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Nochtans, wie rampspoed treft, moet op 't verand'ren hoopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>De rampspoed reden roofd, en doet ons hooploos loopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>De reden (dieze wil gebruyken) meer vermach.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>In een rampzalig mensch, men zelden reden zag.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Geen ramp zoo groot, of rede kan de smert verzoeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ach Cloris! rampspoed treed de rede met de voeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Een reed'lijk mensche steld zijn ramp aen redens wet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Wie in de rampspoed is, de reên ter zijde zet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Philander, ga met my, ik moet u moed aen spreken.</l>
						<l>De beste vrundschap is altijd in nood gebleken.</l>
					</sp>
					<stage>t' Samen binnen.</stage>
					<stage>PHILIDA.</stage>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Als ik met Cloris flus ging langs dees groene paên,</l>
						<l>Doen gaf hy my zijn Min hart-grondig te verstaen.</l>
						<l>Dan doch ik veynsden my Philander te beminnen,</l>
						<l>Om daer door eens te zien de neyging van zijn zinnen;</l>
						<l>En of de Min hem ook geworteld was in 't hert,</l>
						<l>Dan of hy maer uyt lust daer toe gedreven werd;</l>
						<l>Ach! vind ik hem stantvast, hy zal mijn Min genieten.</l>
						<l>Ik zet my hier wat neêr; ach! kristalijne vlieten,</l>
						<l>Hoe çierlijk is 't çieraed van uwe zuyvre bron;</l>
						<l>Ach! dat uw koele stroom mijn hette blussen kon!</l>
						<l>Ey! mijn verliefde hert, mijn Cloris, mijn beminde,</l>
						<l>Ik klaeg vrypostig uyt, hier onder deze linde,</l>
						<l>De quelling die ik, laes! om u, mijn Cloris, ly;</l>
						<l>Kom Cloris, kom mijn Lief, en rust u wat by my.</l>
						<l>Ik wil met vreugd mijn hert (tot zijne komst) vermaken,</l>
						<l>Ik weet een liedje? kon ik op de wijs geraken,</l>
						<l>Ik zong het; licht de wind tot hem de weerklank joeg,</l>
						<l>En hem de zin van 't Lied tot op zijn hartje droeg.</l>
						<l>Laet zien, hoe is 't begin? ik weet, ey pluymde dieren,</l>
						<l>Heft onder 't zoet gezang uw vrolijk tierelieren,</l>
						<l>Bootst al de woordjes na, geeft Cloris te verstaen,</l>
						<l>Dat Philida (uyt Liefd) met Minne is belaên.</l>
						<stage>Sy Singt:</stage>
						<l>GY die de staet van 't Hof,</l>
						<l>Gy die de roem, de eer van werelds pracht, door Min,</l>
						<l>Ruyld aen het blader lof,</l>
						<l>En aen de Liefde van uw lieve Herderin:</l>
						<l>Is Liefd zoo zoet,, dat uw verliefd gemoed</l>
						<l>Doet blijken, dat geen staet,, trouwe Min te boven gaet?</l>
						<l>O Min, ô zoete Min!</l>
						<l>Die Cloris in het hert, my in de boezem brand,</l>
						<l>En woekert zoo diep in,</l>
						<l>Zoo dat de Liefde gaet, ver boven mijn verstand:</l>
						<l>Is Liefd zoo zoet,, dat uw verliefd gemoed</l>
						<l>Doet blijken, dat geen staet,, trouwe Min te boven gaet?</l>
						<l>Zoo zal ik dan tot loon,</l>
						<l>Dees uw getrouwe Trouw, die gy aen my bewijst,</l>
						<l>Niet met een Konings Kroon</l>
						<l>Vergelden; maer met Trouw, die zelfs uw trouwheyd prijst:</l>
						<l>Is Liefd zoo zoet,, dat uw verliefd gemoed</l>
						<l>Doet blijken, dat geen staet,, trouwe Min te boven gaet?</l>
						<lb/>
						<l>Ach! Cloris, 't schijnt mijn ziel, mijn hertjen, en mijn zinnen,</l>
						<l>Genieten Hemels vreugd, door 't voedzel van uw Minne.</l>
						<l>Ach! Cloris, is uw Liefd zoo Trouw, dat gy verlaet,</l>
						<l>En wistelt Hoofsche Eer, om slechte Herders staet?</l>
						<l>Soo zal ik (om uw Trouw met Trouwe Min te loonen)</l>
						<l>My naer uw lieve wil, in 't zoete minnen toonen.</l>
						<l>Waer zijt gy, ach! mijn hert? waer dwaeld gy doch al heen?</l>
						<l>En laet uw Philida zoo langen tijd alleen.</l>
						<l>Sie ik daer Thirsus niet? hy is 't, ik wil vertrekken,</l>
						<l>En gaen na Cloris toe, om hem mijn Min t' ontdekken.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>Rijst Nimph, rijs op, den dag die komt aendringen,</l>
						<l>Ey! hoor, den wachter blaest het daget in den Oost;</l>
						<l>Ik hoor de Vogeltjes haer morgen deuntjes zingen,</l>
						<l>Die d' Echo in het Bosch, met zoet geluyd na boost.</l>
						<l>Rijst op Lerinde, rijst, de nacht die is gescheyden,</l>
						<l>Den ochtend rood gekaekt, die komt ons weder by;</l>
						<l>Ik hoor dijn Lammertjes, al blatend u verbeyden,</l>
						<l>Kom drijft uw Schaepjes uyt, en wandelt wat met my;</l>
						<l>Hier door dees klaver laen, daer kristalijne vlieten</l>
						<l>Uyt borlen van de grond, en stralen op der aerd;</l>
						<l>Laet my (Lerinde) daer mijn lieve lust genieten,</l>
						<l>Nu dat mijn Sieltje met uw Zieltjen is gepaert.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Hoe Thirsus! hoe dus vroeg hier in het bosch te dwalen,</l>
						<l>Al eer den dageraed haer lieffelijke stralen</l>
						<l>Van d' Hemel neder stort.</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirs.</speaker>
						<l>Lerinde, lief, ik moet</l>
						<l>Op offeren, voor 't eerst, aen u mijn morgen groet;</l>
						<l>Gy vraegd wat my hier drijft, mijn lieve herderinne,</l>
						<l>Het is een zoete lust van liefde, en van minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Ach Thirsus! ach ik schrik!</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirs.</speaker>
						<l>Lerinde, lief, waer voor?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Ik schrik, eylaes! als ik de min maer noemen hoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>Hoe, schrikt gy voor de min?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Mits ik geen min mach lyen,</l>
						<l>Dies bid ik, Thirsus! staekt uw minne, en uw vryen,</l>
						<l>De min is my een plaeg, een pijn, en wreede smert;</l>
						<l>En heb ik oyt gemind, dat rouwd my in mijn hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>Lerinde, wat is dit?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Ach Thirsus! wat zou 't wezen?</l>
						<l>'t Is waer, dat ik mijn gunst, en vrundschap u voor desen</l>
						<l>In 't minnen heb getoond, maer ach! dat is geschied,</l>
						<l>En waer het niet gedaen, geloofd, ik deed het niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>Lerinde, lief, hoe dus? hoe dus verkeert van zinnen?</l>
						<l>Lerinde! meend gy 't ook? oft veynst gy in uw minne?</l>
						<l>Hebt gy, op mijn verzoek, uw trouw my niet beloofd?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Toen brande my de min, nu is die uytgedoofd,</l>
						<lb/>
						<l>Dies baerd min my beron.</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>'t Berou en kan niet baten,</l>
						<l>Lerinde die en mach haer Thirsus niet verlaten;</l>
						<l>Beloften maken schuld, Lerinde is mijn Bruyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Mits min berou gevoeld, zijn die beloften uyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>Berou heeft hier geen kracht beloftenis te breken;</l>
						<l>Lerinde! gy en meugt uw trouw niet tegen spreken,</l>
						<l>Gy zijt aen my verlooft, ik zal u noyt ontslaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>'k Ontsla my zelfs, vaer wel, mijn minne is gedaen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#thirsus">
						<speaker>Thirsus.</speaker>
						<l>Hoe los, en ligt is 't hert der Maegden, in het minnen;</l>
						<l>O wispeltuurgen aert! hoe speeld gy met uw zinnen,</l>
						<l>Hoe schielijk dreyd uw wil, hoe haest zijt gy verkeerd,</l>
						<l>Hoe schoon in uw beloft, hoe valsch in uw begeert;</l>
						<l>Is dit gelijk 't behoord? mins lust met my te plegen;</l>
						<l>Lerinde! gaet uw min op zulke valsche wegen?</l>
						<l>O Goôn! dat had ik noyt Lerinde toe vertrouwd,</l>
						<l>Ey! luyster na mijn klagt, gy Nimphjes van dit woud;</l>
						<l>Aen wien ik al mijn leed, en droeve nood wil klagen,</l>
						<l>Hoe is het mogelijk dat Maegden haer zoo dragen?</l>
						<l>Dat zy in haer gevry (om minnelust te voên)</l>
						<l>Den minnaer al zijn wil, in 't minnen, laten doen;</l>
						<l>O maegdelijke min! berooft van schaemt en deugde,</l>
						<l>Wat heb ik menigmael genoten minnens vreugde,</l>
						<l>Als my Lerinde, laes! omhelsde in haer schoot,</l>
						<l>Wiens ontrouw mijne Liefd zal slijten door de dood.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<sp who="#philander">
						<speaker>PHILANDER met een boeren Py.</speaker>
						<l>DE blonde dageraet,</l>
						<l>Verspreyt haer glants de telgjes door en door;</l>
						<l>De morgen sterre staet,</l>
						<l>En flikkerd met haer straeltjes lieftlijk voor</l>
						<l>De vensters van mijn Nimphjens tent,</l>
						<l>Al waer ik niemant zie omtrent.</l>
						<l>'t Gevogelt in het Woud,</l>
						<l>Van blijdschap dertel speeld, en tierelierd;</l>
						<l>De telgjes nat bedoud,</l>
						<l>(Met blader loof en bloeyzeltjes verçiert,)</l>
						<l>Getuygen al de zoete Min,</l>
						<l>Van mijn verliefde Veld-Godin.</l>
						<l>Wiens leden af-gefloofd,</l>
						<l>Door 't Vryen van de lieve lange nacht,</l>
						<l>Leggen door slaep beroofd,</l>
						<l>Van zoete Min, en Minnelijke macht,</l>
						<lb/>
						<l>Sy ronkt met zoete zugjes uyt,</l>
						<l>Kom Thirsus, by uw lieve Bruyt;</l>
						<l>Wat zoete dromen zijn 't,</l>
						<l>Die gy zoo zoetjes premeld binnens monds,</l>
						<l>Eylacy! zoo het schijnt,</l>
						<l>Acht gy Philander niet, die zoo goet ronds,</l>
						<l>Hier onder deze groene tak,</l>
						<l>Lerinde eerst van 't minnen sprak.</l>
						<l>Wat vrye vryigheyd,</l>
						<l>En is 'er in ons minne niet geschied?</l>
						<l>Philander droevig schreyd,</l>
						<l>Nu dat Lerinde Thirsus Minne bied,</l>
						<l>En slaet Philander voor het hooft,</l>
						<l>Nu gy zijn zinnen hebt gerooft.</l>
						<l>'t Gaet by de Herders om,</l>
						<l>En by de Herderinnen is 't gemeen;</l>
						<l>Soo 'k in 't gezelschap kom,</l>
						<l>'t Is al Philander heeft een blaeuwe scheen,</l>
						<l>Philander leefd in swaer getreur,</l>
						<l>Lerinde gaet met Thirsus deur.</l>
						<l>Nu heb ik dan (mijn Lief!) nu heb ik voorgenomen,</l>
						<l>Dat ik niet meer en zal by u, Lerinde, komen,</l>
						<l>Maer my tot eenzaemheyd in woeste wildernis</l>
						<l>Begeven, nu ik u, mijn Lief, mijn leven, mis.</l>
						<l>Vaer wel mijn Lief, vaer wel mijn Lief, maer anders Vrouw,</l>
						<l>Mijn Lief, om dat ik van uw Liefd gedacht'nis houw,</l>
						<l>Gedachtenis die noyt zal uyt mijn Siel geraken,</l>
						<l>Gedachtenis die my een Altaer zal doen maken,</l>
						<l>In 't binnenst van mijn Siel, in 't diepste van mijn hert,</l>
						<l>Daer uwe beeltenis steeds aen gebeden werd;</l>
						<l>Een Altaer, daer het vuur zal van mijn Liefde branden,</l>
						<l>Een Altaer, daer ik u doe daeg'lijks offerhanden,</l>
						<l>Een Altaer, daer uw beeld zal als voor oogen staen,</l>
						<l>En daer ik neêr geknield, Lerind zal bidden aen;</l>
						<l>En zoo mijn levens tijd mijn Lief ter eeren slijten,</l>
						<l>Tot my de bleeke Dood ter aerden neêr komt smijten;</l>
						<l>Vaer wel dan Lief, vaer wel, vaer wel genoten vreugd,</l>
						<l>Waer aen, Lerinde, gy noch vaek gedenken meugt.</l>
						<l>Vaer wel verloopen vreugd, vaer wel verlopen lusten;</l>
						<l>Vaer wel, ach! zoete mond, die my zoo dikmaels kusten;</l>
						<l>Vaer wel Lerinde Lief, gedenkt aen mijn vertrek,</l>
						<l>En dat ik u daer meê mijn trouwe Min ontdek.</l>
						<l>Ach Lom're blaedjes, die de woordjes, ja gedachjes,</l>
						<l>En al het zoet onthael van vriendelijke lachjes,</l>
						<lb/>
						<l>Zoo meenig duyzend reys, hebt op dees plaets verspied,</l>
						<l>Vaer wel, getuygen van mijn lijden en verdriet.</l>
						<l>Wanneer de schrale Dood my 't vleesch stroopt van de beenen,</l>
						<l>Wie zal, Lerinde, dan Philanders dood beweenen?</l>
						<l>Wie d' uytgeteerde romp bedelven in de Aerd?</l>
						<l>Wie bidden dat mijn Siel toch gaet ten Hemel waert?</l>
						<l>Wie zal de Goôn ten dienst het heilig Altaer stooken;</l>
						<l>Wie met geheyligd vuur gewijde Wierook smooken?</l>
						<l>Op dat mijn bleeke schim noyt voor uw oogen sweeft,</l>
						<l>Maer in een stille rust der eeuwigheden leeft;</l>
						<l>O Zael'ge Goôn! ik zal tot uwe offeranden,</l>
						<l>De Wierook van mijn Liefd, hier in dit hert doen branden,</l>
						<l>Al eer d' hol oogde Dood, my met haer schichten raekt,</l>
						<l>En van Philanders vleesch een aas der Wormen maekt.</l>
						<l>Vaer wel dan Lief, vaer wel, vaer wel, vaer wel Lerinde,</l>
						<l>Vaer wel mijn lieve Lief, vaer wel mijn wel beminde.</l>
						<l>Vaer wel, ik scheyd van u, en draeg in deze steê,</l>
						<l>(Door een geheugenis) mijn afgodinne meê.</l>
						<l>Vaer wel voor 't alderlaetst, nu is de tijd te scheyden.</l>
						<l>Vaer wel, geluk en heyl tot 's levens eeuwigheyden.</l>
						<l>De Goden gunnen u, zoo veel als ik u wensch.</l>
						<l>Vaer wel, verlaten Vrou, van mijn rampsalich mensch.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#philida">
						<speaker>PHILIDA.</speaker>
						<lb/>
						<l>'k Ontwijk het stralen van de Son,</l>
						<l>Gins achter Berg, en Boomen,</l>
						<l>Dicht by de overschaeuwde bron,</l>
						<l>Daer Cloris placht te komen.</l>
						<lb/>
						<l>Die oft zijn minne van my trekt,</l>
						<l>Oft op een aer gaet stellen.</l>
						<l>Oft met de minne spot, en gekt,</l>
						<l>Om Philida te quellen.</l>
						<lb/>
						<l>Lust u te quellen, quelt my vry,</l>
						<l>Mijn Liefd zal 't al verdragen,</l>
						<l>Indien 't uyt rechte Liefde zy,</l>
						<l>Ten zal my noyt mishagen.</l>
						<lb/>
						<l>Ik zal hier ginder in het groen,</l>
						<l>Mijn Cloris komst verwachten,</l>
						<l>En daer een middag slaepjen doen,</l>
						<l>Om voeden mijn gedachten.</l>
						<lb/>
						<l>Met droomen die 't verliefde bloed,</l>
						<l>Tot in 't gedacht doet stijgen;</l>
						<l>Geef Goôn, dat ik van Cloris moet,</l>
						<l>Yets in mijn droomen krijgen.</l>
						<lb/>
						<l>Ik zal gaen drukken met mijn hand,</l>
						<lb/>
						<l>De naem van mijn beminde,</l>
						<l>Hier met mijn staf in 't natte zand,</l>
						<l>Of snyen s' op een Linde.</l>
						<lb/>
						<l>Of vlechten aen een Roozen-hoet,</l>
						<l>Mijn Cloris naem met Bloemen,</l>
						<l>Op dat hy ziet wat Liefde doet,</l>
						<l>Om hem mijn Lief te noemen.</l>
						<l>Sagt, zien ik daer mijn Cloris niet,</l>
						<l>Gins achter geene Linden?</l>
						<l>Het schijnt dat hy my niet en ziet,</l>
						<l>Of niet zal kunnen vinden.</l>
					</sp>
					<stage>CLORIS.</stage>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Kost gy (lieve Lommer) spreken,</l>
						<l>Of betoonen eenig teken,</l>
						<l>Van mijn overtrouwe Min;</l>
						<l>Die ik met een welbehagen,</l>
						<l>Heb getrouwelijk gedragen,</l>
						<l>Tot mijn lieve Veld-Godin.</l>
						<l>Heb ik niet de Hoofsche staten;</l>
						<l>'t Hof, en Hoofsche eer verlaten?</l>
						<l>Ia mijn zelver zoo verneêrt;</l>
						<l>Dat ik d' eer van Swaerd, en Wapen,</l>
						<l>Socht te ruylen aen uw Schapen,</l>
						<l>Maer tot noch toe niet begeert.</l>
						<l>Philida, al mijn gepeynzen,</l>
						<l>Achten al u weyg'ren veynzen,</l>
						<l>Niet zoo koel als gy u houd;</l>
						<l>Niet zoo ang voor Cloris Minne,</l>
						<l>Weyg'rig met verliefde zinne,</l>
						<l>Schoonste Herderin van't Woud.</l>
						<l>Schoon gy waert een Koninginne,</l>
						<l>Meerder kost ik u niet minnen,</l>
						<l>Waerder kost gy my niet zijn;</l>
						<l>Meerder Liefd kost ik niet toonen,</l>
						<l>Hooger kost gy 't noyt beloonen,</l>
						<l>Als met weder Min aen mijn.</l>
						<l>Hoor ik daar niet in de linden,</l>
						<l>Yet wat rijss'len, of zijn 't winden?</l>
						<l>Die daer ruysschen door de blaên.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Cloris, och ik schijn te swijme,</l>
						<l>Cloris, Cloris, komt doch by me,</l>
						<l>Al mijn veynzen is gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Philida, mijn Lief! wat zegje?</l>
						<l>Zoete bekjen, och! waer legje?</l>
						<lb/>
						<l>Lief, wat doeje by de sloot?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ik pluk bloempjes in mijn schoot,</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Staek uw zuchten, staek uw karmen,</l>
						<l>Philida; rust in mijn armen.</l>
					</sp>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Cloris, Cloris, och! wat raet?</l>
						<l>Voel eens hoe mijn hertje slaet,</l>
						<l>Voel eens hoe mijn leeden trillen;</l>
						<l>Wat mach dit beduyden willen?</l>
						<l>Cloris, och! ik sterf van pijn;</l>
						<l>Wild gy niet mijn hulper zijn?</l>
						<l>Och! ik koom weêr tot bedaren,</l>
						<l>'k Weet niet waer mijn zinnen waren,</l>
						<l>Dat ik hier dus neder zeeg,</l>
						<l>Cloris riep, en mijn ontreeg;</l>
						<l>Cloris, Cloris, voel mijn handen,</l>
						<l>Voel doch eensjes hoeze branden;</l>
						<l>Cloris, Cloris, 'k hou voor wis,</l>
						<lb/>
						<l>Dat het Liefdens koorsjen is.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Herders kind oprecht in 't minnen,</l>
						<l>Niet geveynsd nocht valsch van zinnen;</l>
						<l>Niet gelijk het Steeds gebroed,</l>
						<l>Wispeltuurig van gemoed;</l>
						<l>Loos, en valsch in Minne treeken,</l>
						<l>Anders meenen, als zy spreeken,</l>
						<l>Anders denken als zy doen,</l>
						<l>Opgevult met quaed vermoên;</l>
						<l>Valsch van herten, schoon voor d' oogen,</l>
						<l>Trotzen op haer groot vermogen,</l>
						<l>Snorken op haer weydze pracht,</l>
						<l>Roemen op haer Adels dracht;</l>
						<l>Op haer afkomst moedig pralen,</l>
						<l>Op haer Tijtels, dieze halen</l>
						<l>Ik en weet niet waer van daen,</l>
						<l>'t Is te vreemt om te verstaen.</l>
						<l>'t Steeds gebroed is niet met allen,</l>
						<l>'t Gaet 'er altijd op een kallen,</l>
						<l>Met een schamper, schots verwijt,</l>
						<l>Meenig Vryer tot zijn spijt.</l>
						<l>Meenig moet het quellen lyen,</l>
						<l>Van zijn Minne, van zijn Vryen;</l>
						<l>Heeft hy wat te hoog gezien,</l>
						<l>Dat verwijt hem elk ien.</l>
						<l>Is men slechjes in de kleeren,</l>
						<l>Niemant zalje trouwheyd eeren;</l>
						<l>Pronkje niet met Hoofsche pracht,</l>
						<l>Zoo en wordje niet geacht.</l>
						<l>Daer en geld geen trouw in 't Minnen;</l>
						<l>Maer als Liefde Geld kan winnen,</l>
						<l>Maektmen stracx een Houwlijk klaer,</l>
						<l>Met het ongelijkste paer.</l>
						<l>Philida, mijn uytgelezen,</l>
						<l>Die was 't, die is 't, die zal 't wezen;</l>
						<l>Philida Mind pracht nocht goed,</l>
						<l>Maer een oprecht vroom gemoed;</l>
						<l>Dat in Cloris is te vinden,</l>
						<l>Philida mijn wel beminde.</l>
						<l>Noyt by Philida en had,</l>
						<l>Eenig Iufvrou van de Stad.</l>
						<l>Niet laetdunkend, niet hovaerdig,.</l>
						<l>Openhertig en goedaerdig;</l>
						<l>Ongevalst in al uw reên,</l>
						<l>Minzaem tegens yeder een.</l>
						<lb/>
						<l>Wist gy, als ik hier wat eet,</l>
						<l>Dat ik nimmer zoete beet,</l>
						<l>Nimmermeer een dronkje doe,</l>
						<l>Of ik wensch 't u hallef toe.</l>
						<l>Heb ik een versnapering,</l>
						<l>Van het een oft ander ding,</l>
						<l>Wist ghy hoe dat ik dan sta,</l>
						<l>Och! had dit mijn Philida;</l>
						<l>Wist gy hoe ik trouw en graeg,</l>
						<l>'s Morg ens voor den douw en daeg,</l>
						<l>Dicht omtrent uw Wooning blijf;</l>
						<l>Als ik eerst het Vee uyt drijf,</l>
						<l>Al mijn Schaepjes blijven staen,</l>
						<l>Willen qualijk verder gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Stil Cloris, zoo my dunkt ik hoor in 't Bosch gerucht.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>'t Zijn lagers die te Veld vervolgen 't Wild dat vlucht,</l>
						<l>In dicht bewosschen ruygt, en door gespreyde Bomen,</l>
						<l>Daer het de grage lust der winden tracht t' ontkomen;</l>
						<l>Wiens viervoetige sprong, naderd het vluchtig Wild,</l>
						<l>Indien het (achter baeld) zijn snelle loop eens stild;</l>
						<l>Dies het in 't Bosch ontwijkt, in holen, ofte kuylen,</l>
						<l>De felle Dood-steek van der Winden scherpe muylen.</l>
						<l>Zie daer den Koning zelfs met eenig Hof-gezin,</l>
						<l>Vervolgen 't vluchtig Wild, de Bosschen uyt en in.</l>
						<l>Mijn Lief! ik ben verplicht zijn Hoogheyd hier te groeten,</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gelukkig komt gy my (vrund Cloris) hier ontmoeten;</l>
						<l>Dewijl ik af-gedwaeld van and're Edellien;</l>
						<l>Op d' onbekende weg kan qualijk uytkomst zien;</l>
						<l>Ten aenzien, ik gedwaeld alhier door Eyk en Linden,</l>
						<l>Op mijn verdroogde tong, geen laeffenis kan vinden,</l>
						<l>Dies bid ik, Cloris, dat gy my, in deze pijn,</l>
						<l>Geleyd daer mijne dorst eens mach verzadigt zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Indien zijn Majesteyt niet is te zeer gebonden</l>
						<l>Aen de gewoonte, dat wat buyten dien gevonden,</l>
						<l>Hem geen vernoeging geeft, zoo zal, zoo waert, als Wijn,</l>
						<l>Hem niet ons schrale drank uyt klare Beekjes zijn;</l>
						<l>Maer weet Natuur haer na gelegentheyd te voegen,</l>
						<l>Ligt dat ik met mijn dienst uw Hoogheyd kon genoegen.</l>
						<l>Zie daer een frissche Beek, een zuyvre water-bron,</l>
						<l>Met lommer overschaeuwt, voor 't stralen van de Zon;</l>
						<l>Zie daer genadig Vorst, een plaets, daer al te malen</l>
						<l>De Herders hunnen drank, (tot laeffenis) uyt halen,</l>
						<l>Een drank die noyt Natuur aen eenig deel misdoet,</l>
						<l>Maer door haer zoberheyd ons met gezontheyd voed.</l>
					</sp>
					<p>
						<figure> </figure>
					</p>
					<stage>KONING drinkt uyt de Fonteyn.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ach! Cloris, ik bevind de smaek is niet gelegen</l>
						<l>In Hoofsche drank; als ik aendachtig overwege</l>
						<l>Natuurs voldoening, die door graegte meerder geeft,</l>
						<l>Te smaken uyt het kleyn, als 't alder grootste heeft.</l>
						<l>Het krachtig nat geperst, uyt Rijnschen Muscadel,</l>
						<l>En was my noyt zoo zoet, of aengenaem, als wel</l>
						<l>Dit zoete water my gevalt, dat hier komt dringen</l>
						<l>Uyt dichte heuvels, en uyt dees Fonteyne springen;</l>
						<l>Ten aenzien my het een, (door de gewoont) niet geeft,</l>
						<l>Dat door Natuur alleen, het ander by hem heeft</l>
						<l>Ach! Cloris, 't is niet vreemt, dat gyde Hoofsche staet,</l>
						<l>Ruyld aen een Herders rust, die 't Hof te boven gaet;</l>
						<l>Daer gy van last, van zorgen zijt ontslagen,</l>
						<l>En alle lust geniet, daer wijze van ons jagen.</l>
						<l>Gelukkig die Natuur zoo veel gegeven heeft,</l>
						<l>Dat hy, gelijk als gy vernoegd, in kleynheyd leefd;</l>
						<l>Gy volgt uw lieve lust, daer Liefdens wet gebied;</l>
						<lb/>
						<l>Wy minnen d' afkomst, daer de Hoogheyd meest opziet.</l>
						<l>Niet Liefde, maer begeert, moet in de Hoogheyd Minnen.</l>
						<l>Gy Liefd, daer 't Liefd gebied, uw schoone Herderinne;</l>
						<l>De Liefd gaet boven staet, ik spreek 't geen ik bevin,</l>
						<l>Ik voel mijn hertgewond, met Herderinne Min.</l>
						<l>Zacht Vorst, hier dient geveynsd; wil ik mijn wil verkrijgen,</l>
						<l>Soo moet ik dan van 't geen ik wil voor dees tijd swijgen;</l>
						<l>Hoe Vorst? en wild gy dan uw tochten niet gebien?</l>
						<l>Maar volgen zotte lust, en op uw minder zien;</l>
						<l>Dat 's dulle razerny; 't is dan zoo 't is, 'k moet stil</l>
						<l>In 't veynzen zijn, zoo ik liefds wetten volgen wil;</l>
						<l>Indien 't my Cloris lust uw heusheyd yets te vragen,</l>
						<l>Zoud ik u ook misdoen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ik hoop my zoo te dragen,</l>
						<l>Grootmogende Monarch niet min na desen dag,</l>
						<l>Als ik voor dezen my tot u te dragen plach;</l>
						<l>Wel wetende dat ik zijn Hoogheyd mach vertrouwen,</l>
						<l>Dat gy in al uw doen, u zult aen reden houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Indien ik, Cloris, wist dat ik u vergen zouw,</l>
						<l>Yets dat u oorzaek gaf tot swarigheyd, oft rouw;</l>
						<l>Voor u, oft voor de uw, dees schoone Herderinne,</l>
						<l>Die gy oft hebt getroud, oft noch op trouw moogt Minnen;</l>
						<l>Veel liever had ik mijn verzoeken na gebleven,</l>
						<l>Als dat ik oorzaek van verdriet daer meê zoud geven.</l>
						<l>Alzoo de tijd zoo loopt, dat ik my voor een tijd</l>
						<l>Moet scheyden uyt het Rijk, en dat geen uytstel lijd.</l>
						<l>Wijl mijn besloten reys tot het gemeene beste,</l>
						<l>En d' uur van mijn vertrek geloopen is op 't leste;</l>
						<l>Soo is, dat ik 't gebied wel overgeven wouw,</l>
						<l>U, die mijn zaken weet, en die 'k er toe vertrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Grootmogend Vorst, en Heer; goetwillig ik beken,</l>
						<l>Dat ik gehoorzaemheyd zijn Hoogheyd schuldig ben;</l>
						<l>Ia 't zy met welke dienst ik u te pas mocht komen,</l>
						<l>Al waer 't in Doods gevaer, zoo zoud ik nimmer schromen,</l>
						<l>Voor uwe Majesteyt te stellen my en 't mijn,</l>
						<l>Om u in alle nood een trouwe hulp te zijn;</l>
						<l>Alleen van het gebied zoek ik te zijn ontslagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Mijn wensch is machteloos; ontbreekt u het behagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Mijn machtelooze macht behaegt te doen uw Wet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Die vry van wetten is, ik geene wetten zet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Daer leefd geen onderdaen, oft is aen Wet verbonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Een dienaer buyten dienst werd wetteloos bevonden,</l>
						<l>In zaeken die de plicht van dienaers wet aengaen,</l>
						<l>Waer in gy my genoeg voor desen hebt voldaen;</l>
						<l>Dies moet het door geen wet, oft geensins door gebieden,</l>
						<lb/>
						<l>Maer uyt een goede wil alleenelijk geschieden,</l>
						<l>En zoo u die ontbreekt, ik maek 'er door geen wet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>'t Is billik ik mijn wil naer uw behagen zet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>'t Is billik dat gy 't laet, zoo gy 't u acht tot schade.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>'t Is billik dat ik wil, onwillig, 'k zoek genade.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>'t Is billik, Cloris, ik van mijn verzoeken swijg,</l>
						<l>Ten aenzien ik berouw van dit mijn voorstel krijg;</l>
						<l>Best blijft gy by uw Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Die (hoop ik) zal 't genoegen,</l>
						<l>Dat ik na 's Konings dienst, my dienstig zoek te voegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wel Cloris! spreek met haer, en zoo gy 't raedzaem raemt,</l>
						<l>Dat gy een korten tijd maer in't gebieden quaemt,</l>
						<l>Gedienstig zoud gy tot beloning my bevinne;</l>
						<l>Ha! wel te recht geveynsd; tot voordeel van de minne.</l>
						<l>Was Cloris maer ten Hoof, ik maekte haest dat mijn</l>
						<l>Begonnen Min, vernoegt aen d' Herderin zoud zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Hoe zegt gy mogend Vorst?</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Niet Cloris, dan dat ik</l>
						<l>Uw komst verwachten zal, dies ik my voorder schik.</l>
					</sp>
					<stage>'t Samen Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Dewijl de tijd zoo loopt (mijn Lief) datik niet ken</l>
						<l>Ontzeggen 's Konings dienst; daer 'k aen verbonden ben;</l>
						<l>Soo is 't, dat ik als nu, mijn Engeltje! mijn waerde!</l>
						<l>Mijn voorgenomen reys op 't spoedigst zoekt t' aenvaerden;</l>
						<l>Om my (zoo haest ik kan) by u te voegen; stel,</l>
						<l>Stel u gerust, ik zeg, mijn Engeltje, vaer wel.</l>
						<l>Doch eer ik noch vertrek, hoewel met droeve smerten,</l>
						<l>Neem (bid ik Philida) mijn beede doch ter herten;</l>
						<l>In 't afzijn, laet mijn Ziel beheerschen uw gedacht,</l>
						<l>Gelijk ik met het mijn by u te wezen tracht;</l>
						<l>Denk aen de Liefd, mijn Lief, die ons t' zaem heeft verbonden;</l>
						<l>Laet buyten onze Liefd, geen Liefde zijn gevonden.</l>
						<l>Mijn Lief, ik zeg vaer wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Ach! Cloris, 't valt te swaer,</l>
						<l>Dat wy dus schielijk moeten scheyden van malkaer;</l>
						<l>Ach! Cloris, kunt gy dus uw Philida vergeten?</l>
						<l>Ach! Cloris, looft het vry, indien ik had geweten,</l>
						<l>Dat gy zoo haest van mijn gescheyden had, ik meen</l>
						<l>Ik in beloftenis met u noyt waer getreên;</l>
						<l>Ik dacht, dat u het Hof niet meer en kon vermaken,</l>
						<l>Maer dat gy 't voortaen zoud (om mynent wil) verzaken,</l>
						<l>En met mijn slechte staet u stellen wel vernoegt,</l>
						<l>Met mijne Schaepjes, van de Goôn my toegevoegd;</l>
						<l>Mijn Schaepjes, die door rouw van hare Herderinne,</l>
						<l>Druyloorig zullen gaen, ach! Cloris, nu ik minne,</l>
						<l>Zoo minne, dat ik (laes!) nauw levend blijven ken,</l>
						<l>Indien ik niet verzeld, met u (mijn Cloris) ben;</l>
						<lb/>
						<l>Doch, nu 't zoo is bestemt dat gy van my moet scheyden,</l>
						<l>Wensch ik, dat u de Goôn (mijn Lief! mijn Ziel) geleyden,</l>
						<l>En houd in uw gedacht, mijn Lief, mijn laetste beê,</l>
						<l>Draegt in uw Zieltje, Lief, mijn lievend Zieltje meê.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Mijn lief, mijn Ziel, mijn hert, mijn rust, mijn lust, mijn leven,</l>
						<l>Om uwent wil vind ik my nutter hier gebleven,</l>
						<l>Als dat om 's Konings dienst ik my ten Hoof zoud spoên,</l>
						<l>Indien ik daer meê kan uw lieve Liefd voldoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach neen! nu 't is bestemt, nu laet het zoo geschieden,</l>
						<l>Maer keert zoo haest gy kunt.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Ik zal na uw gebieden,</l>
						<l>(Mijn Lief, mijn afgodin) my voegen; op dat ik</l>
						<l>In 't lieve minnen my na uw believen schik;</l>
						<l>Had ik geweten dat het my zoo swaer zou vallen,</l>
						<l>Al 't Koninglijk verzoek waer aen my niet met allen;</l>
						<l>Doch nu 't zoo is gezeyd, drijft mijn beloft my voort,</l>
						<l>Mits ik, mijn Engel, ben niet beter als mijn woord;</l>
						<l>Dewijl 't dan zoo moet zijn, een kusje voor 't vertrekken,</l>
						<l>Een kusje, ach! mijn Lief, mijn uytverkoren Ziel!</l>
						<l>Ha! vlugge tijd, wild doch uw teye dagen rekken,</l>
						<l>Soo lang ik voor het beeld van mijn beminde kniel.</l>
						<l>In 't af zijn vluchtig vlied, de dagen maekt tot uuren,</l>
						<l>Het zoet verlangen van mijn lieve Lief voldoet,</l>
						<l>O min! begonstigt my; Liefd, wild my vorder stuuren,</l>
						<l>Op dat Liefd aen mijn Lief, Liefds lieve lust haest boet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Vaer wel mijn Lief vaer wel, vaer wel, mijns Ziels beminde,</l>
						<l>Ik zal van dag, tot dag, hier onder deze linde,</l>
						<l>Vernieuwen door 't gedacht, ons zoete vryery;</l>
						<l>En u, van uur, tot uur, verwachten weêr by my;</l>
						<l>De zoete morgen stond en zal zoo dra de roozen</l>
						<l>Door 't stralen van de Zon, op 't çierlijkst niet doen bloozen,</l>
						<l>(Als noch de zilv're dan bepereld Bloem en Kruyd)</l>
						<l>Of ik zal al mijn Vee, en Schaepjes drijven uyt;</l>
						<l>Soo lang zy weyden, zullen weyden mijn gedachten,</l>
						<l>En tot de nare nacht begind, uw komst verwachten.</l>
						<l>Als 't immers wezen moet, vaer wel, dan Lief, vaer wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Uw beeltenis ik in mijn Siel meê dragen zel;</l>
						<l>Mijn Philida! ik ga, blijft gy de Goôn bevoolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ik ga, en zie waer dat mijn lieve Schaepjes doolen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<sp who="#koning">
						<speaker>KONING.</speaker>
						<l>DE gaven van 't geluk, my dus lang toegevoegt,</l>
						<l>Met grage lusten zijn tot noch by my ontfangen,</l>
						<l>Soo dat my aen de gonst van het geluk genoegt,</l>
						<l>Genoegen nochtans, krijgtal weêr een nieuw verlangen.</l>
						<lb/>
						<l>Hoe komt het doch, ô Goôn! dat gy die 't meeste geeft,</l>
						<l>Daer hy, die 't minst geniet, noch toond het meest genoegen?</l>
						<l>En die door uwe gunst, het meest ontfangen heeft,</l>
						<l>Sich vaek tot dankbaerheyd het alder minst zal voegen;</l>
						<l>Die al heeft wat hy wenscht, noch dikmaels meer ontbreekt,</l>
						<l>Als die, die niet en wenscht, nochtans wel zoud behoeven;</l>
						<l>Mits hy (die 't alles heeft) van geen genoegen spreekt,</l>
						<l>Maer hoe veel dat hy heeft, te meer leeft in bedroeven.</l>
						<l>Die al heeft wat hy wenscht, ontbreekt noch veel tijds yet,</l>
						<l>En hy (dien veel ontbreekt) zal nochtans niet meer wenschen;</l>
						<l>Die veel heeft, en meer wenscht, zulks al te veel men ziet</l>
						<l>Gebeuren, aen 't geslacht der sterffelijke menschen.</l>
						<l>Den een die volgd Natuur, en d' ander volgd een Wet;</l>
						<l>Wie onder Wetten staet, die is gelijk verbonden.</l>
						<l>Want door Natuur de mensch, meest op 't begeeren let,</l>
						<l>Daer den vernoegden houd de overvloed voor zonden.</l>
						<l>Als ik my recht bedenk, te veel en kan niet baten,</l>
						<l>Soo doen die dan verr' best die haer genoegen laten;</l>
						<l>Wanneer behoeftigheyd werd van 't geluk voldaen,</l>
						<l>En het genoegen neemt voor zoete wellust aen.</l>
						<l>'t Gezin zich wat vertrek. ben ik nu niet alleen?</l>
						<l>Om van mijn zoete Min te spreeken, zoo 'k het meen;</l>
						<l>O Min! ô Philida! die my in Min doet branden,</l>
						<l>Soo zeer, dat ik de Kroon, besmetten moet met schanden.</l>
						<l>In Cloris schijn zal ik betrachten, Herderin,</l>
						<l>Uw zoete Maegdom te verkrijgen, doorde Min;</l>
						<l>Ha! Cloris, aen uw komst zal al mijn Min-luk hangen,</l>
						<l>Want voor een wijl tijds zult gy wezen mijn gevangen,</l>
						<l>In hechtenis gesteld; tot dat ik heb volbrocht,</l>
						<l>Mijn voorgenomen daed, en grill'ge Minne tocht;</l>
						<l>Ik hake na de uur van mijn gewenste minne,</l>
						<l>Die ik te blussen hoop, aen Cloris Herderinne,</l>
						<stage>Cloris uyt.</stage>
						<l>Daer komt hy, maer hem is de waerom onbewust,</l>
						<l>Sijt Cloris wellekom, 't is my een groote lust,</l>
						<l>Ik u zoo vlijtig zie volbrengen mijn begeeren,</l>
						<l>Soo 't u believen zy, laet ons ten Hove keeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Al wat den Koning wil van my hebben gedaen,</l>
						<l>Dat neem ik als een Wet tot zijnen dienste aen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ha Min! wat doet men niet om aen uw lust te raken?</l>
						<l>Nu diend geen tijd verzuymt, om voorgenome zaken</l>
						<l>Te brengen tot een eind; nu heb ik Cloris vast,</l>
						<l>Waer door mijn grage lust te meer, en meerder wast,</l>
						<l>Om mijn ontsteken Min aen Philida te boeten,</l>
						<l>Indien dat zy my mogt hier in dit Bosch ontmoeten.</l>
						<lb/>
						<l>Waer ik my veynzen zal, (in zulk een schijn gekleed)</l>
						<l>Als of ik Cloris waer; ik gaen maek my reet,</l>
						<l>In alles zoo gelijk, dat Philida van beyden,</l>
						<l>Den een voor d' ander niet zal kunnen onderscheyden;</l>
						<l>En onder dit beleyd zal mijn ontsteken Min,</l>
						<l>Betrachten Mins genot aen Cloris Herderin.</l>
						<l>Ik ga; om tot een eynd op 't spoedigste te komen,</l>
						<l>Van 't geen ik (door de Min) by my heb voorgenomen.</l>
					</sp>
					<stage>CLORIS in de gevankenis, spreekt aan den Konink.</stage>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wat hebt gy, mogend Vorst, toch in de zin met my?</l>
						<l>Wat waend zijn Majesteyt ik een verrader zy?</l>
						<l>Wel anders is 'er aen mijn trouwe dienst gebleken;</l>
						<l>Wat leydmen my te last? toond (bid ik) eenig teken,</l>
						<l>Waer in ik heb misdaen; op dat ik klaerlijk mach,</l>
						<l>Mijn al t' onnoosle straf doen komen aen den dag;</l>
						<l>Onschuldig sluytmen my dees boeyens om de handen;</l>
						<l>Onschuldig werd mijn eer bevlekt met deze schanden,</l>
						<l>Geen recht, maer groot geweld werd Cloris aengedaen,</l>
						<l>En valschelijk onthaeld, en op het Hof ontfaen;</l>
						<l>O valsch en slim bedrog! wie zal zich voor u hoeden?</l>
						<l>Wat hebt gy voor met my? spreek, en bescherm de goeden,</l>
						<l>Straf die, die straf verdiend; en volg der Goden Wet,</l>
						<l>Op dat gy 't heylig recht, ô Koning! niet besmet,</l>
						<l>Met zoo onnoosle straf, door wraek van die my haten,</l>
						<l>En mogen vreedig my, inkleenigheyd niet laten;</l>
						<l>Kan ik noch niet voldoen? daer ik door eer van kracht,</l>
						<l>Niet na de hoogheyd, maer na lage ruste tracht?</l>
						<l>Of gund men my die niet; hoe zal ik my dan dragen,</l>
						<l>Dat ik mijn haters mach (ô hooge Goôn! behagen?</l>
						<l>Ik kniel eerbiedig neôr voor uwe Majesteyt,</l>
						<l>Om weten wat mijn vroom gemoed werd opgeleyd;</l>
						<l>Dat zich in diensten van 't gemeen zoo heeft gequeten,</l>
						<l>Het geen zijn Majesteyt, indien hy wil, kan weten;</l>
						<l>Wat diensten zijn 'er voor 't gemeene nut verzocht,</l>
						<l>Die Cloris niet en heeft met grage vlijlt volbrocht?</l>
						<l>Wat prijkel, wat gevaer, wat Liefde? ja mijn leven,</l>
						<l>Heb ik ten offer aen 't gemeen, en u, gegeven.</l>
						<l>Is dit den loon daer van? hoe Vorst, vertrouwt gy my,</l>
						<l>Dat ik zoo snood een schand tot straffe weerdig zy?</l>
						<l>Vertrouwt gy Cloris toe yets by der hand te nemen,</l>
						<l>Dat hem van Godes Wet, en d' eere zou vervreemen?</l>
						<l>Vertrouwt gy Cloris toe te doen zoo snood een daet,</l>
						<l>Die noyt een eerbaer hert het vroom gemoed toelaet;</l>
						<lb/>
						<l>O neen! 't is verr' van daer; noyt zal 't de daed betoonen;</l>
						<l>Noyt zal 'er zulk gespuys in Cloris boezem woonen;</l>
						<l>Noyt zal ik schuldig zijn bevonden in het geen</l>
						<l>Dat men my leyd te last; ik offer mijn gebeên,</l>
						<l>Om eens de oorzaek van mijn snoode straf te weten,</l>
						<l>En wat ik heb misdaen, oft waer in niet gequeten,</l>
						<l>Gelijk een vroom gemoed betaemt; mijn hater spreekt,</l>
						<l>Waerom dat gy (met straf) u dus op Cloris wreekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>De zaek loopt geen gevaer; uw gramschap toomd met reden,</l>
						<l>En steld u Cloris voor een korten tijd te vreden;</l>
						<l>Ik zal u zaken zelfs gaen nemen by der hand,</l>
						<l>Ik zelver, Cloris, zal verdedigen de schand,</l>
						<l>Die men uw heusheyd doet; zoo 'k uw onschuld bespeure,</l>
						<l>Sal hy, die u dit doet, zijn doent, op 't hoogst betreuren;</l>
						<l>Dies peyd u dan met hoop, dat ik in alle vlijt</l>
						<l>Voorstander van uw eer zal zijn voor deze tijd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Dewijl 't gerucht ontdekt, dat Cloris is gevangen,</l>
						<l>Bevind ik my op 't hoogst gedreven, van 't verlangen,</l>
						<l>Om hem te spreken; op dat ik mach onderstaen,</l>
						<l>Waer in hy heeft verbeurt, oft wat 'er is misdaen;</l>
						<l>Hier ben ik by de plaets daer Cloris zit besloten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wie daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Een die van u veel vrundschap heeft genoten,</l>
						<l>En zoekt u, lieve Vrund! weêr vrundschap aen te doen,</l>
						<l>Ia u (zoo 't helpen kan) met alle troost te voên.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wie zijt gy, zeg my dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Philander! die u heden</l>
						<l>Verschijnd, in dit gewaed, om zonderlinge reden;</l>
						<l>Vrund Cloris! ach! ik ben op 't hoogst met u begaen,</l>
						<l>Ik bid u, zeg my doch, waer in hebt gy misdaen?</l>
						<l>Wat leyd men u te last?</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Dat kan ik u niet zeggen,</l>
						<l>'k Heb zelfs verlangen wat men my te last zal leggen,</l>
						<l>'k Ken mijn gewisse vry van d' alderminste schuld.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Soo is uw beste hulp een Goddelijk geduld;</l>
						<l>Men kan wel voor een wijl de waerheyd doen verdrukken,</l>
						<l>Waer door de boze zoekt zijn quaed te doen gelukken;</l>
						<l>Maer, 't ga zoo 't wil, mijn Vrund! de waerheyd die beklijft,</l>
						<l>Sy is gelijk het vet, dat altijd boven drijft;</l>
						<l>Wie vry is van de daed, die kan geen leugen hind'ren.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>De leugen kan de Eer der Vromen niet vermindren,</l>
						<l>Voor zoo veel als 't gemoed voor God onschuldig zy;</l>
						<l>Wat dit belangt, ik sweer 't, dat ik onschuldig ly;</l>
						<l>Doch! d'oorspronk van mijn ramp, en dat onschuldig lijden,</l>
						<l>Schrijf ik den Koning toe; mits mijn gedachten strijden</l>
						<lb/>
						<l>Heel tegen zijn beleyd; en beelden my vast in,</l>
						<l>Dat hy tot Philida ontsteken is in min,</l>
						<l>Ik speur 't aen al zijn doent, hy zoekt mijn Bruyd te schennen,</l>
						<l>'t Gun my zijn redenen te recht getuygen kennen.</l>
						<l>Mijn vrund! ik moet aen u zijn voorstel doen verstaen,</l>
						<l>En hoe den Koning heeft met my te werk gegaen;</l>
						<l>Gy weet, hoe ik (in min met Philida verbonden)</l>
						<l>Mijn opperste vermaek in haer by wezen vonde;</l>
						<l>En eens als ik met haer zat in het bosch verzelt,</l>
						<l>Begaf den Konin zich te jagen op het veld,</l>
						<l>En komende by ons, was dit al zijn begeeren,</l>
						<l>Dat ik een korten tijd ten Hovewaert zoud keeren,</l>
						<l>Om het gebied zoo lang te oeffenen, als hy</l>
						<l>Uytlandig wezen most, ter oorzaek zoo hy my</l>
						<l>Berichte, dat hy zich om eenige lands zaken</l>
						<l>Op 't aller spoedigst most te reyzen vaerdig maken;</l>
						<l>Ik ben door 't aenzoek toen van zijne Majesteyt</l>
						<l>Bewilligt, dies ik hem 't verzoek heb toe gezeyd;</l>
						<l>Hier komende, doet my den Koning (tot mijn schanden)</l>
						<l>In boeyens sluyten, en met ketenen mijn handen</l>
						<l>Belasten, als of ik op 't hoogste had misdaen,</l>
						<l>Gelijk ik niet en heb, maer ach! ik ben begaen.</l>
						<l>Dat onder dit beleyd, den Koning zal betrachten,</l>
						<l>Mijn kuysche Herderin, on-eerlijk te benachten;</l>
						<l>En dat in schijn van my, dit leyd my op de Leên,</l>
						<l>Dies bid ik, waerde Vrund Philander, dat gy heen</l>
						<l>Op 't spoedigst keeren wild, om onheyl woor te komen,</l>
						<l>'t Geen ik vertrou den Koning vast heeft voorgenomen;</l>
						<l>Spreekt gy mijn Lief, ik bid (naest lieffelijke groet,)</l>
						<l>Van mijnent wegen haer die droeve bootschap doet</l>
						<l>Ik zal met hoop op God, een goede uytkomst wachten,</l>
						<l>En zegt mijn Philida, dat zy uyt mijn gedachten</l>
						<l>Noyt oogenblik en is; dat ik door liefd, en pijn,</l>
						<l>Op 't hertelijkst verlang om weêr by haer te zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ten aenzien dit bedrog, ten aenzien deze treken,</l>
						<l>Zal aen mijn dienstigheyd, Vrund Cloris, niet ontbreken;</l>
						<l>Ik zal met alle vlijt een middel zoeken gaen,</l>
						<l>Waer door dat ik u hoop van deze last t' ontslaen;</l>
						<l>Mijn trouw zal ik (mijn Vrund) u in den nood doen blijken,</l>
						<l>Zoo, dat gy daer in noyt kost vinden mijns gelijken;</l>
						<l>Stelt u gerust, ik ga, en maek door mijn beleyd,</l>
						<l>Dat gy haest werd verlost.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Clor.</speaker>
						<l>Den Hemel u geleyd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#philida">
						<speaker>PHILIDA.</speaker>
						<l>Wat vreugd, wat ziels vermaek, wat herts verquikking geeft</l>
						<l>Ons d' aengename Mey! door wien het alles leefd</l>
						<l>In blye blyheyd, dat 'er leven heeft ontfangen;</l>
						<l>Door 't zoet vertoonen, van uw rood gebloosde wangen</l>
						<l>Godin des dageraads, verrijkt met Phoebus gloed,</l>
						<l>Zoo dat gy Bosch en Veld zeer çierlijk çieren doet;</l>
						<l>O aengenaam vermaek! van zoete zomer dagen,</l>
						<l>Die 't dor geboomte doet weêr nieuwe vruchten dragen;</l>
						<l>En çiert de telgjes op met groên bepronkte blaên,</l>
						<l>En in de zoete Mey neemt nieuwe spruytjes aen;</l>
						<l>'t Zoet geurig kruytje dat zich spreyd hier langs de velden,</l>
						<l>Kan ons 't getuygenis van uwe zoetheyd melden;</l>
						<l>Verstreke Lenten! die met uw verliefde rey,</l>
						<l>De blye boodschap brengt van d' aangename Mey;</l>
						<l>Een tijd, een zoete tijd, een tijd, die men mach noemen,</l>
						<l>Een veeugde voor de Ziel, door 't çierzel uwer Bloemen;</l>
						<l>De kruyden zoet van geur, die gy te voorschijn brengt,</l>
						<l>Die zijn met alle vreugd, en zoetigheyd vermengt;</l>
						<l>O aengename Mey, die Velden, en Rivieren,</l>
						<l>Die Bosschen vol geboomt, met schaterende dieren,</l>
						<l>Het oog, en oor verleent, waer door d' aenschouwers hert,</l>
						<l>In 't hooren, als in 't zien, met vreugd ontsteken werd;</l>
						<l>Aenziende 't schoon gebloemt, de Bosschen en de Boomen,</l>
						<l>Gebergte, en valley, met klare water stroomen,</l>
						<l>En ruyschend zoet gedrang dat door de Bergen vlied,</l>
						<l>En uyt de beekjes steets zijn snelle driften schiet;</l>
						<l>Aenziende 't pluymgediert, met volle kropjes uyten,</l>
						<l>Een zoet getierelier' en lieve deuntjes fluyten;</l>
						<l>Wat hert verheugd zich niet, wanneer het maer aenschoud,</l>
						<l>Hoe dat het zoet gediert (gepaert) te zamen houd,</l>
						<l>In 't lust gebruyken; zoo dat mijn verliefde zinnen,</l>
						<l>Als door een voorbeeld, doen gedenken aen mijn minne;</l>
						<l>Min die ik Cloris draeg, wiens afzijns bit're smert,</l>
						<l>Benauwt mijn droeve Siel, bekneld dit ted'rę hert;</l>
						<l>Elk uur dunkt my een dag, de dagen lange jaren,</l>
						<l>Door 't by zijns zoet verlang, om met mijn lief te paren;</l>
						<l>Maer laes! wat is 't? of ik om Cloris min mijn tijd,</l>
						<l>Met vruchteloos beklag, in treurigheyd verslijt;</l>
						<l>Als 't anders niet en mach, verandert dan gedachten,</l>
						<l>De droefheyd in vermaek, van Cloris te verwachten,</l>
						<l>Met aengename hoop verzekerd van zijn trouw,</l>
						<l>Aen wiens oprechte grond ik my geankerd houw;</l>
						<lb/>
						<l>Gelijkerwijs een Schip van d' Haven afgedreven,</l>
						<l>Sich zal aen t' Anker op een goede reê begeven,</l>
						<l>Tot dat bequame tijd en wel gelegen wind,</l>
						<l>Den Schipper dienstig tot sijn reys, na 't onweer, vind;</l>
						<l>Soo zal ik, Cloris, ook gelegentheyd verbeyden,</l>
						<l>Tot u de Goôn by my, weêr lukkelijk geleyden.</l>
						<l>Dies wil ik gaan,, van telg en blaên,</l>
						<l>Het alder keurigst keuren,</l>
						<l>Cieren een hoed,, van bloempjes zoet,</l>
						<l>En alderley koleuren;</l>
						<l>Die ik, door min,, aen de Godin,</l>
						<l>Ten Offer zal gaen dragen,</l>
						<l>Kom Flora by,, en hellip my,</l>
						<l>Voldoen mijn welbehagen.</l>
						<l>Vuld gy mijn schoot,, met Roosjes rood,</l>
						<l>Die ik aen een zal hechten;</l>
						<l>Kom Flora by,, en hellip my,</l>
						<l>Mijn Lief een kransje vlechten.</l>
					</sp>
					<stage>Zy vlecht een kransjen, zittende onder de Bomen; onder-tusschen komt den
						Koning, in kleeding van Cloris.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wie zoud nu niet vermoên als of ik Cloris waer?</l>
						<l>Ey! voegt in dese schijn, ô Goden! my by haer,</l>
						<l>Nu ik verzekerd ben, dat Cloris niet zal komen,</l>
						<l>Waar door verhinderd werd, 't geen ik heb voorgenomen;</l>
						<l>Vergund my (Cypria) dat ik zoo veynzen mach,</l>
						<l>Dat doch mijn zoet bedrog noyt kome aen den dag;</l>
						<l>Godin, vergund my doch, de zoete brand van minne</l>
						<l>Na wensch te blusschen, aen de schoone Herderinne;</l>
						<l>Wiens schoonheyd brengt te weeg, dat ik in dit gevaer</l>
						<l>Mijn zelve stellen ga, en dat alleen om haer;</l>
						<l>O Min! ô zoete min! wat hebt gy looze treken,</l>
						<l>Met wat een list kunt gy u zoet bedrog besteken?</l>
						<l>O min! ô zoete min! die 't machtigst hert ontmand,</l>
						<l>En in de wijste mensch de reedlijkheyd verband;</l>
						<l>Want wijsheyd, wet, nocht reên, de Liefde kan verwinnen.</l>
						<l>Ha! Vorst; zult gy 't bestaen? ach! derft gy 't wel beginnen?</l>
						<l>Beginnen! waerom niet? de zaek zoo wel beleyd,</l>
						<l>En heeft in 't alderminste deel geen swarigheyd;</l>
						<l>Vaer met uw voorneem voort, vermy het nabedenken,</l>
						<l>Dat door kleynhertigheyd, een goede zaek kan krenken;</l>
						<l>Alleen gedenk ik nu met vreugde aen de pijn,</l>
						<l>Die door de min (hoop ik) haest zal geeyndigt zijn;</l>
						<lb/>
						<l>Wanneer ik Philida omhels, en mijne lusjes</l>
						<l>Op 't alder zoerst betoon, met honderd duyzend kusjes,</l>
						<l>Ey kusjes! waer op ik wel duyzend deuntjes queel,</l>
						<l>Terwijl ik met de hand uw blanke borsjes streel,</l>
						<l>Die zelfs 't Albaster wit in schoonheyd doen beschamen,</l>
						<l>En voor de rest zal my het zeggen niet betamen,</l>
						<l>Als ik met haer alleen (stil achter 't dichte groen,</l>
						<l>In zoete minne tocht) mijn lusten zal voldoen;</l>
						<l>De leden sidd'ren my, 't schijnt dat zy mijn ziet komen</l>
						<l>(Met Bloempjes bezig) gins van verre by de Bomen,</l>
						<l>Ach! Venus, stier mijn tong, op dat 'er niet ontbreek,</l>
						<l>Wanneer dat ik met haer (in schijn van Cloris) spreek;</l>
						<l>Mijn Lief, mijn Philida, de Goôn my dus verr' brochten</l>
						<l>In mijne wederkomst, veel eerder als ik dochte;</l>
						<l>En zijt met deze kus mijn Engeltje gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Zijt wellekom mijn Lief, mijn lievend Zieltje moet</l>
						<l>Getuigen u mijn Liefd, vermengt met duyzend lusjes,</l>
						<l>Die gy genieten zult met aengenaeme kusjes;</l>
						<l>Nu haek ik na die uur, nu wensch ik om den dag,</l>
						<l>Dat ik met u (mijn Lief) in d' Echt ver-eenen mach.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Zoo heeft en zal des tijds gelentheyd niet dienen,</l>
						<l>Zoo haest 't geluk ons geen bequaemigheyd verlienen,</l>
						<l>Of mijn verliefde Ziel, door wettelijke trouw,</l>
						<l>Zal trachten Philida te maken Cloris Vrouw;</l>
						<l>Doch eer die tijd genaekt, mijn hert smoort in verlangen</l>
						<l>Zoo zeer heeft my de Min in uwe schoont gevangen,</l>
						<l>Dat Liefde, die gy, Lief, tot uwe Cloris draegd,</l>
						<l>De oorzaek is, dat hy u om een beede vraegd;</l>
						<l>Wat vraeg ik? (Ziels voogdes) voor wien ik neder kniele,</l>
						<l>En noem mijn waerde bruyd; de Ziele van mijn Ziele;</l>
						<l>Die ik als minne slaef, vley, smeek, uyt Liefde bid,</l>
						<l>Dat gy hier in het groen by my wat neder zit.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Hoe zoud ik u (mijn Lief) die beede niet vergunnen?</l>
						<l>Hoe zoud ik (Cloris) u mijn Lief dat weyg'ren kunnen?</l>
						<l>Zoo ik u daer meê kan (mijn Liefste) vriendschap doen,</l>
						<l>Zal ik wat aen u zy gaen zitten hier in 't groen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ach! Philida mijn Lief.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Stil Cloris, houd uw handen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ey Liefje!</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Niet te stout.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>De minne doet my branden.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ey Liefste! dooft de brand van uw ontsteken Min;</l>
						<l>Houd lust zoo lang in toom, als ik u eygen bin</l>
						<l>Door wettelijke trouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Mijn waerde uyt-verkoren,</l>
						<l>Heeft Cloris u zijn trouw (mijn Engel) niet gesworen?</l>
						<l>Wat trouwe wild gy meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Een Goddelijk verbond.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ach! Philida, mijn Lief, hoe kan uw lieve mond</l>
						<lb/>
						<l>Soo harden vonnis, op mijn zoete lusjes, strijken?</l>
						<l>Heeft Cloris u zijn trouw, mijn Engel! niet doen blijken?</l>
						<l>Heeft Cloris niet versmaed het Hof, om uwe Min?</l>
						<l>Heeft Cloris niet getoond hoe zijn verliefde zin,</l>
						<l>Geen schat, geen eer, geen pracht, oft yetwes kan vermaken,</l>
						<l>Als Philida alleen? waer wild gy vaster zaken?</l>
						<l>Wat weygerd gy de lust te geven haren eysch,</l>
						<l>Ontzegt mijn zoete min uw aengename vleysch?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'t Voegt niet, mijn zuyv're schoot met mins onreine hette,</l>
						<l>Voor dat wy zijn gepaert, met minne te besmetten;</l>
						<l>Maer als wy (door de trouw) in d' Echte zijn vergaerd,</l>
						<l>Soo wil ik Liefdens lust voldoen na Liefdens aert.</l>
						<l>Wat is de min? eylaes! een voedzel van quâ lusten,</l>
						<l>Die een oprechte Ziel, belet in God te rusten;</l>
						<l>Een voedster van bedrog, een oorspronk van ellend,</l>
						<l>Een dief-eg van de eer, die maegden kuysheyd schend;</l>
						<l>Een doolhof vol verdriet, een wellust zonder vreugde,</l>
						<l>Een zoetheyd zonder zoet, een kanker in de deugde;</l>
						<l>Een broedzel van veel zond, wiens lust het vleesch bekoord,</l>
						<l>Een beul, een dwingeland, die zelfs de liefde moord.</l>
						<l>Soo Cloris my bemind, hy moet met my bekennen,</l>
						<l>Dat mins gebruyken is oprechte Liefde schennen;</l>
						<l>Het is Liefds rechte aert dat zy de min versmaed,</l>
						<l>Eer dat het recht gebruyk van d'Echt de lust toelaet;</l>
						<l>Is 't (Lief) dat gy my mind, gy moet de lust verwinnen,</l>
						<l>Soo niet, en is 't geen Liefd, maer prikkeling van minne,</l>
						<l>Die gy (bid ik) mijn Lief! uyt uwe zinnen zet,</l>
						<l>En na de trouw, voldoet Liefds lust, door heyl'ge wet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hoe kund gy doch de lust van minne tegen spreken?</l>
						<l>Is Cloris vast verbond niet trouw genoeg gebleken?</l>
						<l>Ten is geen min; 't is Liefd als lust op trouw geschied,</l>
						<l>Maer dat is min, die lust betracht, en trouwen niet;</l>
						<l>Maer Cloris zoekt met u, en anders geen te trouwen;</l>
						<l>Van wiens beloften gy verzekerd u meugt houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Weet, Cloris, dat die geen die trouwe Liefde draegd,</l>
						<l>En voerd een heusch gemoed, noyt vergen zal een Maegd,</l>
						<l>Dat zy haer schoot misbruykt, om min haer lust te toonen,</l>
						<l>Voor dat de wet van trouw, de lusten doet verschoonen;</l>
						<l>Hoe schoon dat gy met schijn uw reden (Lief) bekleed,</l>
						<l>Ach Cloris! in der daed en is het niet een beet;</l>
						<l>Schoon ik verzekerd ben, dat gy beloofde trouwe,</l>
						<l>My hebt gesworen, al uw leven lang te houwen,</l>
						<l>En ik, onechteliik, met u niet ben vereend,</l>
						<l>Waer op dat u 't genot mijns minne waer verleend;</l>
						<lb/>
						<l>En ik in deze staet een vrucht van u mocht dragen,</l>
						<l>Wat waer mijn leven dan een hel vol wreede plagen?</l>
						<l>Van yeder een veracht, getreden met de voet,</l>
						<l>Gelijkerwijs men een oneerbaer Vrouwe doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat, wild gy uw beloft dan breken? dat 's te schandig,</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Soo gy dit schandig heet, zoo zijt gy onverstandig;</l>
						<l>Is Cloris van dien aert, is Cloris zoo gezind?</l>
						<l>Soo rouwt het my, dat ik oyt Cloris heb gemind;</l>
						<l>Weg hater van mijn eer, zijn dit uw Hoofsche treken?</l>
						<l>Die buyten schoon, maer vol bedrog inwendig steken;</l>
						<l>Mijn Liefd verkeerd in haet, ik Liefden u wel eer,</l>
						<l>Maer wild gy die weg in, ik Lief u nimmermeer.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gy Liefd, oft Liefd my niet, ik volge mins gebieden?</l>
						<l>En wat mijn minne wil, dat wil ik zal geschieden;</l>
						<l>Ik wil mijn wille doen eer gy van hier vertrekt,</l>
						<l>Al zouden al de Goôn tot wraek zijn opgewekt,</l>
						<l>Den strengen donder God en zal met al zijn wetten,</l>
						<l>Mijn voorgenomen lust niet breken oft beletten;</l>
						<l>En hy die 't afgronds rijk heeft eeuwig in gebied,</l>
						<l>Die lacht 'er zelver om, en wil dat het geschied;</l>
						<l>Daer helpt noch dit nocht dat, gy zult voor dit mael moeten</l>
						<l>U neygen na mijn wil, mijn geyle tochten boeten;</l>
						<l>U lichaem dat en zal niet rusten door de Dood,</l>
						<l>Voor dat mijn minne lust haer wil heeft van uw schoot;</l>
						<l>Niet eer zal u de Dood ter aerden neder vellen,</l>
						<l>Voor dat de lusten my hier in te te vreeden stellen;</l>
						<l>Niet eer heb ik mijn wil, niet eer ben ik voldaen,</l>
						<l>Voor dat gy mijn begeer hier in hebt toegestaen;</l>
						<l>Mijn handen zullen eerst omhelzend u vermaeken,</l>
						<l>Mijn lippen zullen eerst bedrukken uwe kaeken;</l>
						<l>Niet eer en zal de dood verminderen uw rouw,</l>
						<l>Eer u mijn manne kracht, gemaekt heeft tot een Vrouw;</l>
						<l>Sa voeg u na mijn wil, ik heb het voorgenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach! goede Goôn, waer toe is Cloris doch gekomen?</l>
						<l>Ach! Goden, zal mijn eer door Cloris zijn geschent?</l>
						<l>Ik hoop niet Cloris, dat gy zoo onzinnig bent;</l>
						<l>Ach! Cloris, ik en kan in 't minste niet geloven,</l>
						<l>Dat gy my tegens dank mijn kuyscheyd wilt ontroven;</l>
						<l>Eer dat geschied, ik bid, dat my mach zijn verleend</l>
						<l>Als dat een wreede dood my 't vleesch stroop van 't gebeent;</l>
						<l>Is u verstaelde hert van eenige medoogen?</l>
						<l>Bevrijd mijn eer, en doet my sterven voor uw oogen;</l>
						<l>Geen Maegd bemind haer eer, indien zy niet en kan</l>
						<l>Onkuysche handeling weêrstaen van eenig man;</l>
						<lb/>
						<l>Dies Cloris kniel ik neêr, geboogen voor uw voeten,</l>
						<l>Ach! wild door mijne dood uw heete tochten boeten;</l>
						<l>Medoog door mijn gebeên, laet my van oneer vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Het kan niet zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>O Goôn! hebt deerenis met my,</l>
						<l>Waer mede zal ik doch rechtvaerde Goden strijden?</l>
						<l>Wat wapens zullen my in dit verdriet bevrijden?</l>
						<l>Wat weerstant zal ik doen? ik ben een Maegd alleen,</l>
						<l>Die van geen vechten weet, als met een droef geween,</l>
						<l>En ysselijk gekerm, het nare Bosch te vullen,</l>
						<l>Daer my geen menschen, ach! te hulpe komen zullen;</l>
						<l>Is vleesch-lust dan zoo streng, eer-dievery zoo groot,</l>
						<l>Dat ikze niet en kan weêrhouden met de dood?</l>
						<l>Is geyle vlam zoo hoog, dat ik die ondertusschen</l>
						<l>Met volle overloop van tranen niet kan blusschen?</l>
						<p/>
						<l>Was oyt tyran zoo wreed, en bitter van gemoed,</l>
						<l>Dat hy geen Maegden eer, wil sparen om haer bloed?</l>
						<l>Gewillig, Cloris, ach! wil ik mijn bloed uytstorten,</l>
						<l>Wild doch in 't minste deel mijn eere niet verkorten;</l>
						<lb/>
						<l>Ootmoedig kniel ik neêr, en bid u Cloris aen,</l>
						<l>Dat gy uw oogen wild medogend op my slaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Meent my uw slim beleyd met zulk een schijn te peyen;</l>
						<l>Meent gy geblinthokt my van 't spoor soo af te leyen?</l>
						<l>Dat zal, nocht kan niet zijn, dus Philida swijg stil,</l>
						<l>En doe in deze zaek mijn wetten na mijn wil;</l>
						<l>Wat let my, dat ik niet verzadig minne dorsten,</l>
						<l>En ruk de kleeders op voor uw sneeuw witte borsten?</l>
						<l>Wat let my dat ik u ter aerden niet en vel?</l>
						<l>Mijn lieve lust voldoe, die ik haest boeten zel.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach! Cloris, ach! bedaer,</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Zijt Philida te vreden.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ach! laet my ongeschend.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>'t zijn al verlooren reden,</l>
						<l>'k Heb lang genoeg gewacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>O Goden! geeft mijn raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat zucht gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Dood my ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Dat 's al vergeefs gepraet,</l>
						<l>Zit neêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Ach! laet my staen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gaet voort, je moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Ey niet!</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Nou, nou.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Oy meê!</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Kom aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>O booswicht van mijn vlied.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hoe dus</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>O Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Wat is 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Bedaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Wel aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Mijn eer!</l>
						<l>O almogende Goôn! gedoogd het nimmermeer.</l>
						<l>Gy zult my Cloris noyt in eer, en faem verdrukken,</l>
						<l>Al zoud gy my dit hert uyt deze boezem rukken;</l>
						<l>Gy zult my Cloris noyt doen komen tot dien val,</l>
						<l>Soo lang een druppel bloeds in d' aders blijven zal.</l>
						<l>O Goôn! ô goede Goôn! aenhoord mijn droevig kermen;</l>
						<l>Ach! zoo 't uw wille is zoo wild mijn eer beschermen;</l>
						<l>Of is het in uw macht, zoo sterrik mijn geklag,</l>
						<l>Dat ik zijn boos opzet met tranen breeken mach;</l>
						<l>Behoed mijn zuyverheyd door Goddelijk vermogen,</l>
						<l>Dat ik mijn vyand mach bewegen tot medogen;</l>
						<l>De vyand van mijn eer, de roover die mijn prangt,</l>
						<l>Om yets waer aen mijn eer, ja zelfs mijn Ziele hangt;</l>
						<l>Bevrijd my voor dit quaed, gy weet het goede Goden,</l>
						<l>Ik sterf veel liever, als t' ontheyl'gen uw geboden;</l>
						<l>En sterf ik niet (ô Goôn!) maer werd de daed vervult,</l>
						<l>Ik neem u als getuyg, ik zondig zonder schuld.</l>
						<l>Nu dan, ik ben getroost van beyden een te kiezen,</l>
						<l>Het zy mijn leven, of mijn eere te verliezen;</l>
						<l>Het leven voor de eer, zoo toond mijn kuysch gemoed,</l>
						<lb/>
						<l>Dat d' eer behoord te gaen, voor leven, goed en bloed.</l>
						<l>Gy Cloris, nimmer zult tot uwen wil geraken;</l>
						<l>Gy Cloris, zult my noyt uw Hoer, nocht boele maken;</l>
						<l>Doet alles wat gy wild, ik zal my voor mijn eer,</l>
						<l>Met Vrouwelijke kracht gaen stellen dan ter weer.</l>
					</sp>
					<stage>PHILANDER uyt</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Holla; wie zien ik daer? 't is raedzaem ik vertrek,</l>
						<l>Eer yemand, die 'er leeft, mijn boos besluyt ontdek,</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>De Goden hebben u, ach Vader! hier doen komen,</l>
						<l>Het leven, oft mijn eer, waer, zonder u, genomen.</l>
						<l>Ik zie, die God vertrouwt, al is hy vaek in nood,</l>
						<l>Omcingeld van ellend, bestreden tot der dood,</l>
						<l>In d' alderswaerste druk, die hem mach overvallen,</l>
						<l>Die zeg ik, God vertrouwt, en schaed het niet met allen;</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Gods vrees, is 't eenig ding, waer uyt alleen ontstaet,</l>
						<l>Een wellust en een vreugd, die 't al te boven gaet;</l>
						<l>Die zich in handen van dien Leydsman heeft bevoolen,</l>
						<l>Wat wegen dat hy gaet, hy zalder nimmer doolen.</l>
						<l>Lukzael'ge Herderin, waer uyt was doch ontstaen,</l>
						<l>Het Prijkel van uw eer, oft leven, te beschaên?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Een dertel Hoveling, heel zeedig in zijn praten,</l>
						<l>En heusch van ommegang, ging willig 't Hof verlaten,</l>
						<l>En voegde zich hier by de Herders op het land,</l>
						<l>Alwaer hy meer vermaek, als in de Hoven vant;</l>
						<l>Was yder aengenaem, beleefd, en zeer lieftallig,</l>
						<l>En wel bemind by my, door 't wezen heel bevallig;</l>
						<l>Waer door de zinlijkheyd van mijn verliefde Ziel,</l>
						<l>Te haest door zijn verzoek, ach! leyder, op hem viel;</l>
						<l>Zoo dat ik aen hem, met beloftenis van trouwe,</l>
						<l>My had verbonden, dat ik werden zoud zijn Vrouwe;</l>
						<l>Op welk beloft dat hy in dertelheyd verzocht,</l>
						<l>Dat hy zijn geyle lust aen mijn volbrengen mogt;</l>
						<l>En ziende dat ik niet en woud zijn lust gehengen,</l>
						<l>Docht hy met wreede dwang tot zonden my te brengen;</l>
						<l>Dies, Vader, ik in 't eynd met rijp beraed besloot,</l>
						<l>Te sterven voor mijn eer, een overwreede dood,</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ten was geen Cloris, die uw Eere zocht te krenken;</l>
						<l>Gelooft dat Cloris noyt om zulk een daed zoud denken;</l>
						<l>Gelooft het nimmermeer, ô deugd lievende Vrouw!</l>
						<l>Dat Cloris hem tot u zoo godloos dragen zouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Hoe vader kend gy hem?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ach! zoud ik hem niet kennen,</l>
						<l>Daer wy, ô Philida! zoo goede Vrunden bennen;</l>
						<l>Onmog'lijk dat dien held zoud zulk een stuk begaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Hy noemt my by mijn naem, Goon! ben ik ook verraên?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Verraden! neen, ô neen! ik weet gy my wel kent.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Philander, ach! zijt gy 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ia Philida, ik ben 't,</l>
						<l>En zal u al het geen dat u is wedervaren,</l>
						<l>Met korte reden, en op staende voet verklaren;</l>
						<l>'k Heb Cloris zelfs gezien, die groot verlangen had,</l>
						<l>Om weêr by u te zijn, als hy gevangen zat,</l>
						<l>Wanneer hy zijn beklag my deed met deze reden;</l>
						<l>Zoo haest en was hy binnen 't Hof noch niet getreeden,</l>
						<l>Den Koning die gaf last dat men hem vangen zouw,</l>
						<l>Waer van dat Cloris voort de oorzaek weten wouw;</l>
						<l>En heeft tot noch zijn tijd gevankelijk versleten;</l>
						<l>'t Vermoeden dat hy had, was dat den Koning socht,</l>
						<l>Dat gy door zijne lust mogt zijn tot schand gebrocht,</l>
						<l>En dat uw eer door lift van hem mogt zijn genomen,</l>
						<l>Derhalven ben ik hier op zijn verzoek, gekomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Philander, 't schijnt een droom, die my het hert beswaerd,</l>
						<l>Doch wederom verblijd, door 't geen gy my verklaerd;</l>
						<l>Ik voel my heel verblijd, doch 't hert niet vry van vrezen;</l>
						<l>Verblijd, om dat mijn Lief vry van dit stuk zal wezen;</l>
						<l>Bevreest, om dat hy is in hechtenis gesteld,</l>
						<l>Daer men hem 't leven licht beneme door geweld;</l>
						<l>Ik ga, en heb geen rust, voor dat ik met hem spreke,</l>
						<l>En van dit valsch bedrog my op het hoogste wreke.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>'k Ga, Philida, met u op 't alderspoedigst heen,</l>
						<l>En wensch den Hemel ons hier toe geluk verleen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Die aenslag is mislukt, hoe nu best aengeleyd?</l>
						<l>Eer dat het snel gerucht mijn snoode daed verbreyd;</l>
						<l>Wil ik nu Cloris gaen ontsluyten uyt sijn banden?</l>
						<l>En of hem Philida ontdekte dan die schanden,</l>
						<l>Door my aen haer geschied; 'k weet niet hoe ik het klaer;</l>
						<l>Ik maek het zoo 'k het maek, de zake loopt gevaer;</l>
						<l>Best dat ik Cloris spreek, aen hem ontdek de zaeken,</l>
						<l>Om zien of ik het kan met hem ten besten maeken.</l>
						<l>Ach Cloris! ik heb u op 't alderhoogst misdaen,</l>
						<l>Een groot berouw komt my in mijn gewisse slaen;</l>
						<l>Ik, die de quade straf, heb zelver quaed bedreven,</l>
						<l>En bid ootmoedig, dat gy 't my doch wild vergeven;</l>
						<l>Oft zijt gy niet vernoegt als met een wreede wraek,</l>
						<l>Verschoon my, bid ik u, in deze quade zaek;</l>
						<lb/>
						<l>Ik koom om met berouw mijn misdaed te bekennen,</l>
						<l>Ik had in 't zin de eer uws Herderins te schennen;</l>
						<l>Dit 's d'oorzaek dat ik u in hecht'nis heb gedaen,</l>
						<l>Doch 't snoode werk noch niet volbrocht, hoewel bestaen;</l>
						<l>Door toeval van de Goôn, die 't zelfde my beletten,</l>
						<l>Zoo dat ik in het minst haer eere niet besmette;</l>
						<l>Ik bid u Cloris, Vrund, neem het ten besten af,</l>
						<l>En naer 't u wel gevalt, voldoe aen my de straf.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Is 't droom? is 't spokery? wat komt my hier te vooren?</l>
						<l>Hoe, vreest zijn Majesteyt dan niet der Gooden tooren?</l>
						<l>Hoe dorst gy, 't Vorst, bestaen, te schenden Cloris Vrouw?</l>
						<l>Niet wettelijk vereend, maar door beloofde trouw.</l>
						<l>Indien zy, mogend Vorst, is onbesmet gebleven,</l>
						<l>Ik sweer 't zijn Majesteyt, het is hem al vergeven;</l>
						<l>Maer is haer eer gequetst, haer kuysheyd yets mitsdaen,</l>
						<l>Ik zal 't met wraek voldoen, al zoud 't my eeuwig schaên.</l>
					</sp>
					<stage>PHILIDA gewapend, in manne kleeding, komt met PHILANDER voor de
						gevankenis, en spreekt tegen den Koning.</stage>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Waer zjit gy Cloris nu? die 't minnen zoo wel lusten,</l>
						<l>Dat ik om uwen 't wil my in de wapens rusten;</l>
						<l>Waer zijt gy booswicht nu? waer zijt gy snoode schelm?</l>
						<l>Om wien dat ik dit hoofd dek met een ysren helm;</l>
						<l>Waer zijt gy Cloris, die met Philida woud leven,</l>
						<l>Als een die over lang het eerbaer heeft begeven?</l>
						<l>Waer zijt gy Cloris, die met Philida in 't groen,</l>
						<l>En dichte Boomen, woud uw troetelingen doen?</l>
						<l>Ik dachvaerd u ten strijd, en vecht om vrouwen eer,</l>
						<l>By d' opperste der Goôn ik Cloris loof en sweer,</l>
						<l>Dat ik my wreken zal, en met dit stael beweeren,</l>
						<l>De snô verradery die gy pleegd aen haer eere,</l>
						<l>Hoe wel zoo niet volbrogt als gy wel had gemeent;</l>
						<l>Wat let my dat ik 't vleesch niet hak van uw gebeent?</l>
						<l>De slooten, hoe zy zijn geslooten, 'k zalze breeken,</l>
						<l>En stellen Cloris vry, en my op Cloris wreeken;</l>
						<l>Op Cloris? neen; op hem die Cloris was in schijn;</l>
						<l>Wie denkt den Koning wel, dat hier by hem mach zijn?</l>
						<l>Een die de valscheyd haet, voorstander van de goede.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Waer toe kloekmoedig Held, dit ongerustig woeden?</l>
						<l>Wat is 'er dat u let?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Dat hebt gy wel verstaen,</l>
						<l>'k Wil dat men Cloris voort doet uyt de boeyens gaen;</l>
						<l>Die tot zijn onschuld heeft tot noch toe hier gezeten,</l>
						<l>Ha! Koning, knaegt u niet de kanker uws geweten?</l>
						<l>Dat gy de Vromen zoekt met schanden te verraên,</l>
						<l>Treed eens in uw gemoed, ziet wat gy hebt gedaen;</l>
						<lb/>
						<l>Uw doent is my bekend, ik was'er dichte by,</l>
						<l>Als gy aen Philida verzocht uw schelmery.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wie zijt gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Wie ik ben? die, die ik placht te wezen,</l>
						<l>En geenzins zal voor u, ô Godloos Koning, vrezen;</l>
						<l>Die, die de valscheyd heeft van u bedrog gezien;</l>
						<l>Die, die gemoedigt u zijn hooft te wraek komt bien;</l>
						<l>Wien uw vermomd bedrog, te valschlijk is gebleeken,</l>
						<l>Zoo dat ik ben geperst op u mijn leed te wreeken;</l>
						<l>Door valscheyd dien ik u, ha! Koning, tuygen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gy scheld onschuldig my, en liegt 'er valschlijk an;</l>
						<l>Heeft Cloris niet misdaen, gelijk hy niet en heeft,</l>
						<l>'t Is reden dat hy gaet daer hy in vryheyd leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'t Is daer meê niet genoeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Niet hooger, 't zal u rouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Het geen hy zeyd (mijn Heer,) dat zal ik staende houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ik raed u dat gy swijgt.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>'t Is billijk 't geen ik doe,</l>
						<l>Het spreken staet mijn vry, u komt het swijgen toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat trots, wat smaed, wat spijt, wat komt my niet te vooren?</l>
						<l>Wat moet ik hier van u, zeg lompen rekel, hooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>'t Geen dat zijn Majesteyt op 't leelijkst heeft betoond,</l>
						<l>Geeft oorzaek dat men hem met zulke glory kroond.</l>
						<l>Daer leyd den Helm, daer 't Swaerd, daer 't Harnas, dat een Vrouwe</l>
						<l>Gedragen heeft, tot een getuyg'nis van die trouwe</l>
						<l>Die Cloris is belooft, door een verlieft geval;</l>
						<l>Mijn Cloris, die ik voor mijn eygen trouwen zal.</l>
						<l>Kom Lief, kom hier by my, ontfang mijn Zieltjen, ach!</l>
						<l>Dat van mijn zuyv're Liefd u noch getuygen mach;</l>
						<l>Waer toeft gy, ach! mijn Lief, en is'er niemant dan,</l>
						<l>Die u een reys by my, ach! Cloris, helpen kan?</l>
					</sp>
					<stage>PHILIDA en PHILANDER breken 't gevangen-huys met geweld open, CLORIS komt
						by haer.</stage>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Mijn Lief, mijn Philida getrouwste Herderinne;</l>
						<l>In wien dat ik bespeurde aldertrouwste minne;</l>
						<l>De aldertrouwste Liefd, de aldertrouwste trouw,</l>
						<l>Die oyt ter wereld is gebleeken in een Vrouw;</l>
						<l>Waer meê zal Cloris doch beloonen 't trouw bedrijf?</l>
						<l>Mijn Lief!</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philid.</speaker>
						<l>Mijn Ziel!</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Mijn hert! wiens Lief ik eeuwig blijf;</l>
						<l>Ik heb den Koning (Lief,) zijn misdaed al vergeven,</l>
						<l>Indien gy zuyver in uw eere zijt gebleven.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Mijn eer, mijn Lief, die is in 't minste niet misdaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Soo neem den Koning dan weêr in genade aen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ik loon geen quaed met quaed, maer doe naer uw behagen.</l>
						<l>Genadig Vorst, alzoo 't de Goden zoo voorzagen,</l>
						<lb/>
						<l>Dat door haer schikking uw voornemen werd belet,</l>
						<l>Ken ik zijn Hoogheyd vry, mits ik niet ben besmet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ik wil my dankbaerlijk aen Philida betonen,</l>
						<l>Om haer goetdadigheyd ten vollen te beloonen;</l>
						<l>Van al wat ik bezit, eyst wat u lust begeert,</l>
						<l>Al waer 't mijn halve Rijk, 't werd u verleend, ik sweer 't;</l>
						<l>Eyst bid ik, wat u lust, tot beyder uw verzoening,</l>
						<l>Ik zal tot Offerhand van mijn misdaeds voldoening,</l>
						<l>Op-Offeren al 't geen, gy wild van mijne macht.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>'t Berou heeft ons voldaen, van 't werk noch niet volbracht.</l>
						<l>'k Heb mijn genoegen, Heer, dat ik mijn levens dagen,</l>
						<l>Mach slijten met mijn Lief, na Liefdens welbehagen;</l>
						<l>Mijn lieve Philida, wiens Liefde overwind</l>
						<l>De aldertrouste Vrouw, die men ter wereld vind;</l>
						<l>Laet ons de Goden gaen met Offerhand bewegen,</l>
						<l>Dat zy ons in de Echt verleenen heyl, en zegen,</l>
						<l>Op dat van dag, aen dag, ons Liefd vermeerd, en groeyt,</l>
						<l>Gelijk het Eg'lentier dat in de Liefde bloeyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Indien 't u, Cloris, lust te volgen mijn gebieden,</l>
						<l>Soo laet my deze mael, mijn wil hier in geschieden,</l>
						<l>Dat gy in blye vreugd met my ten Hove treed,</l>
						<l>Daer ik zal maken doen, ter eeren u gereed,</l>
						<l>Een Hoofs en zoet vermaek, van alle Bruylofs vreugde,</l>
						<l>Op dat uw Sieltjens haer vereenigen in deugde.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Dank zy zijn Majesteyt voor 't geen hy ons aenbied.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Voor uw geboden gunst wy dankbaerheyd betoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>By d'Herders voegt het best, en by den Koning niet,</l>
						<l>Dies ons zijn Majesteyt gelieve te verschonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Als 't anders niet en mach,</l>
						<l>Soo wensch ik Cloris, ach!</l>
						<l>Dat u de Goden geven</l>
						<l>Heyl, voorspoed, liefde, vreugd,</l>
						<l>Al wat gy wenschen meugt,</l>
						<l>In dit rampzalig leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wy aen zijn Majesteyt,</l>
						<l>Voor weldaed, dankbaerheyd</l>
						<l>Sijn schuldig te betoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Door schuld zoo vind ik mijn</l>
						<l>Aen u verplicht te zijn,</l>
						<l>De deugd met deugd te loonen.</l>
						<l>Gund, Goddelijke schaer,</l>
						<l>Uw zegen aen dit paer,</l>
						<l>En is 'er yets misdreven,</l>
						<lb/>
						<l>Soo bid ik aen u twee,</l>
						<l>En ook de Goden meê,</l>
						<l>Dat het my werd vergeven.</l>
						<l>Vaert wel vereende twee,</l>
						<l>Leef lang in heyl en vreê,</l>
						<l>Dewijl gy tracht te scheyden;</l>
						<l>Ey voerd een heusche mond,</l>
						<l>Van 't geen dat ik bestond,</l>
						<l>Verzoek ik aen u beyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Nu ik na wensch geniet</l>
						<l>Mijn lief; is al 't verdriet,</l>
						<l>Ha! Vorst, verkeerd in vreugde.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Vergeten is 't met my.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Ik stel de wraek ter zy,</l>
						<l>Nu ik vereen in deugde.</l>
						<l>Met uw verlof wy gaen,</l>
						<l>En denken niet meer aen</l>
						<l>Het geen nu is verleden.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Ten zal noyt zijn gedocht;</l>
						<l>Alzoo 't niet is volbrocht,</l>
						<l>Steld Liefden ons te vreden.</l>
					</sp>
					<stage>LERINDE in Boerinne kleeding.</stage>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Is dat Philander niet? ik treed wat nader by,</l>
						<l>Op dat ik ondersta of het Philander zy;</l>
						<l>Hy is 't, ik veyns, en wil door 't veynzen ondervinden,</l>
						<l>Of hy my noch bemind, gelijk hy my beminde;</l>
						<l>Ik wensch u goeden dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Soo wensch ik u weêrom.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Ik dank u, vrund; weet gy waer over ik hier kom?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Dat is my onbekend, ook qualijk om te weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Kent gy ook eenen die Philander werd geheeten?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Wat reden, dat gy na Philanders name vraegd?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>De reden zijn genoeg, vermits 't my zoo hehaegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Ik ben Philander zelfs, spreek op, wat wild gy zeggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>O min, ô trouwe Liefd! hoe zal ik dit beleggen;</l>
						<l>Zijt gy Philander?</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Phil.</speaker>
						<l>Ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Philander, is die geen</l>
						<l>Aen wien ik hier ter plaets moet offren mijn gebeên.</l>
						<l>Philander heeft wel eer getrouwe min gedragen,</l>
						<l>Dien zijn geminde heeft voor die tijd afgeslagen,</l>
						<l>Waer over zy, op 't hoogst, dat ongeval betreurt,</l>
						<l>En wenschte dat het noyt, Philander! waer gebeurt.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Van wie is 't dat gy spreekt?</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Ler.</speaker>
						<l>Haer name is Lerinde.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Die was, die is, en blijft mijn Lief, en wel beminde.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Philander! Lief, ey zie! wat lief de heeft bestaen;</l>
						<l>Ik nam om uwent't wil dees boere kleeding aen;</l>
						<l>Op dat ik u mijn Lief! mijn liefde zoud getuygen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Lerinde, Lief, de liefd doet my hier neder buygen,</l>
						<l>Om met een dankbaer hert te loonen liefds bedrijf,</l>
						<l>En onder die beloft dat ik uw dienaer blijf.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Mijn dienaer? neen, mijn Lief! maer ik uw dienaresse.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>O neen! ik uwe slaef, en gy mijn ziels voogdesse.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Philander! Lief sta op, sta op, ik bid u, rijs.</l>
					</sp>
					<sp who="#philander">
						<speaker>Philand.</speaker>
						<l>Met deze kus, mijn Lief! ik u mijn liefd bewijs;</l>
						<l>Bezegel mijne trouw op twee robijne tipjes,</l>
						<l>Daer nektar overvloeyd; ô heunig zoete lipjes!</l>
						<l>Mijn zieltje leeft en sweeft op 't uytgezogen zoet,</l>
						<l>Dat van uw oever stroomt en mengt zich met mijn bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#cloris">
						<speaker>Cloris.</speaker>
						<l>Wat baerd de liefde vreugd! hoe zoet is 't zoo te vrijen!</l>
						<l>Dat liefd 't geliefde mind.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Wat teeld de liefd verblijen!</l>
						<l>Als liefd op lang verzoek, in 't eynd 't geliefde vind.</l>
						<l>Philander! veel geluk, met uwe Lief Lerind.</l>
						<l>Lerinde! veel geluk wensch ik u, met Philander.</l>
					</sp>
					<sp who="#lerinde">
						<speaker>Lerind.</speaker>
						<l>Ik dank u Philida; 't gaet hier den een, als d' ander;</l>
						<l>'k Wensch u 't geen gy my wenscht.</l>
					</sp>
					<sp who="#philida">
						<speaker>Philida.</speaker>
						<l>Uw wensching zy beloond</l>
						<l>Met zulke wensching, als Lerinde my betoond.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>