<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000068" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Diana</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Jan</forename>
						<surname>Harmensz. Krul</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2119242</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/krul001pamp02_01/krul001pamp02_01_0115.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Jan Harmensz. Krul: Pampiere wereld. Amsterdam: widow of Jan Jacobsz.
						Schipper, 1681.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="eerste-rechter">
						<persName>Eerste Rechter</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="tweede-rechter">
						<persName>Tweede Rechter</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="allerdus">
						<persName>ALLERDUS</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="cecilia">
						<persName>CECILIA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="coridon">
						<persName>CORIDON</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="diana">
						<persName>DIANA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="eremyt">
						<persName>EREMYT</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="florentius">
						<persName>FLORENTIUS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="floriaen">
						<persName>FLORIAEN</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="kol">
						<persName>Kol</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="koning">
						<persName>KONING van Grieken</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="laura">
						<persName>LAURA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="pagie">
						<persName>PAGIE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="pluto">
						<persName>PLUTO</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="rey-van-heydensche-toveressen">
						<persName>REY van Heydensche Toveressen</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="rodrigo">
						<persName>RODRIGO</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Pastoral</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-18">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1627">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1643">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">

				<head>Diana <lb/> Bly-eynde-spel.</head>
				<head>Inhovd.</head>
				<p>DIana (uyt Koninglijk Geslacht, binnen 't Hof van Grieken als balling) werd op
					trouws beloften, van Florentius beslapen, hy baer onteerd latende, pleegt
					vryagie met Cecilia, Princes van Griecken.</p>
				<p>Diana (over haer ongeval mismoedig) gaet tot Heydensche waersegsters, die haer
					ontdekken (door eenige helsche Geesten) de liefde van Florentius tot Cecilia;
					dies Diana haer keerende tot een Kluyzenaer, neemt aen diergelijcke schijn, en
					treed ten Hove, om met gelegentheyd Florentius in zijn liefde, tot de Princes,
					te stutten.</p>
				<p>Floriaen, onbekende broeder van Diana, onthoud zich, in schijn van Herder, buyten
					Athenen, weynig weegs van 't hof; de Princes Cecilia, aldaer verschijnende,
					ontsteekt in liefde; toond hem haer genegentheyd; hy, ten hoogsten verwonderd,
					raed haer tot verder inzicht; edoch! vruchteloos; de Princes volherdende, doet
					hem besluyten haer zijn liefde op te offeren, onder beloften van eeuwighe
					getrouwigheyd.</p>
				<p>Florentius, dit hoorende, beklaegd hun voor den Koning, die hier op den Prins
					machtig maekt, den Herder in verzekeringe te nemen.</p>
				<p>Floriaen, besloten hebbende met de Princes (in Herderrinne kleeding) uyt het Hof
					te vluchten, werd vervolgd, en in 't bosch achterhaeld, gevankelijk ten Hove
					gebracht, en ter dood veroordeeld; knielende voor 't swaerd, wel gemoedigt om te
					sterven, vertoond haer Diana in schijn van Kluyzenaer; doet het recht ophouden;
					raekt Florentius zijn geweten; hy die zich zelven spiegeld in 't gemoed,
					herdenkt zijn eeden, en trouws beloften aen Diana gedaen, beeld zich in het
					sterven; bekend zijn ontrouw; Diana ontdekt haer; den Prins verzoekt van haer
					verschooning; valt den Koning te voet, bid genade voor hem, en den Herder; die
					zijn perzoon, als ook zijn afkomst, en geslacht, bekend maekt; werd van Diana in
					broederlijke liefde omhelst; den Koning, dit ziende, werd beweegd; toond voor
					straf, gunstige medogentheyd; gund den Herder 't leven, neemt hem aen voor
					swager, doet hem trouwen met zijn dochter de Princes Cecilia, en Florentius met
					Diana; eyndigd alzoo hun droefheyd in vreugde.</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Personen.</head>
				<castItem corresp="#diana">
					<role>DIANA, een vervallen Princes.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#florentius">
					<role>FLORENTIUS, een Grieks Prins.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#koning">
					<role>KONING van Grieken.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#allerdus">
					<role>ALLERDUS, Hoveling.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#kol">
					<role>HEYDENSCHE Kol.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-heydensche-toveressen">
					<role>REY, van Heydensche Toveressen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#pluto">
					<role>PLUTO, en eenige Helsche Geesten.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cecilia">
					<role>CECILIA, Princes van Grieken.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#floriaen">
					<role>FLORIAEN, een vervallen Prins, in Herders schijn.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#laura">
					<role>LAURA, Herderin.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#coridon">
					<role>CORIDON, Herder.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-herderinnen">
					<role>REY, van Herderinnen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rodrigo">
					<role>RODRIGO, een Spaensche Gek, dienaer van Florentius.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eremyt">
					<role>EREMYT.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#pagie">
					<role>PAGIE.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rechters">
					<role>RECHTERS.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#scherprechter">
					<role>SCHERPRECHTER Stom.</role>
				</castItem>
				<p>Het Tooneel beeld af. het Hof van Grieken.</p>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste handeling.</head>
					<sp who="#diana">
						<speaker>DIANA.</speaker>
						<l>TOt eenzaemheyd dwingt my een zoete kracht des mins,</l>
						<l>Om voeden mijn gedacht op u, mijn waerde Prins;</l>
						<l>Prins die mijn ziel gebied, Prins die ik heb gezworen</l>
						<l>Te houden voor mijn lief, en zielens uytverkoren;</l>
						<l>Steeds flikkerd voor mijn oog dat lieffelijke licht</l>
						<l>(Met een verliefde brand) van uw starend gezicht;</l>
						<l>Steeds dunkt my dat ik zie tot my waerts komen treden,</l>
						<l>Twee beenen trots van stal onder uw brave leden;</l>
						<l>Volmaekt, en moedig held! den tijd is lang voor by,</l>
						<l>Die gy besloten had te komen hier by my;</l>
						<stage>Florentius uyt.</stage>
						<l>Waer toefdy doch zoo lang, en laet my eenig wachten</l>
						<l>Volzware fantazy, bekommerd van gedachten?</l>
						<l>Sijt wellekom mijn lief. Florent. En gy Princes gegroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Met dankbaerheyd ik uwe wensch vergelden moet;</l>
						<l>Waer bleef mijn lief zo lang? Flor. Hoe lang? mijn uytgelezen!</l>
						<l>De tijd die dunkt u lang te zijn, lief, door 't afwezen;</l>
						<l>Gelijk gy my, Princes, ook vaek getuygen doet,</l>
						<l>Elk uur een jaer te zijn als ik u derven moet,</l>
						<l>Diana, lief! voldoe, door liefde, minnens lusjes.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Waer meê mijn tweede ziel? Flor. Maer met uw lieve kusjes.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Met kusjes, waerde Prins? Flor. Met kusjes, ach! Mevrouw,</l>
						<l>Van uwe lipjes rood bedouwd met Hemels douw.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Ten aenzien dat de liefd uw lust zoo hoog doet steyg'ren,</l>
						<l>Doch! onder dwang van eer, zoo kan ik dat niet weyg'ren;</l>
						<l>Dies boet uw liefdens lust in eerelijke vreugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t Is my de grootste vreugd die gy my geven meugd;</l>
						<l>Princes, Diana lief! die kus geen kus verstrekt,</l>
						<l>Mits gy u lipjes my, mijn lief! te haest onttrekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wel zijt gy niet te vreên?</l>
						<l>Soo neemt 'er twee voor een;</l>
						<l>'t Gevogelt in de boomen,</l>
						<l>Noch stomme water stromen,</l>
						<l>Verklikken nimmer 't zoet,</l>
						<l>Dat liefde, lievert, doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'k Voel door mijn ingewand</l>
						<l>Een minnelijke brand,</l>
						<lb/>
						<l>Die ik alleen door 't kussen,</l>
						<l>Diana, niet kan blussen;</l>
						<l>Die niet ten eynd en raekt,</l>
						<l>Voor min mins lusten smaekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Mijn Prins, hoor mijn gebeden,</l>
						<l>Ey, dwing uw lust met reden,</l>
						<l>De vlamme dieu queld,</l>
						<l>Door reên ter neder steld;</l>
						<l>Tot u mijn zinnen neygen,</l>
						<l>'t Lichaem zal zijn uw eygen;</l>
						<l>Maer tijd en wil noch niet,</l>
						<l>Dat u die gunst geschied,</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Mijn Engel! wat voor wetten)</l>
						<l>Sijn 't die ons lust beletten?</l>
						<l>Sijn (door verloofde trouw)</l>
						<l>Wy niet als man en vrouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wel door beloften, maer niet wettelijk verbonden;</l>
						<l>Soo wy de lust voldoen, vervallen wy in zonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Soo lust de zonden teeld, wat baet dan echte trouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Om dat door trouw de lust vry staet aen man en vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Kan lust, door trouw, den mensch bevryen van zonds plagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Och ja, zoo hy zijn lust voldoet na Gods behagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Op wat manier kan lust na Gods behagen gaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Dat men geen minne pleegt voor 't trouwen is gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Hoe! kan dan trouw den mensch voor mins misdoen bevryen?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>De trouw die steld de straf van minne lust ter zyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>En is ons trouw verbond niet vast genoeg geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wel tusschen u en my, maer voor de wereld niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wat tusschen ons geschied de wereld zal 't niet weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Voor God te veynzen is maer onnut tijd versleten.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wy zijn voor God getrouwd, dies mach het wel bestaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Niet eer, mijn lief, voor dat de wereld is voldaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Diana, ziet men 't niet gebeuren alle dagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Om dat 'er zonden zijn vermeerderen de plagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t Is ingenomen waen die mijn Diana queld.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'t Is graegte die mijn Prins door minne tocht ontsteld.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t Is schijn van yet, maer niet, dat my Princes wil peyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Ach Prins! zoekt gy my dan tot oneer aen te leyen?</l>
						<l>Te schenden door de lust van uw onrijpe min?</l>
						<l>Bedaer, ey Prins bedaer! en trekt uw lusten in.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Soud mijn Diana my die valscheyd toe vertrouwen,</l>
						<l>Dat ik na mins genot, aen haer geen woord zou houwen?</l>
						<l>Dat ik de lust van min zou plegen aen Mevrouw,</l>
						<l>En schenden hare jeugd, en breken mijne trouw?</l>
						<lb/>
						<l>Dat ik haer kuysheyd zoud met vuyle min besmetten,</l>
						<l>O neen Diana! neen, oprechte liefdens wetten</l>
						<l>Verbinden my zoo vast, schoon min haer wil genoot,</l>
						<l>Ik blijf (dat zweer ik u) getrouw tot in der dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>De min beloofd wel veel op hoope van genieten;</l>
						<l>De min is zoo van aert, zy laet haer niet verdrieten</l>
						<l>Hoe zware last zy draegd, wat ongeval zy lijd,</l>
						<l>Wat moeyelijk zy doet; wat strijden dat zy strijd,</l>
						<l>Wat eeden dat zy zweert om tot haer wil te komen;</l>
						<l>Florentius, ach Prins! wat hebt gy voor-genomen,</l>
						<l>Diana tot u wil te brengen? rust, ey rust!</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Niet eer mijn lief, voor dat mijn vlam is uytgebluscht.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Uw vlam, Florentius! moet gy (door reden) doven.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Diana, lief, de min gaet reede ver te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Waer min gaet boven reên daer strekt de min tot quaed.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dan niet, wanneer de min op trouws beloften gaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wie min pleegt op beloft van echtelijk te trouwen,</l>
						<l>Die vind in plaets van trouw, helaes! wel na berouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Berouw komt door bedrog, maer door de minne niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'t Bedrog komt door de min, door mins lust komt verdriet;</l>
						<l>Verdriet dat baerd berouw; dies komt berouw door minne,</l>
						<l>Wanneer men buyten echt mins lust niet wil verwinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Niet wil! hoe willen lief? mijn wil heeft hier geen macht,</l>
						<l>Ten aenzien dat mijn lust is van te groote kracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Ach! herte steelder! 't schijnt gy herten weer te raken,</l>
						<l>En al mijn tegenstel gantsch krachteloos te maken;</l>
						<l>Sult gy my zijn getrouw? Florent. Ach! twijffeld gy daer aen?</l>
						<l>Soo 'k niet getrouw en blijf moed my de moord wel staen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'k vertrow mijn waerde Prins die eeden niet te breken.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>De sprakelooze steenen zullen eerder spreken,</l>
						<l>Eer door mijn ontrouw mijn Princes raekt in verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Soo laet ons gaen daer min de lieve lust geniet.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>KONING, met al het Hof-gezin.</speaker>
						<l>Wie woont 'er minst op aerd die Gode meest behaegd?</l>
						<l>Die, die in lief en leed hem even dankbaer draegd,</l>
						<l>En die de gaven (van des Hemels macht gezonden)</l>
						<l>Behoorelijk gebruykt, die werd'er minst gevonden;</l>
						<l>Wat schepzel heeft natuur ter wereld ooyt geteeld?</l>
						<l>Wat gaven het geluk de menschen uyt gedeeld?</l>
						<l>Wat gunst heeft het geluk den mensch toe kunnen voegen,</l>
						<l>Daer hy zich dankbaerlijk heeft laten meê genoegen?</l>
						<l>'t Sy Keyzer, Koning, Prins, Monarch, oft Vorst, oft Heer,</l>
						<l>Hoe hooger in 't geluk, hoe grooter in begeer;</l>
						<lb/>
						<l>Bezit hy Rijk en Kroon, beheerscht hy land en lieden,</l>
						<l>Heeft hy zijn wil tot wet, doet wellust hem gebieden,</l>
						<l>Noch is het niet genoeg; zoo ik bewijs betracht,</l>
						<l>Behoef ik anders niet als Alexanders macht;</l>
						<l>Wiens overheersching van de onverzade lusten,</l>
						<l>Hem noyt (hoe veel hy had) volkomen lieten rusten;</l>
						<l>O dwaze zotterny! getuyge dat bestaet</l>
						<l>De rijkdom in 't vernoegen, niet in d' overdaed.</l>
						<l>Mijn Scepter en mijn Kroon, mijn Rijk en mijn gebieden,</l>
						<l>Beswaren my veel meer met zorgen en verdriet,</l>
						<l>Als 't zober leven van gemeene slechte lieden,</l>
						<l>Wiens arbeyd geeft de kost, en zorgen verder niet;</l>
						<l>'t Genoegen is haer schat, daer zijn zy meê te vreden,</l>
						<l>Na d' arbeyd volgd de rust, den dag die brengt den nacht,</l>
						<l>Om rusten, door de slaep, haer 's daegs vermoeyde leden;</l>
						<l>Wanneer een Prins met vrees zijn vyands komst verwacht,</l>
						<l>Wiens zorgen d' honger steeld, wiens stadelijk genieten</l>
						<l>Verliezen doet in t' eynd, door overvloed, de smaek;</l>
						<l>Want door gewoonte zijn de lusten mijn verdrieten,</l>
						<l>Mits ik door lust tot lust in dieper onrust raek.</l>
						<l>Wel waer toe dit verhael? een Vorst die is geboren</l>
						<l>Tot diensten van zijn volk, zoo wel, als tot haer Heer;</l>
						<l>Hoe zuft mijn moedig hert? heb ik de moed verloren,</l>
						<l>En tracht mijn heusch gemoed dan na geen hoger eer?</l>
						<l>Mijn roem die steygerd op, 't geluk verheft mijn daden,</l>
						<l>En klimt, van dag tot dag, vast na den Hemel toe,</l>
						<l>Mijn vyand leyd geveld, en smeekt my om genaden;</l>
						<l>Helden! uw vroomheyd ik daer van bedanken doe.</l>
						<l>U dank ik Hemel voogd voor uw genadigheden,</l>
						<l>Dat ik mijn Rijk bezit in stille rust en vrede;</l>
						<l>En dat ik veylig swaey den Scepter in de hand,</l>
						<l>Ia hebbe tot mijn dienst de Vorsten van het land;</l>
						<l>In lang gewenschte vreed zijn al mijn Onderzaten,</l>
						<l>Die met de vrede haer zeer wel vernoegen laten.</l>
						<l>Allerde! 'k ben gezind te rijden op de jacht,</l>
						<l>Spoeyd u ten Hoof, en schik dat alles zy volbracht</l>
						<l>Wat noodig is, om 't wild uyt bosch en veld te jagen,</l>
						<l>En dat op morgen voor het krieken van den dage,</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Grootmogend Majesteyt! ik maekten 't al gereed,</l>
						<l>Zoo haest de pagie my daer van de kennis deed;</l>
						<l>Het jacht tuyg is by een, ik heb de beste honden</l>
						<l>Gekoppelt, en daer by de brakken 't zaem gebonden;</l>
						<lb/>
						<l>En wat 'er tot de jacht noch meer van noode zy</l>
						<l>Is vaerdig, en gereed. Kon. Men zael mijn paerd daer by.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
					<sp who="#florentius">
						<stage>FLORENTIUS treed van 't Ledekant, laet DIANA slapen, en neemt zijn
							afscheyd.</stage>
						<l>Aurora pronkt op 't schoonst de bloozen van haer kaken,</l>
						<l>En flikkert met dien glans over de bruyne daken;</l>
						<l>AEolus blaest met kracht een stijve voor de wind,</l>
						<l>En met een harde loop het snel gety begint,</l>
						<l>Tot gunst en dienst van my; vaer wel Atheensche stroomen,</l>
						<l>Met al uw rijk gewest, van bergen, bosch, en boomen;</l>
						<l>Vaer wel mijn lief, vaer wel pronk-peerel in de deugd;</l>
						<l>Vaer wel Diana puyk van al d' Atheensche jeugd;</l>
						<l>Ik ben door nood geperst van u, mijn lief, te scheyen,</l>
						<l>De schepen zijn gereed met alle de galleyen,</l>
						<l>Om heden t' zeyl te gaen; hoe Prins! verlaet gy dan</l>
						<l>Uw eed, uw lief, uw trouw? wel ja, wat leyd daer an?</l>
						<l>O neen! ô ja! ô neen! ô neen, ik mach niet vlieden;</l>
						<l>Hoe Prins! wie is 'er die u 't vluchten kan verbieden?</l>
						<l>Mijn eed, mijn trouw, mijn min; mijn min, mijn trouw, mijn eed.</l>
						<l>Die zijn my, Minnegod, ten alderhoogsten leet;</l>
						<l>Hoe dan? vlucht ik van hier? vervloekte minne lusten!</l>
						<l>Die my 't gedacht verstroyd, wat baerd gy my onrusten;</l>
						<l>Ik weet niet wat ik wil, ik heb Diaen onteerd,</l>
						<l>Mijn hert (door nieuwe lust) Cecilia begeerd;</l>
						<l>Dies ik mijn reyze staek, om die Princes te minnen,</l>
						<l>En ban Diana uyt het diepste van mijn zinnen;</l>
						<l>Haer liefde walligd my, en voed afkeerigheyd,</l>
						<l>Zoo dat mijn liefde nu van u, Diana, scheyd.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
					<sp who="#diana">
						<speaker>DIANA ontwakende.</speaker>
						<l>Wat schrik bekneld my 't hert, door bange nare droomen?</l>
						<l>Waer toe, ô Hemel! is Diana, laes! gekomen?</l>
						<l>Mijn eerbaerheyd onteerd, mijn zuyverheyd geschend,</l>
						<l>O gy meyneedigen verrader! als gy bent;</l>
						<l>Past gy op eer nocht eed? ô Hemel! kan 't geschieden,</l>
						<l>Met zulk bedrog mijn eerte steelen, en te vlieden?</l>
						<l>De plaetze leeg? eylaes! eylaes! bedroefd gezucht!</l>
						<l>Verhef mijn nare stem tot boven in de lucht;</l>
						<l>O maegden schenner! die Diana hebt bedrogen,</l>
						<l>Zoo dat zy traen op traen moet storten uyt haer oogen;</l>
						<l>O roover van mijn eer! ô schender van mijn jeugd!</l>
						<l>O moorder van mijn hert! ô dief van al mijn vreugd!</l>
						<lb/>
						<l>Zijn dit beloften die gy swoert aen my, te houwen.</l>
						<l>O valsche eeden! wat mocht ik op u vertrouwen?</l>
						<l>Op u, ik zeg op u, die my, laes! hebt vervoerd,</l>
						<l>En tot de lust gebracht als gy my trouwheyd swoert,</l>
						<l>O cerelooze guyt! die door meyneedig liegen,</l>
						<l>In vuyle minne lust, Diana most bedriegen;</l>
						<l>My dunkt dat haer de aerd van mijnent wegen schaemd,</l>
						<l>Vermits gy hebt gedaen het geen geen Prins betaemd;</l>
						<l>Waer door ik my de spreuk nu stellen mach voor oogen,</l>
						<l>Wie lichtelijck geloofd word lichtelijk bedrogen.</l>
						<l>Ik kniel ter aerden neêr, nu van mijn eer ontbloot,</l>
						<l>Ey Hemel! gun my doch uw bystant in mijn nood;</l>
						<l>Oy me onteerde maegd! verlaten en verschoven,</l>
						<l>Wraek roep ik over hem aen d' Hemel-voogd daer boven;</l>
						<l>Zacht zinnelooze maegd, bezadig u gemoed,</l>
						<l>En toon geduldigheyd in uwe tegenspoed;</l>
						<l>Ten is geen kunst een maegd met schijn-deugd te bedriegen,</l>
						<l>Maer 't is een kunst de straf des Hemels te ontvliegen;</l>
						<l>Ontvlieden moogt gy my, maer nimmer Godes wraek,</l>
						<l>Die ik de straf beveel van dees vervloekte zaek.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#rey-van-heydensche-toveressen">
						<speaker>REY van KOLLEN, en HEYDINNEN zingende, oft spreekende.</speaker>
						<l>WElige kruyden, tierige boomen,</l>
						<l>Gy die dees luwe lommer groent;</l>
						<l>Ruyschende beeken, vlietende stroomen,</l>
						<l>Hoe bezich zijt gy in uw doent,</l>
						<l>En schut het loof, van eyk van elst, en linden,</l>
						<stage>Diana uytkomende luystert, na haer zingen.</stage>
						<l>Als de noorde-winden, in de nare nacht,</l>
						<l>Vw stam en struyk verdelgen en verslinden,</l>
						<l>Daer gy ons doet vinden, merrig, pit, en kracht,</l>
						<l>Om 't wonder-werk, van onze prophecy,</l>
						<l>Te geven klem in 't stuk van haer waerdy.</l>
						<l>Als uwe struyken bladeren dragen,</l>
						<l>In 't eelste van hun groente staen,</l>
						<l>En dat de snelle donder vlagen</l>
						<l>Met brand van blixem neder slaen,</l>
						<l>En branden asch (uyt bladers vers ontloken)</l>
						<l>Dan heeft eerst het spoken zijn volkomen aerd;</l>
						<l>Als wy maer dees gesmeulde kruyden stoken,</l>
						<l>'t Swarte altaer roken, dat het vreeze baerd,</l>
						<l>En schrik in 't hert van angstvallige lien,</l>
						<l>Indien zy maer ons offerande zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Ik speur uyt uw gezang, als dat gy zijt genegen,</l>
						<l>Met dit geboomt en kruyd, de zwarte kunst te plegen,</l>
						<l>Daer in het Heydendom (als hoog en welgeleerd)</l>
						<l>Voor dezen is, en word op huyden noch ge-eerp;</l>
						<l>Bejaerde moeder, die uw dagen hebt versleten</l>
						<l>In deze kunsten, om veel vreemdigheyd te weten;</l>
						<l>Zoud uw ervarentheyd wel brengen aen den dag,</l>
						<l>Yets, dat ik nauwelijks (door schaemte) melden mach?</l>
						<l>Mijn hert, met smert belaên, zoekt zich wel te ontlasten,</l>
						<l>Maer vreeze houd my, laes! geboeyd; want noyt het pasten,</l>
						<l>(Door eerbaerheyd) een maegd met duyvels spokery,</l>
						<l>Te trachten na het geen dat haer tot nadeel zy.</l>
						<l>Rampzalige Diaen, ellendigst aller maegden!</l>
						<l>Dat ik mijn staet verloor, enballing ben, mishaegden</l>
						<l>My nimmer doch zoo zeer, als wel dit ongeval,</l>
						<l>Dat my mijn hoogste roem, en waerdste schatten stal.</l>
						<l>Ey! diepe afgrond splijt, en swelgd my in uw kaken,</l>
						<l>Wild in uw duyster rijk Dianaes rustplaets maken;</l>
						<l>Baend my de laetste weg, waer langs ik treden mach,</l>
						<l>Tot dat ik koom daer noyt verschijnt den klaren dag.</l>
						<l>Gy, die de kuysheyd mind, 't zy hoog oft laeg gebooren,</l>
						<l>Leer doch aen my, na lust des minnaers niet te hooren;</l>
						<l>Grijp schop en spa ter hand, Diana, tot een straf,</l>
						<l>Zoo open zelfs de aerd, en maek u hier een graf;</l>
						<l>Een graf, eylaes! een graf, daer ik mijn eygen zelve</l>
						<l>(Als schuldig aen de dood) begrave, en bedelve,</l>
						<l>Tot straffe van mijn schand, en aller maegden leer,</l>
						<l>Te schuwen geyle min, te strijden voor de eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#kol">
						<speaker>Kol.</speaker>
						<l>Bedroefde jonge maegd, uw ramp baerd my medogen,</l>
						<l>Uw treurig treuren staek, droogd uw betraende oogen;</l>
						<l>Indien de wetenschap, van ware prophecy,</l>
						<l>Nu oft tot een'ger tijd gebleken is in my,</l>
						<l>Soo zal s' in dit geval, niet minder zijn bevonden,</l>
						<l>Ik zal ontdekken u, de plaets, persoon, en stonden,</l>
						<l>Waer, wie, en ook wanneer hy by een ander quam,</l>
						<l>Die door een valsch bedrog, uw eer en kuysheyd nam;</l>
						<l>Om op gelegen tijd zijn minnen na te speuren,</l>
						<l>En hem, in zijn gevry, te stutten, en te steuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Waer vind ik hem, eylaes! om dit in 't werk te leggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#kol">
						<speaker>Kol.</speaker>
						<l>Ik hebze, die ik dat door dwang wel kan doen zeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Maer, is in deze zaek, ach leyder! ook gevaer?</l>
					</sp>
					<sp who="#kol">
						<speaker>Kol.</speaker>
						<l>In 't minste niet, vertoef, ik maek mijn toestel klaer;</l>
						<l>Houd gy u aen een zy, en wild in 't minst niet schromen,</l>
						<l>Ik zal, op mijn bevel, den helschen Prins doen komen,</l>
						<lb/>
						<l>Dat's Pluto die verzeld zal zijn met helsche stoet,</l>
						<l>En mijn verklaring doen van 't geen u is ontmoet.</l>
						<stage>Zy ontsteekt een weynig vuur op het tooneel, daer voor knielende,
							spreekt.</stage>
						<l>Dit merg (uyt menschen been gestooten) moet ik branden,</l>
						<l>Dit zwart en glinstrend hair uyt rukken met mjn handen,</l>
						<l>En smeulen 't beyd tot asch; noch diend 'er by gedaen</l>
						<l>Een bloedig hert, gescheurd uyt een pik-swarten haen,</l>
						<l>Die 't lijf zoo levend opgestroopt is met mijn klaeuwen;</l>
						<l>Grijp moed Diana, laet uw herte niet verflaeuwen.</l>
						<stage>Zy rijst, en gaet rondsom het vuur.</stage>
						<l>Alecto, Hecate, Tysipon, en Megeer,</l>
						<l>Gy Pluto, Hel-god zelfs, dijn machten ik besweer;</l>
						<l>En wil, dat gy terstond verschijnd uyt uw afgronden,</l>
						<l>Gy zult my datelijk een nieuwe maer verkonden;</l>
						<figure/>
						<l>Rijs eunjers, rijs geswind, geswind, zeg ik, en ras,</l>
						<l>Of komt het (denk ik) noch uw Hoogheyd niet te pas?</l>
						<l>Rijs onder aerds gespuys, inwoonderen der Hellen,</l>
						<lb/>
						<l>Oft zijt gy bezich om 't verdoemd gedrocht te quellen?</l>
						<l>Laet die voor ditmael rust in hare slaverny,</l>
						<l>Verschijn van stonden aen (op mijn gebod) voor my;</l>
						<l>Rijs Pluto, vaerdig rijs, gy helschen God der Goden.</l>
					</sp>
					<sp who="#pluto">
						<speaker>Pluto.</speaker>
						<l>Door wiens macht werd ik uyt mijn duyster Rijk ontboden?</l>
						<l>Daer wy nu op het drokst in 't straffen bezich zijn,</l>
						<l>En plagen zondaers met onlijdelijke pijn;</l>
						<l>Wat is u wil?</l>
					</sp>
					<sp who="#kol">
						<speaker>Kol.</speaker>
						<l>Om op het kortst van u te weten,</l>
						<l>Wie zich ongodlijk heeft aen deze maegd gequeten;</l>
						<l>Waer hy zich houd, en hoe hy vorder is gezind,</l>
						<l>En oft hy elders vrijd, oft ook een ander mind.</l>
					</sp>
					<sp who="#pluto">
						<speaker>Pluto.</speaker>
						<l>Is dit 't geen gy begeert?</l>
					</sp>
					<sp who="#kol">
						<speaker>Kol.</speaker>
						<l>Dit zult gy my verklaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#pluto">
						<speaker>Pluto.</speaker>
						<l>Voor eerst zal ik aen u de name openbaren</l>
						<l>Van hem, die deze maegd (door Nikkerlijke kunst)</l>
						<l>Verleyd heeft, en beweegt te toonen hem haer gunst;</l>
						<l>Het was Florentius die dees bedroog in 't minnen,</l>
						<l>En na zijn mins genot veranderde van zinnen,</l>
						<l>Met walging van haer liefd; na dat zy was geschend,</l>
						<l>Begaf hem weêr ten Hoof, en houd zich daer omtrent,</l>
						<l>Met liefd bevangen om Cecilia te vryen,</l>
						<l>Het welk hem in het eynd heel qualijk zal gedyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kol">
						<speaker>Kol.</speaker>
						<l>'k Heb nu genoeg, vertrek; mijn bevaerd is gedaen,</l>
						<l>Kom, ga met my, ik zal u meerder doen verstaen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Tweede handeling.</head>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>FLORIAEN.</speaker>
						<l>HOe vinnig is 't geluk op Floriaen gebeten?</l>
						<l>Wat heeft de Nijd al tijd op mijn verderf gesleten?</l>
						<l>Wat heeft de haet al quaed op my te weeg gebrocht?</l>
						<l>Hoe heeft de wangunst, laes! mijn ondergang gezocht?</l>
						<l>Hoe quijnd en dord de bloem van mijn ontloken leven?</l>
						<l>Hoe heeft my 't ongeluk verbannen en verdreven,</l>
						<l>Gestooten uyt het Rijk, en Koninglijken Troon,</l>
						<l>En maekt my Herder, daer ik ben een Konings Zoon?</l>
						<l>Wiens Princelijk gemoed geenzins en kan gedoogen,</l>
						<l>Dat ik (nu dus verkleynt) verschijnen zouw voor d' oogen</l>
						<l>Van hooger Majesteyt; mits moed mijn eerzucht stijft,</l>
						<l>Waer door dat Floriaen in schijn van Herder blijfd;</l>
						<l>O ramp! ô ongeval! ô wangunst! ô benijden!</l>
						<l>Hoe komt gy dus, eylaes! een Konings kind bestrijden?</l>
						<l>O laster, achterklap! ô schennis snel, en vlug,</l>
						<l>Wat gaet gy wijt en breed my geess'len achter rug?</l>
						<l>O booze, looze Nijd! tot haet en quaed genegen,</l>
						<l>O staetzucht! eygenbaet, wat gaet gy kromme wegen,</l>
						<lb/>
						<l>Hoe stijft de list uw lust om 't ongelukkig hert,</l>
						<l>Te plagen in zijn ramp met meer en meerder smert?</l>
						<l>Een ongelukkigen werd alles op geladen,</l>
						<l>Men trekt zijn minste faut in d' aldermeeste quaden;</l>
						<l>Men zeyd wel, nood breekt wet, maer zoo nood misslag toond,</l>
						<l>Zy werd niet minder als de moedwil zelfs verschoond;</l>
						<l>Ach! als 't geluk mislukt, zoo kan men haest verbeuren;</l>
						<l>Een ongelukkigen is al zijn winning, treuren;</l>
						<l>'t Mislukken maekt hem arm, en d' armoed werd gebaet,</l>
						<l>Ach! als 't geluk niet wil, hoe vroom, noch is men quaed;</l>
						<l>Wanneer een vroom gemoed met onluk werd geslagen,</l>
						<l>Soo moet het doch de naem van guyt en deugniet dragen;</l>
						<l>'t Mislukken maekt de deugd (door lastering) tot schand.</l>
						<l>En schand is aen de deugd een beul, en dwingeland,</l>
						<l>Die 't deugdelijk gemoed met geessels slaet van binnen,</l>
						<l>Om dat de lastering de deugd schijnt t'overwinnen;</l>
						<l>O! ongelukkig zijn, wat torst gy zware last;</l>
						<l>O! ongelukkig zijn, wat is 'er al aen vast;</l>
						<l>O! ongelukkig zijn, wat sleept gy ongelukken;</l>
						<l>Die d' ongelukkigen als (deugdeloos) verdrukken;</l>
						<l>O! ongelukkig zijn, wat draegd gy smaed, en leet,</l>
						<l>Als u den beukelaer met harde slagen smeed,</l>
						<l>Ik meen de achterklap, op lasterlijke tongen,</l>
						<l>Waer d' ongelukkigen meest werden meed' besprongen;</l>
						<l>Mijn ziel! schoon 't ongeluk dit arme lichaem slaet,</l>
						<l>En gy verschoven hier de schaepjes weyden gaet,</l>
						<l>Set niet te min u moed, vast in de macht des Heeren,</l>
						<l>En denkt, als 't God beliefd, zoo kan 't met u verkeeren;</l>
						<l>Al is 't dat gy in 't hert veel smaed, en onluk draegd,</l>
						<l>Wat schaed het, wie u haet, als 't maer uw God behaegd.</l>
						<l>Hoor ik daer geen gezang? 'k zie ginder, door de boomen,</l>
						<l>Een zoet gezelschap van verliefde Herders komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>CORIDON, LAURA, met meerder gezelschap van Herders en Herderinnen,
							zingende.</speaker>
						<l>WAnneer den gulden Dageraed</l>
						<l>In 't Oosten 's morgens vroeg op gaet,</l>
						<l>Zoo schep ik mijn behagen,</l>
						<l>in 't krieken van de dagen.</l>
						<l>De gulde glans des Hemels Zon,</l>
						<l>De stroomjes van de zuyvre bron,</l>
						<l>Het ruysschen door de bladen</l>
						<l>(Met koele dauw beladen)</l>
						<l>Verheugen meenig Herders hert,</l>
						<l>Wanneer het treurd in minne smert,</l>
						<l>Als 't Zonnetje komt rijzen,</l>
						<l>Zijn Godheyd ons be wijzen.</l>
						<l>Als dan het pluymige gediert,</l>
						<l>Met zoet verheugen tiereliert;</l>
						<l>Al quelende van minne,</l>
						<l>Verheugd het hert en zinnen.</l>
						<l>En 't tierig vee zich grazen gaet,</l>
						<l>Daer 't beekjen ruysschend water slaet,</l>
						<l>De takjes van de linden,</l>
						<l>Door 't schomm'len van de winden</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>'t Geselschap zy van my eerbiedelijk gegroet,</l>
						<l>De vreugd uws jeugds ik eer (na waerd) bewijzen moet,</l>
						<l>Vrolijke Laura.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Laura.</speaker>
						<l>'k Verdienden noyt dit prijzen,</l>
						<l>De eer ben ik niet waerd die gy my komt bewijzen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ach Laura! my ontbreekt 't vermogen en de macht,</l>
						<l>Uw eer te prijzen na dat ik die waerdig acht.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Laura.</speaker>
						<l>Daer tegen, Floriaen, komt u de spreuk te voren,</l>
						<l>Men prijst gemeenelijk de gekken dat zy 't hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Neen Laura, neen, ô neen! dat spreekwoord gaet niet wis,</l>
						<l>Dan doch, het zy hoe 't zy, en wat dat daer van is,</l>
						<l>Dat laet ik voor het geen het is in eygen wezen,</l>
						<l>Zoo u mijn lof mishaegd, ik laet u ongeprezen</l>
						<l>Met woorden, maer in 't hert doen ik zoo 't my behaegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#coridon">
						<speaker>Coridon.</speaker>
						<l>Het schijnd of Floriaen tot Laura Liefde draegd,</l>
						<l>Vermits hy hem altijd by Laura zoekt te voegen,</l>
						<l>Die in zijn by zijn toond te hebben goed genoegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Wat speelen wy nu best?</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Laura.</speaker>
						<l>Mijns oordeels, handje slach,</l>
						<l>Oft yet wat anders, dat ons best behagen mach;</l>
						<l>Laet ons wat zitten gaen hier onder deze linde,</l>
						<l>Op dat ik, Floriaen, met u eens graesjes binde.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Met my?</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Lau.</speaker>
						<l>Met u.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Flo.</speaker>
						<l>Met my? wel Laura, 'k ben te vreên,</l>
						<l>'k Zal u met Coridon gaen binden.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Laur.</speaker>
						<l>Neen, ô neen!</l>
						<l>Bind eerst u zelfs met haer die 'k weet, en gy wel kend.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ik weet niet wie gy meend.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Lau.</speaker>
						<l>Hoe slecht dat gy noch bent.</l>
						<stage>Cecilia. uyt</stage>
						<l>Gy weet niet wie ik meen, en doet gy Floriaen?</l>
						<l>'t Is Silvia, die 'k meen, en flus met u zach gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Is 't Silvia? zoo moogt gy, Laura, vry vertrouwen,</l>
						<l>Zoo 't binden daer in weet, en zal de knoop niet houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Laura.</speaker>
						<l>Niet houwen Floriaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Flo.</speaker>
						<l>Neen Laura.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>lau.</speaker>
						<l>Waerom dat?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Vermits ik noyt met haer eenig vryaedje had;</l>
						<l>Zie daer ik ty 'er aen, gy zult het zoo bevinden,</l>
						<l>'k Zal Coridon met u.</l>
					</sp>
					<sp who="#laura">
						<speaker>Lau.</speaker>
						<l>Ik u met Silvia binden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>CECILIA.</speaker>
						<l>Is dit dien Floriaen, daer men zoo veel van zeyd?</l>
						<l>Is dit dien jongeling, vol aller geestigheyd?</l>
						<l>Is dit dien Floriaen, in kunst zoo wel ervaren?</l>
						<l>Is dit dien Herder, die hem in zijn jonge jaren</l>
						<l>Zoo mannelijken draegd, in deugd zijn jeugd besteed,</l>
						<l>Dat yeder niet genoeg van hem te zeggen weet?</l>
						<l>Zijn wezen wijst het uyt, zijn aerdigheden toonen,</l>
						<l>Dat in zijn heusch gemoed veel schoone gaven woonen;</l>
						<l>Een Herder na het kleed, maer na 't gemoed, een Prins;</l>
						<l>Ik schuyl my wat ter zy, ik zie hem, dunkt my, gins</l>
						<lb/>
						<l>Al herwaerts komen gaen, gelijk de Zon in 't rijzen</l>
						<l>De heele wereld door zijn schoonheyd komt bewijzen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>FLORIAEN.</speaker>
						<l>Gy, die Palleyzen sticht, en hooge huyzen bouwd;</l>
						<l>Gy, die u op 't geluk, en aerdsche schat vertrouwd;</l>
						<l>Gy, die met macht gebied veel steden en veellanden;</l>
						<l>Gy, die de Kroone draegd, en Scepters in de handen;</l>
						<l>Wat is 't? wat zijt gy meer als d' alderminste mensch,</l>
						<l>Die in het minste deel kan leven na zijn wensch?</l>
						<l>Ha Princen! Die in lust bewoond de rijke Hoven,</l>
						<l>En Salen opgepronkt, van onderen tot boven,</l>
						<l>Met goude laken schoon; wat is al u çieraet,</l>
						<l>Dat door de tijd verdwijnt, en met de dood vergaet?</l>
						<l>Wat zal den gouden Kroon, wat zal den Scepter baten,</l>
						<l>Wanneer de ziele moet des lichaems kluys verlaten?</l>
						<l>'t Geen vaek door d' overvloed begeertens lust geniet,</l>
						<l>Zoo zeer, dat zelfs natuur de overvloed verdriet.</l>
						<l>Gy gever alles goeds! dijn milde rijke gave</l>
						<l>(Door 't misbruyk) meenig ziel der menschen maekt tot slave;</l>
						<l>Ia, 't Princen leven meer met zware zorgen plaegd,</l>
						<l>Als die, die Rijk en Kroon min dan het vee behaegd;</l>
						<l>Die 't leven na haer wil in rusten vrolijk leyden,</l>
						<l>Als die, die in haer hand een gouden Sceptersweyden;</l>
						<l>Hoewel dat meenig mensch dat oordeeld na de schijn,</l>
						<l>Dees moet bedrogen in zijn eygen oordeel zijn;</l>
						<l>Want, een rechtvaerdig Prins die is de wacht bevolen,</l>
						<l>Te zorgen, dat zijn onderzaten niet en doolen;</l>
						<l>Hier is vry veel aen vast, veel meerder hangt hier an,</l>
						<l>Als meenig mensch met zijn gedacht begrijpen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Schaep-Herder, goeden dag, de stoutigheyd verschoon,</l>
						<l>Die ik vry moedelijk op heden u betoon;</l>
						<l>'k Heb in mijn eenigheyd hier al een wijl gestaen,</l>
						<l>En my uw redenen ter herte laten gaen;</l>
						<l>'k Verwonder, dat gy zoo de wereld kund misprijzen,</l>
						<l>'t Welk uwe jeugd niet voegd, maer beter oude grijzen,</l>
						<l>Die gantsch zijn afgeleefd, heel moedeloos en laf,</l>
						<l>En (zoo het spreekwoord zeyd) met een been gaen in 't graf.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Iufvrouw! de zekerheyd van 't sterffelijke leven,</l>
						<l>En heeft ons niet een uur verzekering gegeven;</l>
						<l>Dies hy onwijslijk doet, die op zijn jeugd vertrouwd,</l>
						<l>De dood spaerd kleyn noch groot, rijk arrem, jonk noch oud;</l>
						<l>Iuffrouw! lees eens die spreuk, die gy daer ziet geschreven,</l>
						<l>Ik meene dat my die, met recht gelijk zal geven;</l>
						<lb/>
						<l>Gelezen zijnde, maek daer nevens een besluyt,</l>
						<l>Op welken zin, Jufvrouw, dit spreek-woord is geduyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Daer staet, en is zeer wel gezeyd; Gedenk te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Waer't dat men 't meer bedacht, men zoud meer zonden derven;</l>
						<l>'t Gaet langer niet als 't hoord, buyten Gods wet men leefd,</l>
						<l>En quâ begeerlijkheyd men ruymen teugel geeft;</l>
						<l>Het vleesch leefd zonder dwang, de deugde leyd verstooten,</l>
						<l>De kleynen maken zich nu grooter dan de Grooten;</l>
						<l>Den Kray wil Arend zijn; den Dienaer langer Heer;</l>
						<l>Dees heden-daegschen tijds gelijk zagmen noyt meer;</l>
						<l>Noyt tijd zoo loos, en boos; noyt eeuw was zoo verdurven;</l>
						<l>Noyt liefde zoo verkouwd; noyt meêly zoo versturven;</l>
						<l>Noyt gierigheyd zoo graeg; noyt staetzucht zoo gemeen;</l>
						<l>Noytrijkdom zoo gezocht (als nu) by yder een;</l>
						<l>Noyt ontrouw zoo in swang; noyt list zoo ingedrongen;</l>
						<l>Noyt valscheyd zoo gepleegd, door dubbelheyd der tongen,</l>
						<l>Als nu, eylaes! als nu; waer door men recht bekend,</l>
						<l>Dat het niet vreemd en is, dat God zijn plagen zend.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>'t Is, Herder, zoo gy zegt, uw reden moet ik prijzen,</l>
						<l>Want ik geen tegendeel met reden kan bewijzen;</l>
						<l>Maer heuzelijk verzoek, dat gy die reden staekt,</l>
						<l>En op mijn voorstel, doch eens nieuwe reden maekt;</l>
						<l>Een ingenomen lust beweegd mijn welbehagen,</l>
						<l>Zoo ik verschoond mocht zijn, zoud gaerne u yets vragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Gebruyk my als uw slaef, wat gy begeert, geschied.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ik neem uw dienst in dank; zijt gy getrouwd, oft niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>O Neen! Mevrouw, 't geluk was my steeds daer in tegen,</l>
						<l>Ten anderen ik was tot trouwen noyt genegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Wel Herder, dat is vreemd, ten aenzien dat gy zijt</l>
						<l>In 't bloeyen van uw jeugd, en 't beste van uw tijd,</l>
						<l>Dat gy u niet begeeft om echtelijk te paren,</l>
						<l>Dewijle dat gy zijt in 't rijpste van uw jaren;</l>
						<l>Wat is de schorting doch? zeg my daer d' oorzaek van.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ik, die u niet en ken, dat niet wel zeggen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Gy kend, indien gy wild, maer 't scheeld u aen 't vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Heb ik een misverstand, wild 't my ten goeden houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Dit redelijk beleyd drijft mijn bedenken verder,</l>
						<l>Dat onder 't Herders kleed wat meer schuyld als een Herder;</l>
						<l>Het veynzen ons ontdekt vaek 't geen wy garen weten.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Hoe zeyd Mejufvrouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cec.</speaker>
						<l>Niet, 'k vraeg hoe gy zijt geheten?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Hoe ik geheeten ben, dat zal Mevrouw verstaen,</l>
						<l>Men noemd my hier op 't land, den Herder Floriaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Wel Floriaen, zeg my waer dat gy zijt gebooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>In Vrankrijk, daer ik lang mijn Ouders heb verlooren,</l>
						<lb/>
						<l>Zoo dat als balling, ik in vreemde landen zwerf,</l>
						<l>Daer ik mijn moeders liefd, en vaders zorge derf.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Mijn deerd uw ongeval, nu ik in 't boek uws wezen,</l>
						<l>De droefheyd van uw hert volkomen heb gelezen;</l>
						<l>Beleefde Iongeling, begeerd gy yets op my?</l>
						<l>Ik wil u dienstig zijn, het zy ook, hoe het zy,</l>
						<l>(Indien het u beliefd) ten Hove van mijn Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Eerwaerdige Princes, ik koom uw Hoogheyd nader,</l>
						<l>En kniele neder voor het Altaer van uw deugd,</l>
						<l>In alle dankbaerheyd, zoo gy aenschouwen meugt;</l>
						<l>En offer voor de gunst van uw goedaerdigheden,</l>
						<l>Een dankbaer hert, en heb niet anders te besteden;</l>
						<l>Dat my gebeuren mocht de hoogste staet in 't Hof,</l>
						<l>Ik sloeg 't met dankbaerheyd, alwaerde Iuffrouw, of;</l>
						<l>'k Ben met mijn staet vernoegd, en 't onervaren leven,</l>
						<l>Zoud zich in Hoofsche dienst niet wel kunnen begeven;</l>
						<l>Veel zoeter is 't voor my, dees ongeachte rust,</l>
						<l>Als alle Hoofsche weeld, vol quelling, en onlust.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Te oordeelen na recht, zoo wel als welbehagen,</l>
						<l>Uw wijsheyd die verdiend een gouden Kroon te dragen,</l>
						<l>En uw manhaft gemoed dat acht ik neffens dien,</l>
						<l>Zoo heus, dat het behoorde volk'ren te gebien.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Wel eedele Princes, is't spotten uw behagen?</l>
						<l>Uw onderdaen, en slaef, is't willig te verdragen;</l>
						<l>Oft zoo uw Hoogheyd veynsd, en door het veynzen tracht</l>
						<l>Te weten mijn begeert, te kennen mijn gedacht,</l>
						<l>Door uyterlijke schijn het binnenst te bewijzen,</l>
						<l>Gelijk de Zotten doen als wy haer zotheyd prijzen;</l>
						<l>De lof en prijs, Princes, die gy aen my verliend,</l>
						<l>Die ken ik my niet waerd, nocht hebze noyt verdiend;</l>
						<l>Princes, mijn tijd verloopt, en eyscht my te vertrekken,</l>
						<l>Dies laet mijn dankbaerheyd u voor vergelding strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Vaer wel dan Floriaen, den Hemel u geleyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Uw wensching werd beloond, Princes, met dankbaerheyd.</l>
					</sp>
					<stage>Binn.</stage>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Vaer wel beleefd gemoed, dat my veel doet bedenken,</l>
						<l>En waert gy niet te veer, ik soud u weder wenken;</l>
						<l>'k Draeg noch yets in mijn hert, 't geen ik door schaemt verzweeg,</l>
						<l>Vermits ik (om de eer) een nabedenken kreeg;</l>
						<l>Uw streng gebod, ô schaemt! valt voor de swakke Vrouwen</l>
						<l>Te lastig, en te swaer, gehoorzaem t'onderhouwen;</l>
						<l>Waerom, ach wreede schaemt! waerom en bennen wy</l>
						<l>Zoo wel niet als de mans, in liefds verkiezing vry?</l>
						<l>Maer doet ons meer, als haer, onze begeerte staken?</l>
						<l>Staet 't wetten breken vry? 't staet vry, die ook te maken;</l>
						<lb/>
						<l>Ik make in de liefd mijn zinlijkheyd een wet,</l>
						<l>Die my de keur gebied, en die de liefde zet. </l>
					</sp>
					<stage>FLORENTIUS. RODRIGO.</stage>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Rodrigo.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Ha!</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Kom hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wel Heer, wat 's u believen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Gae heen na de Princes, en breng haer deze brieven;</l>
						<l>Groet haer uyt mijnen naem.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Wel Heer, het zal geschien,</l>
						<l>Maer zeg ereys men Heer, zal ik 'er jou geluk meê bien?</l>
						<l>Of is het hylik noch niet klaer?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Rodrigo, zwijg.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wel hey! en meugje dat niet lyen?</l>
						<l>Die hem zijn neering schaemt zal nimmermeer bedyen;</l>
						<l>Om de warrit te zeggen staet het niet al op een goe voet?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dat vragen past u niet, gy onbeleefden bloed;</l>
						<l>Rodrigo, ga en doet dat ik u heb belast.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wat was dat Heer? ik weet, zie een reys Heerschop, hoe frey dat mijn dit
							wammes past.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dat 's wel, gaet gy maer voort, waer toe dit lange kijken?</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wel als ik voor Ambassadeur gaen zal, zoo moet het ummers wat lijken;</l>
						<l>Wat dunkt jou van mijn broek, mijn Heer, is dit al goed fatsoen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>De broek, Rodrigo! ja, die kant hem heel wel doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Laet zien wat is 'er meer tot dees mijn reys van noode?</l>
						<l>Mijn laerzen Heerschop, staen die zoo al op de moode?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Rodrigo, 't is genoeg, uw laerzen die zijn goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wat dunkt jou van mijn kraeg? en van mijn Spaensche hoed,</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ook wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Wat dunkt jou toch van deze mijn ponjetten?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t Is wel, ga voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Mijn Heer, je moet 'er wat op letten;</l>
						<l>Is 't hoedje niet te plat, en wat te bried van rand?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t Is op de Spaensche wijs, men gaet zoo in uw land.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Als ik mijn recht bedenk, ik ben hier niet in Spanjen,</l>
						<l>'t Waer best dat ik aentrok een Griekze rok met franjen,</l>
						<l>En op d' Atheensche wijs, mijn Heer, my kleeden ging,</l>
						<l>Licht dat my de Princes te beter dan ontfing;</l>
						<l>Wat dunkt jou daer van Heer?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Onnoodig, 't is genoeg met al dit lange lellen,</l>
						<l>Rodrigo, ga maer voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Ik zalder my na stellen;</l>
						<l>Zie daer mijn Heer, maer hoor! hoe diend dit aengeleyd?</l>
						<l>'t Is mijn vergeten Heer, wat hebje mijn gezeyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dat gy dees brieven zult gaen brengen mijn beminde.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wat meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Flo.</speaker>
						<l>En groeten haer.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Maer waer zal ikze vin de?</l>
						<l>Weuntze noch tot heurent? zoo weet ik wel waer 't is.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Rodrigo, ja, ga heen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Maer eer ik mijn vergis,</l>
						<lb/>
						<l>Sal ikze groeten Heer?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'k Zeg ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>'t Was mijn vergeten;</l>
						<l>Maer Heer, zoo 't u beliefd, zoo laet my doch eerst weten,</l>
						<l>Of ikze groeten zal met termen opzen Spaens,</l>
						<l>Oft op de Fransche wijs, oft opzen Italiaens?</l>
						<l>Gekust oft ongekust, al staende oft gebogen,</l>
						<l>Wat is de mode hier?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Vertrek voort uyt mijn oogen,</l>
						<l>Ga, hier, lang my de brief.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Wel Heerschop, waerom dat? wat isser, zegt, ey zegt?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik acht u niet bequaem, maer vind u veel te slecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Te slecht!</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>ja, al te slecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodr.</speaker>
						<l>Hoe trots zijn groote Heeren!</l>
						<l>Dat dat een ander zey, ik zouw hem Ponjaer deeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wat preutelt gy? ga voort, geef my den brief weêr om,</l>
						<l>Ik acht u tot dit werk te grof, te bot en dom.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Acht my waer voor gy wild, ik wil den brief bestellen,</l>
						<l>Dit Spaensch gemoed laet zich zo van geen Grieken quellen;</l>
						<l>Zie daer mijn Heer, ik ga, ik weet hoe 't wezen moet,</l>
						<l>Uw wil is, dat ik de Princes eerbiedig groet,</l>
						<l>En dat uyt uwe naem, niet zoo? en daer beneven,</l>
						<l>Zal ik haer deze brief van uwent wege geven.</l>
						<l>Is dit niet recht mijn Heer, en zal ik zoo niet doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ia, maer het moet geschien met eer, en met fatsoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rodrig.</speaker>
						<l>Heel wel, heel wel, al recht, ik zal 't jou zoo wel klaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Rodrigo! ga voort heen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Bey zacht, eerst wat bedaren;</l>
						<l>Daer is mijn Ponjaerd, Heer, houd die zoo lang by jouw,</l>
						<l>Want of haer de Princes wat qualijk toonen wouw,</l>
						<l>En my, in mijne eer yet wat te na mocht spreken,</l>
						<l>Ik soud het lichtelijk dan met den Ponjaerd wreken;</l>
						<l>Voorzichtigheyd, mijn Heer, verhinderd alle quaed.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Rodrigo! schik dat gy in als manierlijk gaet;</l>
						<l>Toond haer Princes gesteurd, oft schijnt zy te misnoegen,</l>
						<l>Gy zult u niet te min beleefd daer tegen voegen;</l>
						<l>Ga heen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rodrigo">
						<speaker>Rod.</speaker>
						<l>Ik zal, daer meê, dat 's gang, daer gaen ik heen mijn Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>En hier op deze plaets zult gy my vinden weêr.</l>
						<l>Ha zoete vyandin! ik bid wild u erbarmen,</l>
						<l>Ontsluyt uw ooren voor mijn al te droevig karmen;</l>
						<l>Hoe lange zult gy my, Lief! my en mijn gebeên</l>
						<l>Verwinnen, ô Princes! met een te wreeden neen?</l>
						<l>Cecilia! zal min mijn trouwe hoop doen liegen?</l>
						<l>En zal de hoop mijn wensch, door uw strafheyd bedriegen?</l>
						<l>Dat laet gy nimmer, ô gy Minne-god! niet toe,</l>
						<l>Want ik te trouwen dienst om de Princesse doe;</l>
						<lb/>
						<l>Princes! ik voel mijn hert ontsteken met de minne,</l>
						<l>Door 't lieve oogs gelonk, ô zuyvere Godinne!</l>
						<l>Wiens oogjens oogen niet (door heldre glans, en schijn)</l>
						<l>Maer eerder (zoo my dunkt) twee morgen-sterren zijn;</l>
						<l>'t Sneeuw-witte vel gemengd met lieffelijke bloozen,</l>
						<l>Draegt op haer kaeckjes puyk van inkarnate roozen;</l>
						<l>Die 't minnend herte voên met grage minne-lust;</l>
						<l>O min! ô zoete brand! mogt gy eens zijn geblust!</l>
						<l>Princes Cecilia, pronk-perle aller Vrouwen!</l>
						<l>In 't diepste van mijn hert zult gy uw woonplaets houwen,</l>
						<l>In 't koor van mijn gedacht, voor 't altaer van de min,</l>
						<l>Word gy steeds aengebeên alleen voor mijn Godin.</l>
						<stage>Cecilia uyt.</stage>
						<l>Daer rijst mijn morgenster met opgepronkte leden,</l>
						<l>Gelijk Aurora komt ten Hemel afgetreden;</l>
						<l>Het schijnt zy heeft haer gang tot my waerts aengeleyd:</l>
						<l>Een Prins voor 't altaer knield van uwe Majesteyt,</l>
						<l>Uytmuntende Princes, van afkomst, en van staten,</l>
						<l>Sóo gy u vergenoegd met mijne dienst woud laten,</l>
						<l>Ik maekten my uw slaef, en trouwen onderdaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Uw meening, Prins! heb ib uyt uwen Brief verstaen,</l>
						<l>Die gy my heden door Rodrigo hebt gezonden;</l>
						<l>Hebt gy voor dezen niet zoo vaek in my bevonden</l>
						<l>Afkeerigheyt? waer toe my op een nieuw verzocht?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Uyt hoop, dat ik Princes noch eens bewegen mocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Wanneer 't hartnekkig paerd den rijer niet wil hooren,</l>
						<l>Nocht luystren na den toom, zoo dwingt hy 't met de spooren;</l>
						<l>Voor dezen heb ik u met alle goedigheyd,</l>
						<l>Uw aengeboden dienst zoo dikmaels afgeseyd;</l>
						<l>En ziende dat het my tot voordeel niet kan strekken,</l>
						<l>Doet gy, met reden my, tot toornigheyd verwekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Verschoon my, ach Princes! zoo ik u yets misdeed,</l>
						<l>Ik kniel voor u, en sweer 't is my van herten leet;</l>
						<l>Denk dat de kracht des mins heeft krachtelijk vermogen,</l>
						<l>Waer door den minnaer werd zijn redens kracht onttogen;</l>
						<l>O schoonheyd! liefdens vreugd; ô strafheyd! minnaers smert;</l>
						<l>Princes, is 't dan uw wil te pijnigen mijn hert?</l>
						<l>Te plagen mijne ziel met onverdiende plagen?</l>
						<l>Ey schoone, dood uw slaef!</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>Waer toe dit zotte klagen?</l>
						<l>Waer toe van my begeert het geen de liefd verbied?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Uw slaef te dooden, ach! vermach u liefd dat niet?</l>
						<l>Princes, gy spreekt geveynsd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>en gv spreekt tegen reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Met welke reden kan Princesse dat bekleeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>'t Is bot, en plomp gevraegd, ja nauwlijks antwoord waerd;</l>
						<l>Wat waend gy, dat ik ben onmenschelijk van aerd?</l>
						<lb/>
						<l>Dat ik op uw begeert, en eyschen zonder meenen,</l>
						<l>(Uyt wraecklust) aen u zoud zoo wreede straf verleenen,</l>
						<l>En zijn een moorderin door 't dooden van die geen</l>
						<l>Die my om weêr-min bid; 't strijd tegen alle reên.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t En doet, vermits Princes wil dat ik liefd zal derven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Dat wil ik.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>'t Kan niet zijn, ten zy gy my doet sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ik u doen sterven?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Ia.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>Dat niet, maer wil dat gy</l>
						<l>Uw lieven staekt, en noyt weêr-liefd verzoektaen my.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dit's oorzaek van mijndood.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>Wie doet u d'oorzaek an?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Mach ik het zeggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>Ia.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Gy zijt 'er oorzaek van.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Gy spreekt als onbedacht, en oordeeld zonder reden,</l>
						<l>Mits gy geen meester zijt van uw genegentheden;</l>
						<l>De oorzaek van uw quel, en doodelijk verdriet</l>
						<l>Ontstaet uyt uwe min; want minden gy my niet,</l>
						<l>Soo kost ik immers u mijn weêr-min niet ontzeggen,</l>
						<l>In welk ontzegging al uw quelling schijnt te leggen;</l>
						<l>Schoon ik u weyg'rig ben, en gy geen weêr-liefd vind,</l>
						<l>Niet tegenstaende gy oprechtelijk bemind,</l>
						<l>So hebt gy recht nocht reên om my voor wreed te schelden,</l>
						<l>Maer wel u zelfs, vermits dat gy uw liefde stelden</l>
						<l>Op een die uwe liefd geen weder-liefde draegt,</l>
						<l>Om dat de liefde haer in 't minste niet behaegd,</l>
						<stage>Allerdus uyt.</stage>
						<l>Florentius, vaer wel, en leef nae wet van reden,</l>
						<l>En toom, door reed'lijkheyd, uw liefds genegentheden,</l>
						<l>Die vruchteloos aen my na weder-liefde staen;</l>
						<l>Vaer wel, het is voor my op heden tijd om gaen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Vind ik zijn Hoogheyd hier gescheyden van de menschen?</l>
						<l>'k Wensch u geluk, en al wat men een vrund mach wenschen;</l>
						<l>Hoe dus verzuft? mijn Heer! uw wezen my betoond,</l>
						<l>Dat droeve fantasy in uw gedachten woond;</l>
						<l>Dit ben ik ongewoon, hoe dus verzuft van zinnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Allerde, vrund, ik swerf in 't dool-hof van de minne;</l>
						<l>Ik dwael van redens spoor, ik loop ik weet niet hoe,</l>
						<l>Ik ben niet dien ik waer, ik weet niet wat ik doe,</l>
						<l>'t Gedacht is op de hol, de zinnen zijn aen't rennen;</l>
						<l>Ik schijn met Phaëton der zonnen jagt te mennen;</l>
						<l>Allerde, lieve vrund, waer dat ik koom, oft ga,</l>
						<l>De droefheyd volgd my staeg, gelijk mijn schaduw, na,</l>
						<l>En brengt my in gedacht haer wreede ongenade,</l>
						<l>Ik heb op hoop gemind, dies voed de hoop mijn schade;</l>
						<l>Genade was mijn hoop, maer ongena betoond</l>
						<l>Haer straf zoo wreed, dat hoop in my geen meer en woond.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Gemoedigd Prins, en vrund! van rechte vrundschaps wegen,</l>
						<l>Ben ik met u veel meer, als met mijn zelfs verlegen;</l>
						<lb/>
						<l>Ach! mijn verliefde hert drijft in een woeste zee,</l>
						<l>En 't gun uw Hoogheyd schort, dat schort Allerdus meê;</l>
						<l>Het geene dat u queld, dat zelfde doet my plagen,</l>
						<l>Ik kan 't niet melden wat ik al in 't hert moet dragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wie is d' oorzaek uws quel? wie hindert u uw wensch?</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Florentius, eylaes! eylaes, 't is Emmerens,</l>
						<l>Die met een zoet onthael van minnelijke reden</l>
						<l>In minne-vlam ontstak al mijn genegentheden;</l>
						<l>'t Aentrekkelijke zoet van haer korale mond,</l>
						<l>Heeft met de pijlen van mins kusjes my gewond;</l>
						<l>Haer gunst, op mijn verzoek zoo minlijk zy betoonde,</l>
						<l>Dat ik noyt dacht, dat daer geveynsdheyd onder woonde;</l>
						<l>O minnelijk bedrog! ô Vrouwens tover-kunst!</l>
						<l>Hoe veynsd gy in uw min, hoe speeld gy met uw gunst;</l>
						<l>Ach, Prins! men mach voortaen op menschen niet vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent,</speaker>
						<l>Allerde, waerde vrund! voornamelijk op vrouwen,</l>
						<l>Die met een schoone schijn zien wat den minnaer peynsd,</l>
						<l>En wetende zijn grond, is al haer schijn geveynsd;</l>
						<l>Fy valsche dubbelheyd, gemeen in veele Vrouwen,</l>
						<l>Is mijn Princesse valsch, wie zal men dan vertrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Nu ik die valscheyd heb gespeurd in Emmerens,</l>
						<l>Nu kan ik nimmermeer vertrouwen op een mensch;</l>
						<l>Ik trek mijn min van haer, en heb nu voorgenomen,</l>
						<l>Dat ik (nae dezen dag) niet meer by haer wil komen;</l>
						<l>En voor het best zoud ik (gelijk een vrund) u raên.</l>
						<l>Uw liefd t' onttrekken haer, eer dat het u mocht schaên,</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Allerde, hoe! wat 's dit? my kan geen dienst geschieden,</l>
						<l>Van die, die 't minnen my tot mijn Princes af rieden;</l>
						<l>Ik min, ja min haer zoo, dat eer ik 't minnen staek,</l>
						<l>Ik my eer vyand van de gantsche wereld maek;</l>
						<l>Cecilia die moet, en zal met my ooktrouwen,</l>
						<l>Of 't zal gantsch Grieken, oft mijn eygen zelfs berouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Bezadig, Heer, en Prins! heb ik u door mijn raed</l>
						<l>In 't minste deel verkort, en duyd dat niet zoo quaed.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Allerde, neen, ô neen! het oprecht ware teeken</l>
						<l>Van uwe vrundschap, is genoegzaem my gebleken;</l>
						<l>En van uw gunst tot my, ik wel verzeekerd ben,</l>
						<l>Zoo dat ik dat, mijn vrund, niet qualijk nemen ken.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Lofwaerdig is den mensch,en meest dien mensch te roemen;</l>
						<l>Die zelfs de reedlijkheyd een reedlijk mensch mach noemen,</l>
						<l>Ten waer de reedlijkheyd in 't Princelijk gemoed</l>
						<l>Huysvesten, dikmaels loonden hy met quaed het goed.</l>
						<l>De reedlijkheyd is zoo, zy kan in quade zaken,</l>
						<l>Door oprecht onderscheyd een zeker oordeel maken;</l>
						<lb/>
						<l>Of 't quaed met reden mach voor quaed doen zijn geduyd,</l>
						<l>Vermits de reedlijkheyd merkt uyt wat grond het spruyt;</l>
						<l>Indien 't zijn Hoogheyd lust met my noch wat te wandlen,</l>
						<l>Wy zullen breeder van dit stuk te zamen handlen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde handeling.</head>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>FLORIAEN.</speaker>
						<l>IK dacht vast by mijn zelfs, alzoo ik herwaerts ging,</l>
						<l>'t Verloopen van de tijd veranderd alle ding;</l>
						<l>Tot wat geluk (zoo 't scheen) had my de tijd verkoren;</l>
						<l>Het geen de tijd my gaf, is door de tijd verlooren;</l>
						<l>Waer was doch mijn gedacht? ha! doen ik heb versmaed</l>
						<l>Een aengeboden gunst, om op te treên tot staet;</l>
						<l>Waer waert gy domme geest, toen gy u liet ontvlieden</l>
						<l>Die gunst die een Princes u gunstig quam aenbieden?</l>
						<l>Wiens aengeboden dienst, en vriendelijke reên;</l>
						<l>Ik tot belooning gaf een bot, en plompe neen;</l>
						<l>Berouw, eyales! berouw, hoe plaegt gy mijn gedachten,</l>
						<l>Die door 't geheugen, mijn verlooren luk betrachten;</l>
						<l>'t Geheugen, ach! Princes, herwenscht verloopen lust,</l>
						<l>Mijn ongerust gemoed voed op versmade rust,</l>
						<l>Mijn wensching is vergeefs, gelegentheyd verloopen,</l>
						<l>Verzuymenis belet my eenig troost te hoopen;</l>
						<l>Die kans is al verzien; ervarentheyd ons leerd,</l>
						<l>Dat de verloopen tijd noyt wederom en keerd.</l>
						<l>Doch Cicero zeyd recht, en 't mach ook wijsheyd heeten:</l>
						<l>'t Verloopen te herwenschen is maer tijd versleeten.</l>
						<l>Onnut is 't dat ik klaeg van mijn verlooren luk,</l>
						<l>Onnut is 't dat ik nu bewe en 't verlies met druk.</l>
						<stage>Cecilia uyt.</stage>
						<l>Daer komt zy zelver aen, hier moet ik noch wat wachten,</l>
						<l>Om zien of ik ook kan yets van haer grond betrachten;</l>
						<l>Ik schuyl my wat ter zy, hier onder 't schaeuw van 't groen,</l>
						<l>Om zien wat dat Princes hier op het land wil doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Mijn hertje brand van zoete min</l>
						<l>Zoo zeer, dat ik die hetten</l>
						<l>Niet uyt mijn zieltje, nocht mijn zin,</l>
						<l>In 't minste deel, kan zetten.</l>
						<l>Ach roover! die mijn vryheyd steeld,</l>
						<l>Gy maekt my een slavinne;</l>
						<l>Ik ga, ik sta, gestadig speeld,</l>
						<l>Uw heusheyd in mijn zinne.</l>
						<lb/>
						<l>Slavin, door will'ge slaverny,</l>
						<l>Ben ik van liefdens wetten;</l>
						<l>Ach Herder! ik kan uw waerdy</l>
						<l>Niet uyt mijn zinnen zetten.</l>
						<l>Hoe zoet is minne als men mind,</l>
						<l>Daer ziel en zinnen neygen;</l>
						<l>Als liefde haer genoeging vind,</l>
						<l>Zoo krijgt men haest een eygen.</l>
						<l>O sprakeloos geboomt! gy die mijn treurig klagen</l>
						<l>Nu op een korten tijd gehoord hebt alle dagen;</l>
						<l>Hoe zeer dat ik, eylaes! in liefde ben bestreên,</l>
						<l>En tot de Echt verzocht, van Princen aengebeên;</l>
						<l>Van Vorsten trouw geliefd, met smekende gebeden,</l>
						<l>Die ik op hun verzoek steeds toonden tegenheden,</l>
						<l>Mits ik Lands-douwe kies voor een vergulde troon,</l>
						<l>En min de Herders staf, meer dan een Konings kroon;</l>
						<l>Dies drijft de liefde my, verzeld met mijn gedachten,</l>
						<l>Na 't gun de liefde my meer als het Hof doet achten;</l>
						<l>Zoo dat ik (als verliefd) mijn vreugde zoek in 't woud,</l>
						<l>Om dat mijn liefdens Zon hem daer verborgen houwd.</l>
						<l>Ach boompjes! bloempjes, vee, en klaverrijke-weyden,</l>
						<l>Vernieuwers van mijn vreugd, en zoete vrolijkheyden;</l>
						<l>O! heugelijke plaets, waer mijn verliefde oog</l>
						<l>Ziels voedzel uyt de deugd van eenen Herder toog;</l>
						<l>Een Herder dien ik lief, en eeuwig liefd zal dragen,</l>
						<l>Een Herder, die my doet van rechte liefde klagen.</l>
						<l>Zacht zinnelooze Maegd, verkies zoo lichtlijk niet,</l>
						<l>Want onbedachte liefd bracht meenig in 't verdriet;</l>
						<l>Pleeg raed met achterdocht; wat zou my deze raden?</l>
						<l>Mijn liefd te staken? neen! veel eer wil ik versmaden</l>
						<l>Een Scepter, en een Kroon, ja Koninglijk bevel,</l>
						<l>Eer ik mijn trouwe liefd uyt mijn gedachten stel;</l>
						<l>Hoe! zal ik dan een stok, in plaets van Scepter, sweyen?</l>
						<l>Verschoven in het veld, de slechte Schapen weyen?</l>
						<l>Zal ik een Herder dan verkiezen voor een Prins?</l>
						<l>Soud dat mijn Vader wel gedogen? neen, geenzins;</l>
						<l>Nochtans wil ik het Rijk veel liever noch verliezen,</l>
						<l>Als haten hem, die 'k min, en dien ik haet verkiezen;</l>
						<l>Dit oorzaekt my geween, en bitterlijke smert,</l>
						<l>De oogen vol getraen, met zuchten in het hert;</l>
						<l>De keurvorst van mijn ziel die ik heb uytverkoren,</l>
						<l>Is van een kleyne staet, en lage stam geboren;</l>
						<l>Hoe, staet het dan niet vry, dat hoogheyd zich verneêrd,</l>
						<l>En uyt oprechte liefd de kleynigheyd begeerd?</l>
						<lb/>
						<l>Daer rijst de Zon mijns ziels, en dwingt my noch te veynzen,</l>
						<l>Ik zal met deze brief ontdekken mijn gepeynzen;</l>
						<l>Wel Herder Floriaen! ik wensch u goeden dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En ik u al het geen men yemant wenschen mach;</l>
						<l>Princes, dus eenig hier?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>Zoud gy my eenig achten!</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Mits ik u eenig vond.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>Verzelt met mijn gedachten!</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Gedachten, die misschien op u geliefde voên.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Zoo acht ik Floriaen, dat dikwils d' uwe doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Hier denkt men om geen min; wy arme Herders knapen,</l>
						<l>Zijn steeds bekommert, met veel zorgen, voor de schapen,</l>
						<l>Om houden oog in 't zeyl (gelijk ons plicht gebied)</l>
						<l>Of men de Wolf ook na de Schapen komen ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>De schapen die gy meend, dat acht ik zijn de Maegden,</l>
						<l>Wiens zinnen dat uw liefd, wiens weêr-liefd u behaegden,</l>
						<l>Dat gy bekommert zijt met zorge voor het Vee,</l>
						<l>'k Versta alleenig uw getrouwe min daer meê.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Vergeef my dat Princes, 'k ben zoo gelukkig niet,</l>
						<l>Dat my van eenig Maegd eenige gunst geschied;</l>
						<l>Ook heb ik noch mijn tijd in 't minnen niet versleten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Soo moet gy, Floriaen, dan op u zeggen, weten,</l>
						<l>Dat gy niet oord'len meugt dat u geen gunst geschied,</l>
						<l>Dan of gy't al schoon zegt, ik kan 't gelooven niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Het zeggen staet aen my, aen uw, Princes, 't gelooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ik meen dat mijn geloof uw zeggen gaet te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Dat niet uw kloekheyd my verwind in dit verschil,</l>
						<l>Dewijle gy, Princes, uw tong hebt tot u wil;</l>
						<l>Had my natuur begaefd met kunst van wel te spreken,</l>
						<l>'k Verstouten my wel licht een Maegd om gunst te smeken,</l>
						<l>'k Zoud smeken met gevry om lieve weder min,</l>
						<l>Alwaerdige Princes, die, daer ik slaef van bin.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>'t En schort u daer niet aen, dies steld u door de reden</l>
						<l>In alles vry vernoegd, en reedelijk te vreden;</l>
						<l>'t Is wonder Floriaen, ja wonder geeft het my,</l>
						<l>Dat zoo een braven Held leefd zonder vryery;</l>
						<l>Volmaekte schoonheyd, die uw jonge jeugd verçierd,</l>
						<l>En lieftalige tong, met reden gemanierd,</l>
						<l>Sijn machtig om een Maegd tot minnen te bewegen,</l>
						<l>Indien gy, Floriaen, daer toe maer waert genegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Genegentheyd, Princes, is wel tot min gezind,</l>
						<l>Maer, mits genegentheyd gelegentheyd niet vind,</l>
						<l>Is mins begeert te niet; dies moet ik 't minnen staken,</l>
						<l>Tot dat genegentheyd gelegentheyd kan raken;</l>
						<l>En zoo ik eenig Maegd tot my geneygd, mocht zien,</l>
						<l>'k Vertrouw dat ik haer zou mijn liefdens dienst aenbien.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia</speaker>
						<l>Ik twijffel, Floriaen, of gy uw woord zoud houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Mijn woord mijn zegel is, daer mach men op vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Wie al te licht vertrouwd, wel licht bedrogen werd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Bedriegen kan hy niet die vroom is in zijn hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Eylaes! een vroom gemoed is heden quaed te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, voor anderen kan ik my niet verbinden,</l>
						<l>Ik spreek alleen voor 't mijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>De woorden die zijn goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En 't hert niet minder, als 't de tonge spreken doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Waer 't zoo, ik zoud u licht dan vry wat toe vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Van mijn getrouwigheyd moogt gy u zeker houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Wat zekerheyd kan ik van uw getrouwheyd zien?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Mijn tong getuygd het hert, ik spreek gelijk ik mien.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>'t Sijn woorden Floriaen, en woorden kunnen liegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Daer waerheyd blijkt, daer kunnen woorden niet bedriegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>De waerheyd, Floriaen, gaet dikmaels maer in schijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Daer schijn van waerheyd is, daer kan geen waerheyd zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Wat raed dan als de schijn de waerheyd wil vertoonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>In deze zaek, Princes, zal ik mijn zelfs verschoonen;</l>
						<l>Ik haet de dubbelheyd, en schuw bedriegery,</l>
						<l>Vertrouwd Princes my niet? s' ontdek dan niet aen my,</l>
						<l>Ik verg haer Hoogheyd niet dat zy my zal vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ach! Floriaen, ik kan my langer niet onthouwen,</l>
						<l>Want uw oprechtigheyd vertrouw ik zoo veel toe,</l>
						<l>Dat gy 't verschoonen zult, is 't zaek dat ik misdoe;</l>
						<l>Indien ik u ontdek mijn zin en welbehagen,</l>
						<l>Mishagen s' u, ik bid, wild dan geen roem gaen dragen,</l>
						<l>Dat gy een Konings kind tot liefden hebt bekoord,</l>
						<l>Maer toon u heusch, gelijk een vromen toe behoord.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, den Hemel zal eer op het aerdrijk dalen,</l>
						<l>Eer ik u zoeken zoud met valscheyt t' achterhalen;</l>
						<l>Eer zal het zee gediert zich nestelen in 't woud,</l>
						<l>Eer ik u ontrouw ben in 't geen gy my vertrouwd;</l>
						<l>Eer zal 't gevogelt zich geneeren in de stroomen;</l>
						<l>Eer zalmen bergen zien veranderen in boomen;</l>
						<l>Eer zalmen 't water zien veranderen in land;</l>
						<l>De golven van de zee zien staen in lichte brand;</l>
						<l>Eer zal de lucht in vuur, en 't vuur in lucht verkeeren,</l>
						<l>Eer ik niet doen en zoud al wat gy moogt begeeren;</l>
						<l>Al waer 't dat gy gebood my in mijn dood te gaen,</l>
						<l>Soo zal 't om uwent wil, Princesse, zijn gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Onmogelijk dat ik mijn liefde kan verswijgen,</l>
						<l>Mijn hallef doode ziel moet uyt u leven krijgen;</l>
						<l>Gy zijt het Floriaen, gy zijt het die my doet</l>
						<l>Versmaden Rijk, en Kroon, en minnen nae 't gemoed.</l>
						<lb/>
						<stage>Florentius uyt.</stage>
						<l>Zie hier een Konings kind van liefden overwonnen,</l>
						<l>Hoe zoud ik langer voor mijn Herder veynzen konnen?</l>
						<l>Mijn Herder, dien ik min, en minnen zal zoo lang,</l>
						<l>Tot dat ik Floriaen voor bruydegom ontfang.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes! Princes, wat 's dit? ik bid, wild overwegen</l>
						<l>Wat swarigheyd dat hier voor u is in gelegen;</l>
						<l>Ik bid, Princes! ib bid, zijt wijslijk onderrecht,</l>
						<l>En dat gy doch dit stuk wat beter overlegt,</l>
						<l>Op dat gy in liefds keur niet al te ver moogt dolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ey Floriaen, laet my die zorge zijn bevolen;</l>
						<l>Mishaegd mijn liefde u, de waerom my verklaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Mishagen? neen Princes! ik kniel woor u ter aerd,</l>
						<l>En acht tot dat geluk onwaerdig my te wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ontfangt dees Brief, daer in zult gy mijn meening lezen;</l>
						<l>Mijn wil en ook mijn wensch zult gy uyt dien verstaen,</l>
						<l>Vaer wel tot avond toe, vaer wel mijn Floriaen. </l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Vaer wel, Princes! Vaer wel, uw heusselijk gebieden,</l>
						<l>Zal van uw Onderdaen goedwilliglijk geschieden. </l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wat laet gy toe, ô God? ach Hemel! kan 't geschien.</l>
						<l>Dat ik die trots en spijt moet met mijn oogen zien?</l>
						<l>Fy u Cecilia, ik sweer het zal u rouwen,</l>
						<l>Dat gy, ach! Konings kind, een Herder zoekt te trouwen;</l>
						<l>Cecilia dus zot, dus geyl, dus heet, dus licht?</l>
						<l>Is 't oog betoverd, oft begoogeld mijn gezicht?</l>
						<l>Ik weet niet wat het is, 't veroorzaekt my veel klachten,</l>
						<l>Ik twiste met mijn zelfs, ik kijf op mijn gedachten;</l>
						<l>Is 't droom? is 't beuzeling? oft duyvels spokery?</l>
						<l>Soud zy hem minnen? dat geloof is ver van my;</l>
						<l>Gelooven moet ik immers 't gun mijn oogen zagen;</l>
						<l>O Hemel! moet ik dan die smaed en spijt verdragen?</l>
						<l>'t Waer my te zeer getrotst; ha! edel Konings kind,</l>
						<l>Dat gy een boer, een boer meer als een Prins bemind,</l>
						<l>Dat ongelijk en zal geen Prinslijk hert gedogen,</l>
						<l>Is anders mijnen haet niet minder als 't vermogen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
					<sp who="#diana">
						<speaker>DIANA.</speaker>
						<l>Droeve ziel! beween uw druk,</l>
						<l>Klaeg de Goôn uw ongeluk,</l>
						<l>Al uw ramp, en al uw lijen,</l>
						<l>Al uw quelling al uw smert,</l>
						<l>Al de droefheyd van uw hert,</l>
						<l>Al uw ongelukkig strijen.</l>
						<l>Hemel-voogd, die 't al gebied,</l>
						<l>En verborgen dingen ziet,</l>
						<l>Herte-kenner aller menschen;</l>
						<lb/>
						<l>Gun, in alles wat gy voegd,</l>
						<l>Mijn wil met uw wil vernoegd,</l>
						<l>Wat u wille wil te wenschen.</l>
						<l>Valt mijn lijden my wat swaer,</l>
						<l>Is mijn zieltje vol gevaer,</l>
						<l>Angst, en vrees, door val der zonden;</l>
						<l>'t Berouw in my, weet gy, is groot,</l>
						<l>En wild niet, Heer! des zondaers dood,</l>
						<l>Als 't hert berouwig werd bevonden.</l>
						<l>Met walging ik de zonden haet,</l>
						<l>En al haer lusten boos, en quaed,</l>
						<l>De ziel tot groote schaden;</l>
						<l>Dewijl zy niet dan strikken zijn,</l>
						<l>Waer in men door een schoone schijn,</l>
						<l>Kan werden listelijk verraden.</l>
						<l>De wereld is gelijk een klip,</l>
						<l>Den mensch niet anders als een schip,</l>
						<l>Gedreven door de woeste winden;</l>
						<l>Het schip drijft daer de wind het trekt,</l>
						<l>De klip met water overdekt,</l>
						<l>Schip, en schipper doet verslinden.</l>
						<l>Zoo gaet het leyder! met den mensch,</l>
						<l>Die al zijn lust heeft na zijn wensch,</l>
						<l>Veel prijkel loopt zijn ziel te wonden;</l>
						<l>Zijn wellust, ach! dat is zijn wind,</l>
						<l>Die drijft hem, daer hy 't prijkel vind,</l>
						<l>Op klippen, welke zijn de zonden.</l>
						<l>Den mensch, die door 't geluk verhoogd,</l>
						<l>En het verandren niet beoogd,</l>
						<l>Maer op 't geluk steld zijn betrouwen;</l>
						<l>Treft hem daer na de tegenspoed,</l>
						<l>Terstond ontvalt hem al de moet,</l>
						<l>Hy kan in ramp geen mate houwen.</l>
						<l>'t Zy het geluk den mensch verheft,</l>
						<l>Het zy de tegenspoed hem treft,</l>
						<l>Hy toond in beyd vaek vreemde kuren;</l>
						<l>Verkeerd het luk, dan is 't, wel hoe!</l>
						<l>In weelde zijnde, zie wel toe,</l>
						<l>Licht draeyd het rad van avonturen.</l>
						<l>Hier ben ik by de plaets, en arme Cel, alwaer</l>
						<l>Gerust, en Godlijk leefd dien ouden Kluyzenaer;</l>
						<l>Wiens oeffening, en lust, is vasten en gebeden,</l>
						<l>Wiens rijkdom is de deugd, in kleynheyd wel te vreden;</l>
						<lb/>
						<l>Wiens huys-raed is een boek, waer in hy daeglijks leeft,</l>
						<l>Tot troost van zijn gemoed, en wellust voor de geest;</l>
						<l>O geestelijk vermaek! uw vreugd gaet ver te boven</l>
						<l>De wellust die men vind in Koninglijke Hoven;</l>
						<l>O wel beraden man! geruste Eremijt,</l>
						<l>Die hier in eenzaemheyd, met God, uw leven slijt,</l>
						<l>En eyndigd in de deugd den loop van uwe dagen,</l>
						<l>Om zoo uw ziel aen God ten Hemel op te dragen.</l>
						<l>Waer zijdy, Godes vrund? koom, Vader! voor den dag;</l>
						<l>Ik wensch u al het geen, men yemand wenschen mach.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>God loon u wensching, en wil u voor onheyl hoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Ik bid u, Vader, houd mijn stoutigheyd ten goeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Wat stoutigheyd hebt gy, Me Iufvrouw, my betoond?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'k Sprak gaerne yets met u, dies bid ik, my verschoond.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Spreek wat u lust.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Ik zoud u, Vader, yetswat vragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Vraeg my wat u geliefd.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Hoe moet die mensch zich dragen,</l>
						<l>Die, door berouw van zond, zoo grooten droefheyd maekt,</l>
						<l>Dat hy (door droefheyd) tot wanhoop (by na) geraekt?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Soo ver en moet den mensch zich zelven niet verloopen,</l>
						<l>Dat hy uyt droefheyd zoud van Gods genaed wanhopen;</l>
						<l>God wil berouw, doch geen die meerder zonden teeld,</l>
						<l>Maer God wil zulk berouw, 't welk zondens wonden heeld;</l>
						<l>En dat berouw bestaet in Goddelijke vruchten,</l>
						<l>'t welk is berouw, gemengd met tranen, en met zuchten,</l>
						<l>Leedwezen over't geen waer in men heeft misdaen,</l>
						<l>Dus verde moet de ziel in rouw der zonden gaen;</l>
						<l>Wie verder gaet die doold, en raekt in meerder dwalen,</l>
						<l>Gods goedheyd (in 't berouw) steld voor de zondaer palen,</l>
						<l>Dat hy niet verder gaet als God aen hem gebied,</l>
						<l>Mismoedig zijn, dat is het recht berouwen niet,</l>
						<l>Maer 't neemt berouw eweg; dit is oprecht berouwen;</l>
						<l>Dat men leedwezen toond, met vast elijk betrouwen</l>
						<l>Op Gods genadigheyd, wiens goedheyd is zoo groot,</l>
						<l>Dat hy bekeering wil, en niet des zondaers dood;</l>
						<l>Geen zonden, 't zy hoe grof van 't zondig hert bedreven,</l>
						<l>Sy worden by den Heer vergeten, en vergeven;</l>
						<l>Vergeven, om dies wil dat Christus heeft betaeld,</l>
						<l>En aller zondaers last op zijnen hals gehaeld;</l>
						<l>Hy wil, dat niemant zy om zonden uytgestoten;</l>
						<l>Mits hy zijn dierbaer bloed aen 't Kruys heeft uytgegoten;</l>
						<l>En met zijn dood verlost het zondige geslacht,</l>
						<l>Het welke door zijn dood in 't leven werd gebracht,</l>
						<l>Wanneer den mensch gedenkt op Christi dood, en sterven,</l>
						<l>Met vast besluyt, voortaen de zond te willen derven,</l>
						<lb/>
						<l>Dit is 't dat God vereyscht, hier kan men meê voldoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>O Godlijk onder-recht! om 't hert met troost te voên;</l>
						<l>Hoe zalig is die les, die gy my hebt gegeven;</l>
						<l>Hoe zalig, Vader! slijt gy hier u sterflijk leven;</l>
						<l>Hoe wel gerust zijt gy, die d' aerdsche lust versmaed,</l>
						<l>En noyt boven natuur de lust te boven gaet;</l>
						<l>Hoe zalig leefd gy van de menschen afgescheyden,</l>
						<l>Daer geen bedriegers u tot quaed doen aen en leyden;</l>
						<l>Daer geen gelegentheyd tot zonden u bekoord,</l>
						<l>Daer gy noyt ydelheyd, oft geyle reden hoord.</l>
						<l>Ach! had ik zoo geleefd, zoo had ik niet gevonden,</l>
						<l>Dien schender, die my heeft gebracht tot vuyle zonden;</l>
						<l>Verleyd, onteerd, geschend, op eeden van zijn trouw,</l>
						<l>O Goddeloos bedrog! bewezen aen een Vrouw.</l>
						<l>Ik bortel traen op traen, eylaes! uyt deze oogen,</l>
						<l>Om dat Florentius, den Prius, my heeft bedroogen;</l>
						<l>En is met zijn bedrog Diana nu ontvlucht,</l>
						<l>Die om haer eere schreyd, en om haer kuysheyd zucht.</l>
						<l>Ach Vader! 'k ben gezind mijn vyand na te gaen,</l>
						<l>In onbekende schijn by hem te onderstaen,</l>
						<l>Of ik, door mijn beleyd, hem niet en zal bewegen,</l>
						<l>Tot waer berouw, van 't gun hy heeft bestaen te plegen;</l>
						<l>Dies ik op u verzoek, dat gy my doch vergund,</l>
						<l>Een zaek, waer meê gy my ten hoogsten dienen kunt.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Waer ik u dienst kan doen zult gy my willig vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'k Zal my met dankbaerheyt weêr in uw dienst verbinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>'k Doe gaerne t' uwen dienst, Jufvrouw! wat ik vermach.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'t Is dienstig om zijn quaed te brengen aen den dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Zeg my uw wil, die 'k met de mijne wil vereenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wild gy my deze kap, Heer Kluyzenaer, wat leenen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>'t Zy dees, oft diergelijk,</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Wel Vader, 'k neemze aen,</l>
						<l>En zal in Kluyznaers schijn na 't Hof van Grieken gaen,</l>
						<l>Om onbekend den Prins Florentius te spreken,</l>
						<l>Die onderstond aen my zijn eed, en trouw te breken;</l>
						<l>Ik zal (in dezen schijn) hem raken in het hert,</l>
						<l>En melden hem mijn leed, en onverdiende smert;</l>
						<l>'k Zal ongeval, noch smaed, nocht ramp, nocht onheyl vreezen,</l>
						<l>Het zy hoe God het voegd, ik zal hem dankbaer wezen.</l>
						<l>Wanneer mijn ziel op God een vast vertrouwen zet,</l>
						<l>En hy mijn helper is, wie is'er die my let?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Uw hoop, en uw geloof, uw Goddelijke reden,</l>
						<l>Getuygen, dat gy zijt vol deugd, en goede zeden;</l>
						<l>Het is een deugdzaem hert, dat als het onrecht lijd,</l>
						<l>Zich op een vaste hoop, van Godes hulp, verblijd;</l>
						<lb/>
						<l>'t Geloof in u is groot, op God staet u vertrouwen;</l>
						<l>Ja ik verwonder my, dat gy, ô aerdsche Vrouwe!</l>
						<l>In dit u ongeval, uw zelver troost door reên,</l>
						<l>En met de wille Gods uw wille steld te vreên;</l>
						<l>Uw werken die zijn goed, beleyd met Godes vreezen,</l>
						<l>En wie dat zoo begint, zal God behulpzaem wezen;</l>
						<l>Maer, wie met domme kracht op eygen wijs heyd leund,</l>
						<l>Met ingenomen haet op felle wraek-lust steund,</l>
						<l>Die doold, al waent hy't niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>'t Is, Vader, recht gesproken,</l>
						<l>Wie God de wraek beveeld, die vind zich best gewroken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Gelukkig is dien mensch, die zoo op God betrouwd.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Gelukkig is hy die zich van de menschen houd,</l>
						<l>En niet en acht noch pracht, nocht wereltsche çieraden,</l>
						<l>Nocht steund op 's menschen hulp, maer al op Gods genaden;</l>
						<l>Gy, die uw jaren kort, en die uw dagen slijt,</l>
						<l>Uw Schepper te geval, de menschen tot een spijt;</l>
						<l>Die in de wellust, laes! het weelig vleesch zoo streelen,</l>
						<l>Dat zy haer ziel, daer door, de rechte lust ontsteelen;</l>
						<l>Gy, die tot drank en spijs van 's levens onderhoud,</l>
						<l>De geur'ge kruydjes keurt, uyt dit begraesde woud,</l>
						<l>In schrale water-beek uw drooge tong doet laven;</l>
						<l>Ach Vader! dat aen my, aen my God zoo veel gave,</l>
						<l>Dat ik zoo leven kost gelijk gy, Vader, doet,</l>
						<l>Soo (dunkt my) dat ik zoud gerust zijn van gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Wie rust inwendig zoekt, die moet inwendig strijden;</l>
						<l>Wie leefd 'er zoo gerust, die niet en heeft te lijden?</l>
						<l>Daer is geen staet op aerd die ruste geven kan,</l>
						<l>Want yeder staet die brengt zijn eigen onrust an;</l>
						<l>Geen staet (het zy hoe 't zy) doet yemant rustig leven;</l>
						<l>Geen staet kan aen den mensch volkomen ruste geven;</l>
						<l>Geen mensch ('t zy in wat staet) kan leven zoo volmaekt,</l>
						<l>Dat een volmaekte rust in zijn gemoed geraekt.</l>
						<l>Iuffrouw, daer is een kap, al isse kleyn van waerden,</l>
						<l>Gy moetze niet na waerd, maer na de gunst aenvaerden,</l>
						<l>'k Gaf beter, zoo 'k ze had.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>'t Is meer dan ik kan loonen,</l>
						<l>En met gelegentheyd zal ik u, Vader, toonen,</l>
						<l>Wat aengename dienst dat my van u geschied,</l>
						<l>Ik toon een dankbaer hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Ere.</speaker>
						<l>En meer begeer ik niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'d Algever mildelijk, uw goedheyd wil beloonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Zeer noodig zal dit zijn, om aen den den Prins te toonen. </l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wat is dit, Vader?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Ere.</speaker>
						<l>Doe het oopen, en beziet,</l>
						<l>Hoe dat dit aerdsche vleesch verdwijnt tot stof en niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Eylaes! een bekkeneel.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Ere.</speaker>
						<l>Een spiegel, om t'aenschouwen,</l>
						<l>Hoe weynig dat een mensch op 't leven mach vertrouwen;</l>
						<lb/>
						<p/>
						<l>Een boek, waer in men leerd, hoe 't met de menschen gaet,</l>
						<l>Een middel, waer door 't hert berouw krijgt van zijn quaed;</l>
						<l>Draeg dit met u, Mevrouw, en steld het hem voor oogen,</l>
						<l>Die u onteerd heeft, en door valsch beleyd bedroogen;</l>
						<l>Het kan u dienstig zijn in dit uw ongeval,</l>
						<l>Licht het inwendig hem zijn schuld getuygen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>O! Goddelijk bestier, en middel uytgevonden,</l>
						<l>Om 's menschen herte af te trekken van de zonden;</l>
						<l>O raed, ô wijzen raed! ô middel wel bedacht!</l>
						<l>God loon u, Vader! die door u betoond zijn macht;</l>
						<l>In deze kap gekleed zal ik ten Hove treden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Bedek met deze kap uw Vrouwelijke leden.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wie zoud vermoeden, als dat ik Diana ben?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Onmogelijk, dat yemant nu Diana ken.</l>
						<l>Dees middel is bequaem, om tot uw wensch te raken,</l>
						<l>God wil uw voorstel een gelukkig eynde maken.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>God loon uw wensching,</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Die wil u, in deze schijn,</l>
						<lb/>
						<l>Behoeden, en voortaen in als uw hulper zijn;</l>
						<l>En in uw voorneem een getrouw bezorgerwezen,</l>
						<l>Vertrouw op God, zoo staet u geen gevaer te vrezen.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen,</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde handeling.</head>
					<stage>FLORIAEN. CECILIA.</stage>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>PRinces, na dat ik heb uw lieve Brief doorlezen,</l>
						<l>Heb ik mijn hoop gevoed met honderd duyzend vreezen;</l>
						<l>En kniel ootmoedelijk voor uwe Hoogheyd neêr.</l>
						<l>Ach! is 't tot proef, Mevrouw, oft ernstig uw begeer?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Kost ik met hert en ziel, mijn meening u getuygen,</l>
						<l>Ik zouw gewilliglijk ter aerden neder buygen,</l>
						<l>En Offeren aen u mijn innerlijk gemoed,</l>
						<l>'t Welck uwe deugden heeft in mijne ziel gevoed;</l>
						<l>Waer door dat ik u lief, en lieven zal op aerden,</l>
						<l>Tot dat de dood my brengt, van daer my 't leven baerden;</l>
						<l>Geteeld van niet tot yet, yet ben ik in de schijn,</l>
						<l>Waer door ik op een kort weêrom tot niet zal zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, 't is my genoeg, de oorzaek van mijn vreezen,</l>
						<l>Zal 'd oorzaek (zoo my dunkt) ook van mijn sterven wezen;</l>
						<l>Ten aenzien het gebied, en Koninglijke macht,</l>
						<l>Uws Vaders heerschappy, en Koninglijk geslacht,</l>
						<l>Van groote Stam, en staet in heerelijk verhoogen,</l>
						<l>Zullen in geener wijs, edel Princes! gedoogen,</l>
						<l>Dat een onedel hert (de heusheyd ongewend)</l>
						<l>Uw hoog-gebooren Vrouw, door deze liefde schend,</l>
						<l>Dat gy verlaten zoud dit Koninglijke leven,</l>
						<l>En, om een Herders liefd, het Koningrijk begeven;</l>
						<l>Te waerd is uw waerdy, u voegt geen Herders rok,</l>
						<l>U past geen roozen hoed, geen hazelaren stok;</l>
						<l>Ik hebbe niets, Princes, dat ik u kan betoonen,</l>
						<l>Waer mede zal ik uw getrouwe trouwheyd loonen?</l>
						<l>Een arrem herders zoon, van slecht, en lage staet,</l>
						<l>Die met een kleyn getal van Schaepjes omme gaet,</l>
						<l>Een vreemd verschoveling, die nietig is van machten,</l>
						<l>Niet waerdig dat men hem zoo waerdig zoude achten;</l>
						<l>Uytmuntende Princes! ik hebbe macht, nocht goed,</l>
						<l>Maer ben in kleynigheyd, by Herders, opgevoed;</l>
						<l>Ik bid u, wild de zaek wat klaerder overwegen,</l>
						<l>Wat swarigheyd dat daer, voor u, is ingelegen;</l>
						<l>Misschien, Princes! dat u de reden zoo veel leerd,</l>
						<l>Dat gy (om beters wil) uw liefde van my keerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Mijn onverkeerlijk hert kan nimmmermeer verkeeren;</l>
						<l>Maer is en blijft stantvast by 't eerelijk begeeren;</l>
						<lb/>
						<l>Kend gy liefds aerd te recht, zoo weet ik wel, dat gy</l>
						<l>Niet zonder reden zult hier in verschoonen my,</l>
						<l>Mits ik niet wulleps, maer met voorbedachte zinnen,</l>
						<l>En rijpelijk beraed, my stel om u te minnen;</l>
						<l>Ik haet de hoogheyd, overmits my meer behaegd,</l>
						<l>Uw deugd-lievende ziel die gy in 't lichaem draegd;</l>
						<l>Uw trouwe nedrigheyd my teelden, boven allen,</l>
						<l>Een gunstig hert tot u, dat met een welgevallen</l>
						<l>Van 't Herders leven, in vermaek, en kleyne lust,</l>
						<l>Zocht een te zijn met u, in onbenijde rust;</l>
						<l>Ik kies voor 't Hof het veld, om dat ik daer mijn leven,</l>
						<l>Tot stille rust, en lust, mocht veyliglijk begeven;</l>
						<l>Het staet mijn Vader vry, 't is waer, my te gebien,</l>
						<l>En na gehoorzaemheyd zoo moet zijn wil geschien.</l>
						<l>Maer, 'k ben in liefde vry</l>
						<l>Van Vaders heerschappy;</l>
						<l>Liefd wil, na liefds behagen,</l>
						<l>'t Gebieden zijn ontslagen;</l>
						<l>En acht voor staet, en goed.</l>
						<l>De rijkdom van 't gemoed,</l>
						<l>Dat is, een goed genoegen;</l>
						<l>Waer na ik my wil voegen;</l>
						<l>En zoo mijn 's Vaders wet,</l>
						<l>Het zelfde my belet,</l>
						<l>Wil ik door bosch, en heyden,</l>
						<l>Met u de Schaepjes weyden;</l>
						<l>Dies maekt de liefd u Heer</l>
						<l>Van my, door mijn begeer,</l>
						<l>Dies, Floriaen, laet varen</l>
						<l>Uw zorgen vol beswaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes! ik zeg Princes, en waerom niet Godinne?</l>
						<l>Gy dwingt mijn slechte ziel uw Hoogheyd te beminnen;</l>
						<l>Het aldermeest dat my met moeylijkheyd beswaerd,</l>
						<l>Dat is, dat ik uw deugd na haer verdienst, en waerd,</l>
						<l>Geenzins beloonen mach; doch, zoo ik kan betreffen</l>
						<l>Mijn voorige geluk, zal u mijn staet verheffen</l>
						<l>In eer, in trouw, in liefd, verliefde Konings kind!</l>
						<l>Door dien gy uwen slaef zoo trouwelijk bemind.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Op uw getrouwigheyd, zal zich mijn liefd vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Van mijn getrouwigheyd moogt gy u zeker houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Hoe zoet is liefde, als zy liefd dat zy begeerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>'t Is 't aengenaemste dat natuur den mensch vereerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>'t Is liefdens rechte aerd te lieven na liefds wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>'t Is rechte liefd, daer 't keur gebied de liefd te zetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ach! daer men zoo vereend past liefden op geen haet.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Vermits oprechte liefd het al te boven gaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>De liefd vermach het al, dies lief ik zonder schromen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>De liefd verzoet het al, wat yemand op mach komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Dies sweer ik u, dat my uw liefde wel behaegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, aenziet uw slaef, die in zijn handen draegt</l>
						<l>Een hazelaren staf, een slechten hoet by dezen,</l>
						<l>Niet met Gesteenten, nocht met Peerlen uyt-gelezen</l>
						<l>Omcingeld, nocht geçierd; geen gaven meer by my,</l>
						<l>Dit lichaem (overdekt met deze Herders py)</l>
						<l>Draegt yets dat ik u tot verzekering wil gunnen,</l>
						<l>Is 't zaek, dat ik daer meed u zal vernoegen kunnen;</l>
						<l>Al hoewel dat het is mijn alderbeste pand,</l>
						<l>Om dat te offren u, Princes, reyk my uw hand;</l>
						<l>Het is mijn ziel, mijn ziel tot uwe liefd gebooren,</l>
						<l>Die (zoo 'k u niet en lief) moet eeuwig gaen verlooren;</l>
						<l>Princes, het is mijn ziel, mijn ziel die u in nood,</l>
						<l>Door rechte liefde, trouw zal ik blijven totter dood;</l>
						<l>Princes, de liefde doet my voor u neder buygen,</l>
						<l>Mocht ik het met een kus uw lieve lipjes tuygen,</l>
						<l>Die tot getuyge gy moogt drukken aen de mijn,</l>
						<l>En laten die 't verbond van onze trouwe zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Bezegeld dan uw trouw met offerand van kusjes,</l>
						<l>En boet de graegte vry van mijn verliefde lusjes;</l>
						<l>Niet met een geylheyd, die uyt heete wellust rijst,</l>
						<l>Maer, die in eerbaerheyd uw rechte trouw bewijst.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ik kus uw lieve mond, en offer daer mijn trouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Cecilia die sweerd te zijn uw echte Vrouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En Floriaen beloofd getrouwheyd totter dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Cecilia omhelst haer Herder, in haer schoot.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En Floriaen omhelst Cecilia uyt minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Cecilia verbind aen u, haer ziel, en zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En Floriaen geeft u, Princes, zijn lievend hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Cecilia die wil dat gy de haren werd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En Floriaen die wil zijn hert aen 't uwe geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Cecilia die wil eenhertigh met u leven.</l>
						<l>Nu laet ons wijsselijk, mijn Herder, ons beraên,</l>
						<l>Met wat beleyd dat wy best raken hier van daen;</l>
						<l>Ik wenschten dat gy wist een middel te ontdekken,</l>
						<l>Waer door wy uyt het Hof in stilligheyd vertrekken;</l>
						<l>En waer wy onze reys best nemen, geef my raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, wat zal ik raên ik schroom voor deze daed.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Waer is uw liefd? mijn Lief, laet liefde raed verzinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ik weet; Princes die moet, in schijn van Herderinne,</l>
						<l>Haer kleeden, en alzoo met my, door bosch, en dal,</l>
						<lb/>
						<l>Gaen reyzen, tot de plaets daer 't haer believen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Dees middel dunkt my goed, doch waer wy zullen keeren,</l>
						<l>Dat stel ik, Floriaen, alleen aen uw begeeren;</l>
						<l>Voor my, waer 't u geliefd, mijn liefde, en mijn hert</l>
						<l>Die volgen Floriaen, al ging hy 't zy hoe verd,</l>
						<l>Mijn liefde, en mijn trouw zullen mijn Lief verzellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ach! of ons God den Heer, eens weêr ter plaets woud stellen,</l>
						<l>Daer ik gebooren ben; zoo wenschten ik geen meer,</l>
						<l>Vermits ik u daer kost bewijzen alle eer,</l>
						<l>Ja meerder als Princes vertroud dat ik zal kunnen;</l>
						<l>Ach! woud ons God (mijn Lief) zoo veel geluk vergunnen,</l>
						<l>Soo zoud ons luk, Princes, tot aen den Hemel gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Indien gy 't raedzaem vind, wy zullen 't onderstaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Gy zult, zoo 't u geliefd, in Herderinne kleeden,</l>
						<l>Op morgen voor den dag, na 't eyken bosch toe treeden;</l>
						<l>Aen geen zijd van de Beek, dicht by de Kluys' naers Cel,</l>
						<l>Alwaer ik u mijn Lief, dan volgen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecil.</speaker>
						<l>'t Is wel;</l>
						<l>Ik zal van nootdruft my, tot onze reys verzorgen,</l>
						<l>En komen daer ter plaets, gelijk gy zegt, op morgen;</l>
						<l>En by de Kluys ik u mijn Herder wachten zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Den Hemel wil mijn Lief behoên voor ongeval.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Vertrek. Florentius, wat schuylt 'er? zijn uw zinnen</l>
						<l>Verwerd in 't dool hof van de zinnelooze minne?</l>
						<l>Hoe Prins, wat is 'er? spreek, hoe staet gy dus en treurd,</l>
						<l>Wat let u? is u yets bejegend, oft gebeurd,</l>
						<l>Is 't om Cecilia? doet zy u treurig leven?</l>
						<l>Ik loof, dat ik haer zal aen u ten Echte geven.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Sijn Majesteyd beloofd meer als hy geven kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wel dat schijnt vreemd gezeyd! geef my daer reden van.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Cecilia die heeft een ander trouw gesworen,</l>
						<l>Waer van uw Majesteyt de zekerheyd zal hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Florentius die doold, en heeft een quaed vermoên.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik kan zijn Majesteyt daer goede blijk van doen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ik weet, 't is misverstand, ontstaen uyt jalouzye.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t En is noch jalouzy, noch liefdens razernye.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ey, Prins! ten kan niet zijn, 't zal nimmermeer geschien.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Grootmogend Majesteyt, oft ik het had gezien!</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Gezien! dat haer Princes verbonden heeft te trouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Grootmogende Monarch! ik zal het staenden houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wel droomd Florentius?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Neen, mogend Majesteyt,</l>
						<l>Maer 't is waerachtig, zoo, gelijk ik heb gezeyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Waerachtig? Prins! wat blijk kund gy daar van verklaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Het geen ik zeg, zal ik zoo naektlijk openbaren,</l>
						<lb/>
						<l>Dat zijne Majesteyt geen blijk meer eyschen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Florentius, wat blijk getuygd uw ongeval?</l>
						<l>Aen wie heeft haer Princes verloofd, buyten mijn weten?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Het is my onbekend, hoe dat hy word geheeten,</l>
						<l>Grootmogend Majesteyt, de naem en ken ik niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Is 't yemand in mijn Hof, die deze gunst geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t En is geen Hoveling, nocht Hovelings gelijken.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wel laet my van die 't is dan eenig teeken blijken.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik schroom dat ik ontdek de zaeke zooze leyd,</l>
						<l>Mits dien zy quetst de eer van uwe Majesteyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Mijn eer?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Uw eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>Hoe is 't dan Prins?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Ey! vraeg niet verder.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Ik wil dat gy 't my zegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Eylaes! het is een Herder,</l>
						<l>Een Herder, die op 't land de schapen hoed, en weyd;</l>
						<l>Dees mind Cecilia, grootmogend Majesteyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Nu houd ik zeker, Prins, dat gy u vind bedrogen,</l>
						<l>Daer gy dat hebt gezien, daer heeft het oog gelogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Gelogen? waer het maer gelogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Konin.</speaker>
						<l>En zoo is 't,</l>
						<l>Florentius die heeft zich in het zien vergist.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Vergist? ô neen! ô neen 't is verre van vergissen,</l>
						<l>Grootmogend Majesteyt, mijn zeggen zal niet missen,</l>
						<l>Ik heb het aengezien, en ook van woord tot woord,</l>
						<l>Wel duydelijk en klaer met opmerk aengehoord;</l>
						<l>Cecilia die heeft een brief aen hem gegeven,</l>
						<l>Waer in zy (zoo zy zeyd) haer meening had geschreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wel waer is dit geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Omtrent de Beck in 't woud,</l>
						<l>Ten naesten by daer zich den Kluyzenaer onthoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wanneer was 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Nu van daeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>En toonden zy hem teken</l>
						<l>Van liefden, oft van min?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Daer is zoo veel gebleeken,</l>
						<l>Is dat geen blijk genoeg? dus sprak zy, Herder! kom,</l>
						<l>Om hels my, die u mind, voor haren Bruydegom.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Florentius, is 't waer?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Zoo waer, dat ik met eeden,</l>
						<l>Grootmogend Majesteyt, wil sweeren dat zy 't deeden;</l>
						<l>Ia leven, goed en bloed, stel ik daer voor te pand.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Cecilia, Doet gy mijn Kroon deez schand?</l>
						<l>Dat gy een Herder zoekt voor Bruydegom te trouwen,</l>
						<l>Ia liever liet ik u de kop van 't lichaem houwen;</l>
						<l>Ia haer van lit tot lit vernielen, eer ik woud</l>
						<l>Gedogen, dat zy haer zoo veer verloopen zoud;</l>
						<l>Men diend, hoe eer hoe best, dit vuur zijn vlam te dooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dit vuur brand verder als zijn Majesteyt zal loven.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hoe, is 'er dan by haer oneerbaerheyd geschied?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wie zich in twijffel vind, die heeft het zijne niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hebt gy dan yets gespeurd? ik wil gy zult het zeggen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik wil haer Majesteyt dit niet te laste leggen.</l>
						<lb/>
						<l>Wat niet geschied en is, wel licht geschieden kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Het is gelijk gy zegt, daer is al vry wat an,</l>
						<l>Men moet dan, Prins, het quaed (om meerder quaed te schutten)</l>
						<l>In 't eerst, met alle vlijt, den loop van 't quaed doen stutten;</l>
						<l>Wanneer men in 't begin de ziekte wederstaet,</l>
						<l>Soo werdze menigmael verhoed met kleynen raed;</l>
						<l>Het naest is, dat men tracht dit voorneem om te stooten,</l>
						<l>En dat den Herder zy in hechtenis gesloten;</l>
						<l>Vervolg hem, Prins, en maek dat gy geen tijd en spild.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Grootmogend Majesteyt, ik doe hetgeen gy wild.</l>
					</sp>
					<stage>ALLERDUS, FLORENTIUS.</stage>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Hoe dus verbaest? wat is 'er, Prins! u wedervaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Yets wonders, 't geen ik u, mijn vrund, moet openbaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Het moet al vry wat zijn, na dat uw wezen duyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Is 't niet wat vreemds, mijn Heer, Cecilia de bruyd!</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>En met uw Hoogheyd?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Neen Allerdus.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>'t Kan niet missen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Het kan; en 't gaet ons veer ook boven onze gissen.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Ik acht zijn Hoogheyd boert.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Flore.</speaker>
						<l>Neen, 't is geen boertery.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Hoe is het dan, mijn Heer? ik bid verklaer het my.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Alzoo ik my op u, als op mijn zelfs vertrouwe,</l>
						<l>Soo kan ik ook geen zaek voor u verborgen houwen;</l>
						<l>Dewijl ik van uw trouw, mijn vrund, verzekert ben,</l>
						<l>Soo is 'er niets dat ik voor uw verswijgen ken;</l>
						<l>Dies let met aendacht eens, Allerdus, op mijn woorden,</l>
						<l>Ik weet, uw leven gy noyt vreemder stuk en hoorden.</l>
						<l>Alzoo ik by geval, alleen door 't bosch quam gaen,</l>
						<l>Vond ik daer de Princes, by haren minnaer staen.</l>
						<l>Gelief-koosd, en gevleyd, ô zotte, zotte zinnen!</l>
						<l>Hoe zot zijn maegden, als de lust haer tergt tot minnen;</l>
						<l>Wat doen de maegden niet, als min haer gaende maekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Gelijk het vlas op 't vuur zeer haest in brand geraekt,</l>
						<l>Zoo licht vervald een maegd in oneer, en te schande,</l>
						<l>Wanneer zy in haer hert de minne lust doet branden;</l>
						<l>Een maegd die min ziek is, loopt prijkel aen haer eer,</l>
						<l>Doch dit vertrouw ik op Princesse nimmermeer.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Vertrouwd niet al te veel.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Aller.</speaker>
						<l>Hoe! niet te veel vertrouwen?</l>
						<l>Zijn Hoogheyd wil Princes niet voor lichtvaerdig houwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Lichtveerdig, Heer, of niet, ik heb zoo veel gezien,</l>
						<l>Dat met Princes wel mocht oneerbaerheyd geschien.</l>
						<l>Zoo 't niet geschied en is.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Princes!</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>En noch al verder;</l>
						<l>Zy is verliefd, en mind, voor Bruydegom, een Herder.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>'t Schijnt ongelooffelijk.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Nochtans zoo is het waer,</l>
						<l>En heb 't zijn Majesteyt ontdekt zoo naekt en klaer,</l>
						<l>Dat hy daer over my wel hoogelijk belasten,</l>
						<l>(Eer 't verder komen mocht) den Herder aen te tasten.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>O Hemel! wat ik hoor, dat nu een Konings kind,</l>
						<l>Zoo zeer in min vervalt, dat zy een Herder mind?</l>
						<stage>Pagie uyt.</stage>
						<l>Wat kan de min niet doen? wat werkt de min al kuuren?</l>
						<l>Doch, deze min, mijn Prins! en zal niet lange duuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#pagie">
						<speaker>Pagie.</speaker>
						<l>Genadig Prins, en Heer! het Hof is vol gerucht,</l>
						<l>Dat de Princes nu is geweken, en gevlucht;</l>
						<l>Al 't Hof is vol onrust, zijn Majesteyt verlegen,</l>
						<l>En wil dat men haer zoek, en volg op alle wegen;</l>
						<l>Ook heeft zijn Majesteyt my strikteljk belast,</l>
						<l>Om uw Genaden aen te zeggen, dat gy vast</l>
						<l>En sterke wachten steld, om 't vluchten voor te komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ga Pagie, zeg de zaek is by der hand genomen;</l>
						<l>Allerdus, vrund! gaet gy de Noorder hoeken door.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Ik zal, en ben ontsteld van 't geen ik zie, en hoor;</l>
						<l>Ik zal op 't spoedigst my begeven haer te soeken,</l>
						<l>En rennen metter haest door al de Noorder hoeken;</l>
						<l>Ik zal, in 't eyken Bosch de wegen zoo verzien,</l>
						<l>Dat daer geen door-tocht zal, van eenig mensch, geschien;</l>
						<l>'k Zal al de passen doen met trouwe wacht bezetten,</l>
						<l>Die op het vluchten van Princes wel zullen letten.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ey ga, Allerdus! ga, op dat geen tijd en spild.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Ik ga, en doe, mijn Prins, al 't geene dat gy wild.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>CECILIA, in Herderinne kleeding.</speaker>
						<l>VAer wel verheven Throon,</l>
						<l>Vaer wel Scepter, en Kroon,</l>
						<l>Ik laetze die haer minnen;</l>
						<l>Wat is 'er meer aen vast</l>
						<l>Als moeyten, zorg en last?</l>
						<l>'t Is best een Herderinne.</l>
						<l>Wie kend my in dit kleed?</l>
						<l>Ey vlugge voetjes, treed,</l>
						<l>Eer 't dagje neêr komt dalen;</l>
						<l>Eer yem and het verspied,</l>
						<l>Oft door de telgjes vlied,</l>
						<l>Om my te achterhalen.</l>
						<l>VVat neem ik voor een spoor?</l>
						<l>Ik ga dit wegje door,</l>
						<l>Tot ginder by het Beekjen;</l>
						<l>Stap voetjes, stap wat aen,</l>
						<l>VVaer toeft gy Floriaen?</l>
						<l>Koom, volg my op dit streeckjen.</l>

						<l>Hier is de Beek, en Kluys, alwaer mijn Lief my zeyde,</l>
						<l>Dat ik, in deze schijn, zijn komste zoud verbeyden;</l>
						<l>Ik treed in 't kluysjen, by den ouden Kluyzenaer,</l>
						<l>Alwaer ik ben bevrijd voor onheyl, en gevaer;</l>
						<lb/>
						<l>Hou zich, waer zijt gy hier?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Ere.</speaker>
						<l>Ik koom wat 's uw begeeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ik zou wel yets van u, Heer Vader, leeren,</l>
						<l>Waerom dat gy den loop van uwen levens tijd,</l>
						<l>In woeste wildernis, zoo armelijk verslijt?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>'t Is daerom, Herderin, dat ik door rouw der zonden,</l>
						<l>In dienstaen Gode, al mijn leven heb verbonden,</l>
						<l>Om zonds verdiende straf door boeten weêr t' ontgaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Waerom dat, Vader! in de wildernisgedaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Om door de wildernis my stadig in te beelden,</l>
						<l>De woeste wildernis van mijn verloopen weelden;</l>
						<l>De eenzaemheyd, om dat zy geen beletzel geeft,</l>
						<l>Wanneer de geest zijn lust in God te dienen heeft;</l>
						<l>De armoed die ik lijd, is my een willig lijden,</l>
						<l>Vermits de armoed is een middel, om te mijden</l>
						<l>De wellust, die in 't hert de meeste zonden voed;</l>
						<l>Het arrem leven strekt een wet voor het gemoed,</l>
						<l>Om overdaed en weeld ter zielen uyt te jagen,</l>
						<l>Mits weeld, en overdaed den oorsprong zijn van plagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Zoo speur ik dan dat u de arremoed verheugd,</l>
						<l>Om dat de armoed is een Voedster van de deugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>De armoed voed geen deugd; veel armen haer begeven</l>
						<l>Meer tot de boosheyd, als wel tot een deugdzaem leven;</l>
						<l>Zoo armoed voeden deugd, zoo moest men d' arme lien</l>
						<l>(Zoo meenig als 'er zijn) dan altijds deugdzaem zien;</l>
						<l>Neen Herderin, daer strijd de rede dapper tegen,</l>
						<l>Als dat de deugde zoud in d' armoed zijn gelegen;</l>
						<l>De deugd ontstaet alleen uyt een oprecht gemoed,</l>
						<l>En werd door reden in des menschen hert gevoed;</l>
						<l>De armoed is bequaem om wellust uyt te vinden,</l>
						<l>De reden doen des mensch aen deugdens wet verbinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>'t Is redelijk gezeyd! doch, 'k bid u, rede geeft,</l>
						<l>Waerom dat gy dan hier dus arremlijke leeft?</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>Om door de arremoed geen overdaed te plegen,</l>
						<l>Gelijk de overdaed het herte kan bewegen</l>
						<l>Tot schandelijk misbruyk, daerom is armoed goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Zoo houd ik staende noch, dat armoed deugde voed;</l>
						<l>Want kan men misbruyk door een arrem leven mijden,</l>
						<l>Zoo voed de armoed deugd, daer kan niet tegen strijden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Eremijt.</speaker>
						<l>'t En heeft geen kracht van deugd dat yemand misbruyk laet,</l>
						<l>Om dat hy niet en vind de middlen tot de daed;</l>
						<l>Maer dat is rechte deugd het misbruyk af te keeren,</l>
						<l>Als lust en overvloed 't misbruyk aen ons begeeren,</l>
						<l>Daer toe port reedlijkheyd (en niet de armoed) an,</l>
						<l>Maer armoed is een zaek die daer toe dienen kan;</l>
						<lb/>
						<stage>Allerdus uyt.</stage>
						<l>En rede voed de deughd, zoo dat de deugd uyt reden,</l>
						<l>De armoed willig kiest, uyt deugds genegentheden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Daer zien ik yets, eylaes! dat my een oorzaek geeft,</l>
						<l>Waerom mijn hert in vrees, en droeve zorgen leeft,</l>
						<l>Vaer wel, ik ga,</l>
					</sp>
					<sp who="#eremyt">
						<speaker>Ere.</speaker>
						<l>En ik om mijn gety te lezen. </l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Is dit Allerdus niet? ô God! wat mach 'er wezen?</l>
						<l>Ik ben ontsteld, eylaes! en op het hoogst bedroefd,</l>
						<l>Ach! Floriaen, mijn Lief, dat gy zoo lang vertoefd,</l>
						<l>Ik spreek Allerdus aen, die van my niet en weet,</l>
						<l>Noch my niet kennen zal in 't Herderinne kleed;</l>
						<l>Om weten wat hy wil heb ik een groot verlangen.</l>
						<l>Wel heer! hoe dus vermoeyd? hebt gy noch niet gevangen,</l>
						<l>Noch eenig wild op 't spoor, vervolgd in dezen hoek,</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Neen Herderin, 't en is geen wild dat ik nu zoek,</l>
						<l>'k Ben om een ander vangst hier in het Bosch gekomen;</l>
						<l>En hebt gy de Princes hier niet by u vernomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Princes Cecilia?</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Aller.</speaker>
						<l>Na hare vangst ik haek.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Waer in heeft zy misdaen? dit schijnd een vreemde zaek,</l>
						<l>Waerom zoud de Princes doch vluchten? door wat reden?</l>
						<l>Heeft zy in eenig deel de wetten overtreden?</l>
						<l>Oft yets verbeurd, waerom zy vluchten zoud? ey zecht!</l>
						<stage>Floriaan uyt.</stage>
						<l>Mijn vrund, ik acht gy zijt heel qualijk onderrecht.</l>
						<l>Wat karmen hoor ik daer? oy my! ik ben in vreeze.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Waer mach mijn Herderin, waer mach mijn Engel wezen?</l>
						<l>Waer zijt gy, mijn Princes? komt Floriaen te baet,</l>
						<l>Die niet en weet, eylaes! waer dat hy heene gaet.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Hier ben ik, hier mijn Lief, mijn Lief, mijn tweede leven,</l>
						<l>Cecilia en zal haer Herder niet begeven.</l>
					</sp>
					<stage>FLORENTIUS met eenige Hovelingen.</stage>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Dat zult gy op een kort wel hooren, en verstaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#allerdus">
						<speaker>Allerd.</speaker>
						<l>Princes een Herderin? dees schijn heeft my bedrogen,</l>
						<l>En die ik heb gezocht, stond zelver voor mijn oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Princes, verschoon mijn plicht, het is uws Vaders last.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Getrouwe liefde op geen dwang, nocht strafheyd past.</l>
					</sp>
					<stage>Binnen.</stage>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Geef u gevangen, voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Waer in heb ik misdaen?</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde handeling.</head>
					<stage>KONING, FLORENTIUS, met al het Hof-gezin.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>HEt schijnt ik ben tot ramp, en ongeluk gebooren,</l>
						<l>O Hemel! wat komt my al swarigheyd te vooren;</l>
						<l>'t Gedacht mijn rampspoed, laes! nauw achterhalen ken,</l>
						<l>'t Schijnt ik aen 't ongeluk, gelijck gebonden ben;</l>
						<lb/>
						<l>O Hemel-voogd! hebt gy voorzien dit Rijk te plagen,</l>
						<l>Ey! legt het geen meer op, als het vermach te dragen;</l>
						<l>Geschand-vlekt van mijn kind, ô noyt gehoorde daed!</l>
						<l>Gezegen is de steun van al mijn eer, en staet;</l>
						<l>Mijn kroon leyd in de asch, mijn eer, welk pleeg te brallen,</l>
						<l>Die leyd nu t' eenemael, eylaes! ter neêr gevallen;</l>
						<l>'k Wil dat den Herder voor de Rechters zy gesteld,</l>
						<l>Op dat hem vonnis (na verdienste) werd geveld.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik zal zijn Majesteyt den Brief eerst over geven,</l>
						<l>Die de Princesse aen den Herder heeft geschreven,</l>
						<l>Daer vindmen proef en blijck, van haer verloofde trouw,</l>
						<l>Dit is bewijs, in dien men 't stuk ontkennen wouw,</l>
						<stage>FLORIAEN in de gevankenis.</stage>
						<l>Wie hindert haet, wie schaed de logen?</l>
						<l>Die door de nijd meyneedig liegt;</l>
						<l>Den mensch werd van den mensch bedrogen,</l>
						<l>Maer ach! geen mensch die God bedriegt.</l>
						<l>In u, ô Heer! staet mijn vertrouwen,</l>
						<l>Ik vrees geen straffe, pijn, nocht dood,</l>
						<l>Ik zal mijn hoop verzekerd houwen,</l>
						<l>Dat God geen vromen laet in nood.</l>
						<l>Met boeyens vast om mijne handen,</l>
						<l>Gelijk misdadig, niet misdaen;</l>
						<l>O God! verlicht mijn sware banden,</l>
						<l>Laet my van u genaed ontfaen.</l>
						<l>Is 't dat ik moet, door liefde, lyen</l>
						<l>Een straf die 'k niet en heb verdiend;</l>
						<l>Mach maer mijn ziel met God verblyen,</l>
						<l>Tot straffe my de dood verliend.</l>
						<l>Salige zieltjes, die hier boven,</l>
						<l>In vrede leeft, en vrolijk zijt;</l>
						<l>Daer ik hier noch veracht, verschoven,</l>
						<l>Haek na dien aengenamen tijd.</l>
					</sp>
					<stage>KONING, FLORENTIUS, eenige Raets-heeren, vier Rechters, en al 't
						Hof-gezin.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Laet den misdadigen hier voor de Rechters komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Wat hebt gy doch met my, gy Heeren, voor genomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Om uyt uw mond de schuld uws misdaeds te verstaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Wat leyd men my te last? waer heb ik in misdaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Gy hebt de wetten van dit Koningrijk gebroken.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>'t Is tegen recht, en reên, ja valschelijk gesproken;</l>
						<lb/>
						<l>Laet my de wetten van dit Koningrijk eerst zien,</l>
						<l>Waer zijn de wetten die oprechte liefd verbien?</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>Die vind gy in het boek van uw gemoed beschreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Wie zal van mijn gemoed getuyge kunnen geven?</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>Uw misdaed, die u daer oprechtelijk verwijt,</l>
						<l>Als dat gy Herder, sware straffe schuldig zijt.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ik kan in mijn gemoed, noch schuld, noch misdaed vinden;</l>
						<l>Indien ik schuldig ben, dat is, dat ik beminde,</l>
						<l>En noch beminnen zal, Princesse's Konings kind,</l>
						<l>Die ik beminde, om dat zy my heeft bemind;</l>
						<l>Soo dit een misdaed is, zoo laet my straf verwerven,</l>
						<l>Eer ik mijn liefde breek, zal liefde my doen sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Gy wijst uw vonnis zelf, het sterven komt u toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Soo 't recht bewijzen kan dat ik zoo veel misdoe.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Het is genoeg misdaen, eens Konings eer te schennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Niet minder schaem ik my, ô Rechters! zulks t' ontkennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>Ontkennen is geen recht, uw werken die zijn klaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Dat 's recht gezeyd, daerom is mijn ontkennen waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>'t Is waer, dat gy het recht, en wetten hebt geschonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>'t Sal waer zijn, zoo wanneer dit waerlijk werd bevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Is dit een Herder? hy is meerder dan gemeen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Hy toond een kloek gemoed met deftigheyd van reên.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>'t Is waer, dat gy Princes beloften deed van trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Dat is geschied, en my in 't minst noch niet berouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>Wie heeft u met Princes het trouwen toegestaen?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Is hier yets in verbeurd? zoo heeft het liefd gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Die liefd stond u niet vry, nocht kan u niet bevryen</l>
						<l>Van straf, die gy, door haer, verdiend hebt om te lyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Straf my (na dat u dunkt) alwaer 't schoon met de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Acht gy u die verdiend? kend gy uw schuld zoo groot?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>In 't minste niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>Waerom dat vonnis dan gegeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>En waerom niet, zoo gy my komen kund aen 't leven?</l>
					</sp>
					<sp who="#tweede-rechter">
						<speaker>2 Rech.</speaker>
						<l>Met recht hebt gy de dood tot uwe straf verdiend.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Om dat ik aen Princes mijn liefde heb verliend?</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Om dat gy de Princes zocht uyt het Rijk te brengen,</l>
						<l>En uw vervloekte lust met Konings bloed te mengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Men zegge wat men wil, 't is verre daer van daen,</l>
						<l>Dat ik in oneer zocht mijn lusten te verzaên,</l>
						<l>En 't Koninglijke bloed te schenden door ontrouwe;</l>
						<l>O neen! daer voor zal God mijn ziel onschuldig houwen.</l>
						<l>Gy Rechters, oordeeld recht; wanneer men dat bespeurd,</l>
						<l>Soo wensch ik dat men my van lit tot lit verscheurd;</l>
						<l>Ja is 'er in mijn hert oyt zulk gedacht gekroopen,</l>
						<l>Soo mach men Floriaen het vel van 't lichaem stroopen;</l>
						<lb/>
						<l>Kapt, rabraekt, brand, en vild, en doet my alles an,</l>
						<l>Wat men tot straf oft pijn voor my bedenken kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Na wetten van dit land, hebt gy verdiend te sterven,</l>
						<l>En zult u vonnis na de wet van 't recht verwerven;</l>
						<l>En van uw misdaed eyscht het recht geen meerder blijk;</l>
						<l>Als dat gy zocht Princes te voeren uyt het Rijk;</l>
						<l>Dit is den hals verbeurd; dies moogt gy u bereyen,</l>
						<l>En 't Recht en laet zich nu met zeggen geen meer peyen.</l>
					</sp>
					<stage>Koning met alle de anderen binnen.</stage>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>FLORIAEN (bewaerd van eenige Dienaers) blijft op 't
							Tooneel.</speaker>
						<l>O albeziende Godt! mijn zinnen, en gedachten,</l>
						<l>Vliegen ten Hemel op met geestelijke krachten;</l>
						<l>De wereldloos, en boos, de menschen valsch en quaed,</l>
						<l>Die passen op geen recht, maer oordeelen uyt haet;</l>
						<l>De vromen dikmaels vuyl, en fielen vaek voor vromen,</l>
						<l>Doch, die 't gemoed voldoet hoeft laster niet te schromen;</l>
						<l>Verwezen totter dood, Cecilia! Goddin,</l>
						<l>Om dat ik eerelijk u liefde draeg, en min;</l>
						<l>En gy my weder mind, vereenigd met ons beyden,</l>
						<l>In zuyverlijke liefd, moet ik mijn liefde scheyden;</l>
						<l>O scheyden al te wreed! niet wreed door doodes pijn,</l>
						<l>Maer wreed, om dat ik moet van u gescheyden zijn;</l>
						<l>Cecilia, vaer wel, vaer wel mijn uyt verkooren,</l>
						<l>Ik ben tot uwen dienst, mijn Engel! niet gebooren.</l>
						<l>Princes, wanneer mijn ziel dit lichaem, laes! verlaet,</l>
						<l>Zoo draeg om mijnent wil, uyt liefd, een rouw gewaed;</l>
						<l>Ter liefde van uw slaef, wiens trouwigheyd zal blijken,</l>
						<l>Noch dood, nocht vuur, nocht swaerd, nocht geene plagen wijken.</l>
						<l>Pronk uw Altaren op, ô zuyvre Lief-goddin!</l>
						<l>Ontfang de offerand van mijn getrouwe min.</l>
						<l>Breng my van daer ik quam, op dat ik my bereye,</l>
						<l>Om zalig in den Heer, van dezer aerd te scheyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>CECILIA gekluysterd zijnde komt met eenige Dienaers voor de
							Gevangenis.</speaker>
						<l>Rechtveerdig God, hoe kan uw Goddelijk vermogen?</l>
						<l>Dit ongelijk, eylaes! verdragen, en gedogen?</l>
						<l>O God! uw mogentheyd, en machten ik aenbid,</l>
						<l>Verlost mijn tweede ziel die hier gevangen zit.</l>
						<l>Gy lijd, en ik heb schuld, ô onverdiende plagen!</l>
						<l>Volmaekter Jongeling mijn oogen noyt en zagen;</l>
						<lb/>
						<l>Geknield ter aerden neêr leyd uw bedroefde bruyt,</l>
						<l>Koom Floriaen, mijn Lief, en steek u hooft eens uyt;</l>
						<l>Zie wie hier voor u leyd, met hert en ziel gebogen,</l>
						<l>De armen opgerecht, de tranen in de oogen,</l>
						<l>De handen toegevoegt, en uytgereykt tot dy,</l>
						<l>Alzoo ik schuldig ben, mijn Lief, vergeef het my.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Sta op, Princes, sta op, gy hebt my niet misdreven;</l>
						<l>Het knielen komt my toe, aen u staet het vergeven,</l>
						<l>Mits gy om mijnent wil, ô Koninglijke maegd!</l>
						<l>Dees ysre boeyens om uw tedre handen draegt;</l>
						<l>Ey! droog, Cecilia, de traentjes op uw wangen,</l>
						<l>Die my beswaeren, hier dus swarelijk gevangen;</l>
						<l>Ey! staek uw zuchten, droog uw wangen nat betraend,</l>
						<l>'t Beswaerd mijn hert te meer, 't ontciert uw schoon gedaent;</l>
						<l>Princes, mijn Lief! ik bid (geboeyd in ysre banden)</l>
						<l>Laet af van schreyen en het wringen in de handen;</l>
						<l>Want yeder traentjen dat 'er uyt uw oogjes perst,</l>
						<l>Benauwd my 't herte zoo, dat het van droefheyd berst;</l>
						<l>De zuchjes, die daer uyt uw teere boesem swellen,</l>
						<l>Doen mijn benauwd gemoed met meerder smert beknellen,</l>
						<l>Ik voel door uw verdriet in my te meerder smert,</l>
						<l>Die als een ballast leyd op mijn benauwde hert.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Indien ik u, mijn Lief, mocht van die last bevryen,</l>
						<l>Daer is geen dood zoo wreed, ik woudze om uw lyen,</l>
						<l>Die traentjes die ik ween, en bigglend neder giet,</l>
						<l>Zijn niet om mijn ellend, maer meer om uw verdriet;</l>
						<l>Uw lijden valt my swaer, uw droefheyd drukt mijn herte,</l>
						<l>Om dat ik ben geweest de oorzaek van uw smerte;</l>
						<l>Hoe is het mogelijk, dat zonder schreyen ik</l>
						<l>Geduuren kan, den tijd van eenen ogenblik;</l>
						<l>Eylaes het is vergeefs, dit hert geperst in rouwe,</l>
						<l>En kan de regen van de tranen niet onthouwen,</l>
						<l>t Lijf is de ziel te nauw, de wereld my te bang,</l>
						<l>Zoo lang als ik met u mijn sterven niet ontfang,</l>
						<l>Om met mijn Lief, door liefd, van 't werelds af te scheyden,</l>
						<l>Op dat mijn ziel, uw ziel ten Hemel mach geleyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, noch eens Princes! Princesse, voor altijd</l>
						<l>Soo bid ik u, mijn Lief, dat gy gedachtig zijt,</l>
						<l>Dees reden daer ik zoek mijn Engel meê te peyen:</l>
						<l>Wat God te zamen voegt, dat zal den mensch niet scheyen.</l>
						<l>Is 't dat de dood mijn ziel doet scheyden van der Aerd,</l>
						<l>Troost u, en denk, Princes, ik ben uw liefd niet waerd;</l>
						<l>Troost u met Godes wil, die niet en is t' ontvlieden,</l>
						<l>Wat Godes wille wil, mijn Lief, dat moet geschieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Mocht tot verlichtenis, uw onverdiende pijn,</l>
						<l>Mijn hertzen Lief, met d' uw, in een gesmolten zijn,</l>
						<l>Dat ik u deze last, en onverdiende plagen,</l>
						<l>Getrouw tot in der dood, mijn Lief, mocht helpen dragen,</l>
						<l>Soo waer mijn hertje dan, ten deele, wat verlicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Hoe toond gy u dus droef, Princes, voor mijn gezicht?</l>
						<l>Ik bid, zoo veel ik kan, wild uwe droefheyd staken,</l>
						<l>Den Hemel, hoop ik zal een goeden uytkomst maken;</l>
						<l>Mijn Lief, mijn lieve Lief! waer toe zoo grooten rouw?</l>
						<l>Dewijl het God den Heer met my zoo hebben wouw;</l>
						<l>Mijn Lief! ik bid uw doch, houw op, houw op van schreyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Het valt mijn ziel te swaer van d' uwen af te scheyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>God heeft het zoo gewild, zijt met Gods wil te vreên.</l>
						<l>Mijn Engel, het word tijd, dat ik my tot gebeên</l>
						<l>En Gode voegen ga, voor 't Aerds het Hemels kieze.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ach! zal ik dan, mijn Lief, uw liefde zoo verliezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Princes, 't is geen verlies, wanneer men beter mind,</l>
						<l>Waer is 'er meerder vreugd als men ten Hemel vind?</l>
						<l>Mijn ziel den Hemel zoekt, en wil een beter erven,</l>
						<l>Nu dat de ziel my leerd de spreuk, Gedenk te Sterven.</l>
						<l>Als my de dood van 't lijf ontbloot,</l>
						<l>Soo laet dit op mijn Graf-steen houwen;</l>
						<l>Een Herder zocht (maer onvolbrocht)</l>
						<l>Een Konings kind als Bruyd te trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Ik hoop u dra te volgen na,</l>
						<l>Mijn Lief! door liefd, en trouwe;</l>
						<l>'k Zal na uw dood, mijn Maegden schoot</l>
						<l>Soo lang ook zuyver houwen.</l>
					</sp>
					<stage>KONING, Rechters, met alle wat ten Hoof is.</stage>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Breng haer terstont van hier, en d' Herder voor 't gerecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#cecilia">
						<speaker>Cecilia.</speaker>
						<l>Beweeg u Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Kon.</speaker>
						<l>'k Wil gy niet een woord meer zegt.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Grootmogend Majesteyt, mijn sterven, oft mijn leven</l>
						<l>Staet in het Boek alleen van uwen wil geschreven;</l>
						<l>En wat zijn Majesteyt my waerdig acht verdiend,</l>
						<l>'t Sy 't leven oft de dood, na dat hy my verliend,</l>
						<l>Ik duldig dragen zal, en trooften my door reden;</l>
						<l>Moet ik nu sterven? 'k ben met sterven wel te vreden,</l>
						<l>Niet dat ik (na verdienst) de dood my schuldig ken,</l>
						<l>Maer dat ik, door de liefd, daer toe genegen ben.</l>
					</sp>
					<sp who="#eerste-rechter">
						<speaker>1 Rech.</speaker>
						<l>Uyt wijzende het recht, bevind men u verdiend</l>
						<l>Te hebben, 't swaerd des doods.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Flor.</speaker>
						<l>Indien gy 't dan zo miend</l>
						<l>Grootmogend Majesteyt; zoo zal ik na uw wetten,</l>
						<l>(Als 't doch niet anders mach) goetwillig my gaen zetten.</l>
						<lb/>
						<l>Ik die moet sterven, als misdadig, niet misdaen,</l>
						<l>Onnoozel als een Lam ter wreeder slachtbanck gaen,</l>
						<l>Ter liefde van mijn Lief den dood gewillig sterven;</l>
						<l>Vaer wel mijn Lief, vaer wel! vaer wel, nu moet ik derven</l>
						<l>De wel gewenschte vreugd uws liefdens, op der aerd,</l>
						<l>Vaer wel, tot dat uw ziel met my ten Hemel paerd.</l>
						<l>Alzoo mijn levens tijd ten eynde is geloopen,</l>
						<l>En dat' er geen genâ voor my en is te hoopen,</l>
						<l>Bereyd ik my ter dood, en kniele voor het swaerd,</l>
						<l>En offer God mijn ziel, het lichaem aen de aerd;</l>
						<l>Ik kniel, vaer wel Princes, met God vereenigd weest,</l>
						<l>In uwen handen, Heer! beveel ik mijnen geest.</l>
					</sp>
					<stage>DIANA in Kluyzenaers kleedingh.</stage>
						<figure> </figure>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Houw op, Scherp-rechter, houw; ik die als Ambassade,</l>
						<l>Eerst wat te spreken heb uw Hoogheyd, en Genade;</l>
						<l>Naest heusche groetenis aen zijne Majesteyt,</l>
						<l>En 't gantsche Hofgezin; zoo werd u aengezeyd,</l>
						<lb/>
						<l>Ha! Griekze Vorst, en Prins, dees gifte te aenvaerden.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wel Kluyzenaer, wat 's dit.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Mijn Heer, de groote waerden</l>
						<l>Van dit juweel, by u te wege brengen zal,</l>
						<l>Dat gy herroepen zult dit droevig ongeval;</l>
						<l>Gy, die een ander straft, straft eerst uw booze daden,</l>
						<l>Opend dit boek, en leer daer uyt uw eygen quaden;</l>
						<l>Ontdek dees spiegel, 'k zeg dees spiegel! waer in gy</l>
						<l>Zult klaerelijke zien uw snoo bedriegery.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Zie toe, niet al te hoog, oft mocht u wel berouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Het geen ik heb gezeyd, dat zal ik staenden houwen;</l>
						<l>Koom, doe dees spiegel op, u zelven daer beziet,</l>
						<l>Gy, die misdadig zijt, veroordeel andren niet;</l>
						<l>Aenschouwd het geen ik brocht, gyzult daer in bevinden,</l>
						<l>Dat uwe daden u aen deze straf verbinden;</l>
						<l>Doe op, doe op dit boek, waer in gy vinden zult,</l>
						<l>Waerachtige getuyg van uw godlooze schuld.</l>
					</sp>
					<stage>FLORENTIUS ontdekt het Doods-hoofd.</stage>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>O Hemel! wat is dit? wat wil dit, Kluysnaer, wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Een boek, waer in gy kunt uw eygen misdaed lezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wie is 'er die een Prins van misdaed overtuygd?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Een arme Kluyzenaer, die hier ter aerden buygd,</l>
						<l>En steld dit bekkeneel, tot tuyge, u voor oogen,</l>
						<l>Dat gy, op eed van trouw, Diana hebt bedroogen;</l>
						<l>Dit spreekt in uw gemoed, hoe 't met den mensch verkeerd,</l>
						<l>Ey Prins! ik bid, hier aen u eygen zelven leerd;</l>
						<l>En denk, wanneer de dood, u dees gelijk zal maken,</l>
						<l>Hoe 't met de ziel zal gaen, door uw vervloekte zaken;</l>
						<l>Dat gy uw trouw, uw eed, uw waerde Lief verliet,</l>
						<l>Die my, tot u te gaen beweegden, om 't verdriet</l>
						<l>Dat gy haer hebtgedaen, uw Hoogheyd voor te houwen;</l>
						<l>En is uw ontrouw u, ô Prins! noch niet berouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik sta, gelijk verzuft, verwonnen in 't gemoed!</l>
						<l>Met een berouwig hert, mijn ziel haer klachten doet;</l>
						<l>Berouw, hoe schielijk komt gy my 't gemoed ontroeren!</l>
						<l>Ik ben niet waerdig om de naem van Prins te voeren;</l>
						<l>Onwaerdig ben ik nu, onwaerdig ken ik my,</l>
						<l>Dit Princelijk geweer, te dragen aen mijn zy;</l>
						<l>Ach! of den Hemel gaf dat ik haer eens mocht spreken,</l>
						<l>Ik zoud voor haer gezicht, my op mijn zelven wreken;</l>
						<l>Ik ken 't, ik heb misdaen, mijn herte voeld berouw,</l>
						<l>Ik heb mijn trouw verloofd, Diana is mijn Vrouw,</l>
						<l>Ik wil en zal mijn Lief Diana Echtlijk trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Florentius, zult gy ook uw beloften houwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik zal, dat sweer ik u, maek dat zy hier verschijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Soo gyze spreken wild, zy kan hier daedlijk zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Ik zal haer liefd en trouwgelijk mijn Bruyd betoonen,</l>
						<l>En bidden dat zy doch mijn misdaed wil verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Die zijn verschoond, zoo gy u maekt haer Echte man.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Wat blijk, oft zekerheyd betoond gy my daer van?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'k Heb volle macht van haer, daer van met u te spreken.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Soo dat zoo is, toon my, Heer kluyzenaer, een teken.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Geen teken heb ik meer, als 't geen ik u verklaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Had ik Diana zelfs.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Of ik Diana waer.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Hoe, gy Diana?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Ia Diana.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>'t Schijnt gelogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>'t Is niet, vermits gy ziet Diana voor uw oogen;</l>
						<l>Doch, 't schijnt Florentius Diana niet en kend.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Diana Lief! zijt gy 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Dia.</speaker>
						<l>Florentius, ik ben 't;</l>
						<l>Zie hier Diana zelfs, in deze Kluysnaers kleeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Heb ik Diaen onteerd, ik zalze weder eeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Wat werkt de liefde niet in deze Kluysnaers schijn?</l>
						<l>Gedenkt te sterven, Prins, gy zult te vreede zijn.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Wat wonder werkt de min, zoo wy hier zien voor oogen,</l>
						<l>Florentius getrouwd? hoe vind ik my bedrogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Grootmogend Majesteyt, voor wien ik neder buyg,</l>
						<l>En mijne misdaed u rechtvaerdelijk getuyg;</l>
						<l>En bid genade in het geen ik heb misdreven,</l>
						<l>Genad'ge Majesteyt, ik bid, wild my vergeven</l>
						<l>Dat ik Diana heb getrouwd, en boven dien,</l>
						<l>My heb verstout, mijn trouw uw Dochter aen te bien,</l>
						<l>Ik heb niet wel gedaen, ey! wild genade toonen,</l>
						<l>En al mijn misdaed, door uw goedigheyd verschoonen,</l>
						<l>Ey, toon genaed aen my, en d' Herder, die hier staet</l>
						<l>Verwezen totter dood, veroordeeld van uw Raed;</l>
						<l>Ey, loon geen liefd zoo wreed, eylaes! 't is my berouwen,</l>
						<l>Dat ik dees Herder heb beschuldigd van ontrouwe,</l>
						<l>Oft eerelooze min, gepleegd aen 's Konings kind,</l>
						<l>Die hem eerst, eer hy haer geliefd heeft, heeft gemind.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>S[e]gt, Herder, wie gy zijt, en waer gy bent gebooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>In Vrankrijk, daer ik, laes! mijn Ouders heb verlooren;</l>
						<l>Mijn Vader, van geslacht, uyt Koninglijke stam,</l>
						<l>Door ramp, en ongeluk tot neder-lage quam;</l>
						<l>Soo dat ik heb gedoold in schijn van Schap n-hoeder;</l>
						<l>Cyrus mijn Vader was, en Isabel mijn Moeder;</l>
						<l>Dit draeg ik tot getuyg; mijn Vader, in zijn leven,</l>
						<l>Heeft zelver my dees ring aen mijnen hand gegeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Die namen, en dien ring zijn my zeer wel bekend,</l>
						<lb/>
						<l>'t Waren mijn Ouders meed, dies gy mijn Broeder bent,</l>
						<l>Mijn Broeder Floriaen! wat wonder leerd den tijd.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Ach Hemel! wat ik zie, Diana, hoe zijt gy 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#diana">
						<speaker>Diana.</speaker>
						<l>Ik ben 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#floriaen">
						<speaker>Floria.</speaker>
						<l>Mijn Zuster! hoe zal ik uw trouwheyd prijzen?</l>
						<l>'k Moet Broederlijke liefd met deze kus bewijzen.</l>
					</sp>
					<sp who="#koning">
						<speaker>Koning.</speaker>
						<l>Almachtig God! hoe vreemd stierd gy der menschen loop,</l>
						<l>Gy helpt de vromen, Heer! vaek tegens alle hoop;</l>
						<l>Gy zijt een helper aen die geen, die u vertrouwen?</l>
						<l>Zy doolen nimmer, die Gods wetten onderhouwen?</l>
						<l>Wie God den Heer vertrouwd, in tegenspoed, en nood,</l>
						<l>Die werd van God verlost, alwaer 't ook in de dood.</l>
						<l>Dit blijkt hier in dit Spel, 't welck leerd, Gedenkte Sterven,</l>
						<l>Wie 't sterven wel bedenkt zal Godes hulp verwerven;</l>
						<l>'k vergeef den Herder al het geen hy heeft misdaen,</l>
						<l>En boven dat, neem ik hem voor mijn Swager aen,</l>
						<l>Erken hem voor een Prins, en zal mijn Dochter trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#florentius">
						<speaker>Florent.</speaker>
						<l>Hier eyndigt rouw met vreugd, zoo yeder kan aenschouwen.</l>
						<l>Hier leerd men, wat de liefd niet al te wege brengt.</l>
						<l>Hier leerd men, hoe dat God vaek ongelijk gehengt.</l>
						<l>Hier leerd men, dat de deugd wel dikmaels werd verschoven,</l>
						<l>Maer dat zy (op haer tijd) het onrecht gaet te boven.</l>
						<l>Hier leerd men, hoe een Maegd moet in het minnen gaen.</l>
						<l>Hier leerd men geyle min (in 't vryen) tegen staen.</l>
						<l>Hier leerd men in de liefd getrouwigheyd betoonen.</l>
						<l>Hier leerd men hoe men moet zijn naesten mensch verschoonen.</l>
						<l>Hier leerd men voor het laetst, de rechte liefdens vreugd,</l>
						<l>Dat is getrouwigheyd, gegrondvest op de deugd.</l>
					</sp>
				</div>
				
			</div>
			<div type="appendix">
				<p>Eerste Vertooning.</p>
				<p>Daer Cecilia voor het gantsche Hofgezin verschijnt, en met groote
					verwondering Floriaen aenziet.</p>
				
				<p>Tweede Vertooning.</p>
				<p>Daer Floriaen, en Cecilia malkander omhelzen, in het by wezen, en met
					welgenoegen, van 't gantsche Hofgezin.</p>
				
				<p>Derde Vertooning.</p>
				<p>Daer Floriaen omhangen werd met een Koninglijken Tabbaert, en van den Koning
					den Scepter toegereykt.</p>
				
				<p>Vierde Vertooning.</p>
				<p>Daer Floriaen met Cecilia, en Florentius met Diana, getrouwd werden van den
					Bisschop.</p>
			</div>
			<div type="appendix">
				<head>Stelling der vertooningen.</head>
				<p>Eerste Vertooning.</p>
				<p>Floriaen (geknield) kust des Konings hand; Florentius en Diana omhelzen
					malkander; alle den Raed, en Hovelingen hebben het oog op dat werk. Cecilia
					heel besweken, werd van twee Staet-Jufvrouwen onder haer armen geschoort, en
					ziet met groote verwondering op Floriaen, die voor haer Vader geknield leyd;
					neffens Cecilia staet Allerdus, wijzende op het werk van Floriaen aen den
					Koning.</p>
				<p>Tweede Vertooning.</p>
				<p>Den Koning staende ter hooger, en Florentius ter lager hand van Diana; en
					alle den Raed en Hovelingen daer beneffens in order; ziende altezamen na
					Cecilia, die van Floriaen omhelst werd.</p>
				<p>Derde Vertooning.</p>
				<p>Den Koning reykt den Scepter aen Floriaen en Cecilia; die daer haer
					rechter-hand op leggende, van alle den Raed en Hovelingen voor Erfgenaem van
					de Kroon erkend werden, door het opsteken der vingeren.</p>
				<p>Vierde Vertooning.</p>
				<p>Floriaen met Cecilia, en Florentius met Diana, kruys-wijs over malkander
					staende met hand-sluytinge, werden van den Bisschop getrouwd.</p>
			</div>
			<div type="appendix">
				<p>Op de vertooningen.</p>
				<p>Eerste Vertooning.</p>
				<p>Liefde.</p>
				<lg>
					<l>Cecilia (met rouw bevangen)</l>
					<l>Stort tranen op besturven wangen,</l>
					<l>Gepijnigd van een bang verdriet;</l>
					<l>En schijnt met zuchten uyt te dond'ren,</l>
					<l>De grootheyd van haer groot verwond'ren,</l>
					<l>Mits zy haer Lief in 't leven ziet.</l>
				</lg>
				<p>Trouw.</p>
				<lg>
					<l>Het leven schijnt Princes t' ontglippen;</l>
					<l>De dood zit op haer bleeke lippen,</l>
					<l>Mits zy haer Lief al zielloos acht;</l>
					<l>Haer Lief (als van de dood verrezen)</l>
					<l>Zal noch haer lieve Bruygom wezen,</l>
					<l>Schoon Liefde dat niet had verwacht.</l>
				</lg>
				<p>Tweede Vertooning.</p>
				<lg>
					<l>De haet, en smaed, zijn overwonnen,</l>
					<l>Een nieuw omhelzen word begonnen,</l>
					<l>Na dat Cecilia bevind,</l>
					<l>Dat die, die zy had uytverkoren,</l>
					<l>Van Konings stamme is geboren,</l>
					<l>Geboren Prins en Konings kind.</l>
				</lg>
				<p>Derde Vertooning.</p>
				<lg>
					<l>Hoe kan de tijd den mensch verkeeren,</l>
					<l>Gelijk wy door de tijden leeren.</l>
					<l>Wat vindmen zuur, wat vindmen zoet;</l>
					<l>Hy, die veroordeeld was te sterven,</l>
					<l>Zal Scepter, Kroon, en Rijk verwerven,</l>
					<l>Na lang geleden tegenspoed.</l>
				</lg>
				<p>Vierde Vertooning.</p>
				<p>Liefde.</p>
				<l>De Liefd zal liefdens recht behouwen.</l>
				
				<p>Trouw.</p>
				<l>Florentius Diana trouwen.</l>
				
				<p>Liefde.</p>
				<l>Cecilia Prins Floriaen.</l>
				
				<p>Trouw.</p>
				<l>Een yder zal de zijnen erven.</l>
				
				<p>Liefde.</p>
				<l>Dat leerd de spreuk, Gedenkt te sterven.</l>
				
				<p>Trouw.</p>
				<l>Dus ziet men 't in de wereld gaen.</l>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
