<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000199" xml:lang="dut">

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Genserik</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Antoinette</forename>
						<surname>du Ligier de la Garde Deshoulières</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q469957</idno>
					<idno type="pnd"></idno>
				</author>
				<author>
					<persName>
						<forename>Katharyne</forename>
						<surname>Lescailje</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q609786</idno>
					<idno type="pnd">134083881</idno>
				</author>				
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/lesc002toon02_01/lesc002toon02_01_0007.php/</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Katharina Lescaille, Tooneelpoëzy. Amsterdam: erfg. J. Lescailje / D.
						Rank, 1731.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="amilkar">
						<persName>Amilkar</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="camille">
						<persName>Camille</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="de-keizerin-eudoxe">
						<persName>De Keizerin Eudoxe</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="de-jonge-prinses-eudoxe">
						<persName>De Jonge Prinses Eudoxe</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="genserik">
						<persName>Genserik</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="hunnerik">
						<persName>Hunnerik</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="ispar">
						<persName>Ispar</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="justine">
						<persName>Justinne</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="narbal">
						<persName>Narbal</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="sophronia">
						<persName>Sophronia</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="trasimond">
						<persName>Trasimond</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1685">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1685">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>

			<docTitle>
				<titlePart>Genserik, treurspel.</titlePart>
				<titlePart>uit het fransch van madame DESHOVLIERES,</titlePart>
				<titlePart>door KATHARYNE LESCAILJE.</titlePart>
			</docTitle>
			<div type="dedication">

				<head>Aan juffer Katharyne Lescailje, <lb/>toen zy weigerde eerdichten tot haar lof
					te drukken, <lb/>voor haar treurspel van Genserik.</head>

				<lg>
					<l>Gy wilt voor Genserik uw eigen eer niet drukken.</l>
					<l>'t Is goed, Katryn, 't is goed; uw wille mag gelukken,</l>
					<l>Maar in de regte zin uw eere kan noch moet</l>
					<l>Van niemand zyn gedrukt: 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>

					<l>Maar zo dit drukken is voor prenten uit te leggen,</l>
					<l>Zo wilt gy mogelyk met deze weig'ring zeggen,</l>
					<l>Het Treurspel zelf heft my op zulken hoogen voet,</l>
					<l>Als gy 't niet brengen kunt: 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>

					<l>De Schouwburg zal, en moet eerlang uw lof trompetten.</l>
					<l>Maar zoud' een Vriendenvaars uw dezen roem beletten?</l>
					<l>Of belgt g' u, dat een man aan u zyn rymlust boet,</l>
					<l>En deel neem by uw eer? 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>

					<l>Eerbieding keert te rug van daar zy op kwam dalen,</l>
					<l>Misgunt gy ons zo vaak het schynsel van die stralen?</l>
					<l>'t Welk Yver tot de Konst, en liefde en agting voed.</l>
					<l>Veragt gy ons zo fors? 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>
	
					<l>Durft gy Arminiaansch een vryen wil verklaaren?</l>
					<l>Calvynsche Suster, gy zyn leerstuk tegenvaren?</l>
					<l>Wilt gy dan enkel met geen lofdigt zyn begroet,</l>
					<l>Als Kwakersch Poëtes? 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>
	
					<l>Maar zagt! dit weig'ren zy haar niet te scherp verweeten.</l>
					<l>Zy is niet gierig, preutsch, niet belgziek, nog vermeeten,</l>
					<l>Z'erkent altyd te heusch wat regte vriendschap doed,</l>
					<l>Aannemelyk in eer: 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>
			
					<l>Zy raad uw wyselyk de Zon geen Kaars 't ontsteeken,</l>
					<l>En dus uw eigen licht te dooven, of te breeken.</l>
					<l>Zy weigert een gedicht, op dat ge uw eer behoed.</l>
					<l>'t Is wel, wy zyn voldaan: 't is goed, Katryn, 't is goed.</l>
				</lg>
				<p>LT. BIDLOO.</p>
			</div>



			<castList>
				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#genserik">
					<role>Genserik, Koning der Gothen, en van Afrika.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-keizerin-eudoxe">
					<role>De Keizerin Eudoxe, Weduwe van Keizer Valentinianus den darden.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#de-jonge-prinses-eudoxe">
					<role>De Jonge Prinses Eudoxe, Minnaares van Trasimond, oudsten Zoon van
						Genserik.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#trasimond">
					<role>Trasimond, Zoon van Genserik, Minnaar van de jonge Eudoxe.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hunnerik">
					<role>Hunnerik, Tweede Zoon van Genserik, verloofd aan Sophronia.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#sophronia">
					<role>Sophronia, Dochter van den Graaf Bonifacius, eertyds Bestierder van
						Afrika; verloofd aan Prins Hunnerik, en verliefd op Trasimond.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ispar">
					<role>Ispar, Vertrouweling van Genserik, en in de belangen van Sophronia.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#justinne">
					<role>Justinne, Vertrouwde van Sophronia.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#camille">
					<role>Camille, Vertrouwde van de Keizerin, en de jonge Eudoxe.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#amilkar">
					<role>Amilkar, Hoofdman der Lyfwagt.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#narbal">
					<role>Narbal, Vertrouweling van Trasimond.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lyfwacht,-en-gevolg">
					<role>Lyfwacht, en Gevolg, Stom.</role>
				</castItem>

				<p>Het TOONEEL is te Karthaag,</p>
				<p>in het hof van Genserik.</p>
			</castList>

		</front>
		<body>
			<div n="1" type="act">

				<head>Genserik, treurspel. </head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Camille.</stage>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Zoek and're reên tot troost van myn elendig leeven:</l>
						<l>Voorbeelden kunnen nooit myn druk verlichting geeven.</l>
						<l>Schoon 't noodlot heeft noch meer rampzaligen gemaakt,</l>
						<l>Is daarom minder wreed de kwelling die my raakt?</l>
						<l>Ja, 't is onwaardig voor doorluchtige gedachten</l>
						<l>Hun smarten, door de pyn van and'ren, te verzachten:</l>
						<l>Ook weegt myn ramp het zwaarst van alle rampen! Goôn!</l>
						<l>'k Wensch honderdmaal de dood, in zo veel leed en hoon,</l>
						<l>Voor een onzeker lot, dat steeds alle ongelukken</l>
						<l>Te zaamen mengt, om my geduurig te onderdrukken,</l>
						<l>Daar 't ongeduld my voert in wanhoop, door de spyt.</l>
						<l>Ach! ach Camille! ach! ach! waar is die blyde tyd,</l>
						<l>Die dag, wanneer de min my, en den Prins deê blaaken,</l>
						<l>Toen hy als gyzelaar eerst kwam ons hof genaaken,</l>
						<l>Tot heil der vrede, die Karthaag met Romen sloot?</l>
						<l>O al te teder een herdenken! ach! vergroot,</l>
						<l>Indien 't u moog'lyk is, myn bittere ongenuchten.</l>
						<l>'k Geef my nu over aan myn wreede smart en zuchten:</l>
						<l>Ik kan, ik wil niet meer hier leeven als slaavin.</l>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille.</speaker>
						<l>Bedenk, Mevrouw . . . . .</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Neen, 'k zal aan Ispar straks myn zin</l>
						<l>Verklaaren, en door hem my in myn lot verlichten.</l>
						<l>Hy weet al wat de Vorst wil in zyn Ryk verrichten.</l>
						<l>Ik zoek hier door myn hart van vrees of hoop te ontslaan.</l>
						<l>Weet hy dat ik hem wacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille.</speaker>
						<l>Daar komt hy herwaarts aan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Ispar, Camille.</stage>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Zal hier de Keizerin noch langer zyn gevangen,</l>
						<l>Als een slagtöffer van des Konings staatsbelangen?</l>
						<l>Word hy dan nimmer moê zo veel boosaardigheên</l>
						<l>Te pleegen, daar hy lagcht om ons bedroefd geween?</l>
						<l>Zal hy voor eeuwig dan vermeerd'ren onze smarte?</l>
						<l>Gy, die als boezemvriend, 't geheim weet van zyn harte,</l>
						<l>Gy, Ispar, weet wel welk een druk ons naakende is.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Vergeefs verzweeg ik dit aan uw ontsteltenis.</l>
						<l>Vergeet, is 't moogelyk, Mevrouw, dat gy uit Romen,</l>
						<l>En 't Keizerlyke bloed uw oorsprong hebt genomen.</l>
						<l>Draag met geduld uw leed, tot lichting van uw pyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Zal ik dan nooit in myn geboorteplaats weêr zyn,</l>
						<l>Dat Romen, daar zo vaak myn Oud'ren roem behaalden,</l>
						<l>Met groote Vorsten aan hun zegewagens praalden?</l>
						<l>En lyd de Hemel dat haar Keizers Dochter zy</l>
						<l>In 't Afrikaansch gebied geboeid in slaverny?</l>
						<l>Neen, of de Goôn op ons in gramschap zyn ontsteeken,</l>
						<l>Zy zullen echter noch zo groot een ontrouw wreeken;</l>
						<l/>
						<l>Eerlang zal Genserik op zich gewrooken zien,</l>
						<l>Door 's Hemels bliksem dien hy nimmer kan ontvliên,</l>
						<l>Of door een dapp're hand, de plondering van Romen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Zult gy dan nimmermeer tot zachter reden komen?</l>
						<l>De Keizerin, en gy, in uw verbolgen haat,</l>
						<l>Altoos vergeeten, dat uw lot in deezen staat,</l>
						<l>Geenszins verëist zo trots uw meening te openbaaren?</l>
						<l>Die hoogmoed zoude u licht. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Laat die gedachten vaaren.</l>
						<l>Myn Moeder is alom een Keizers Weeuw, en licht</l>
						<l>Zal een gewenschte dag u leeren welk een pligt,</l>
						<l>Wat eer men schuldig is aan haaren staat te geeven.</l>
						<l>Daar zyn geen helden, hoe doorluchtig, hoe verheeven,</l>
						<l>Die, door een laffe rust, zo trouweloos een zaak</l>
						<l>Verdraagen zullen, met geduld, en zonder wraak.</l>
						<l>De naare klank van onze boeijens zal verstrekken</l>
						<l>Voor trommel en trompet, die hun steeds op zal wekken,</l>
						<l>Om ons te helpen uit dit smaad'lyk ongeval:</l>
						<l>Vervuld met deeze hoop, hoor ik hun wapens al.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Voor zulk een kwaad behoên de Goden onze staaten.</l>
						<l>'k Heb by den Koning straks prins Trasimond gelaaten.</l>
						<l>Indien zyn yver hem gelukken zal, ik zou. . . . .</l>
						<l>Maar, hy komt zelf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Trasimond, Camille, Ispar.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Helaas! myn Vader! ach Mevrouw!</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wat ik moet hoopen geeft my uw gezicht te lezen.</l>
						<l>'k Weet 's Vorsten wreedheid, die my doodelyk zal wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Hield onöphoudlyk aan, Prinses, met myn gebeên:</l>
						<l>Maar ik won niets op hem. 'k Heb zelfs, met kracht van reên,</l>
						<l>De eer en gerechtigheid, de godgeheiligde eeden</l>
						<l>De Keizerin gedaan, met alle plegtigheden,</l>
						<l>Het recht der majesteit in haar vertreên, met schand',</l>
						<l>Haar heerelyken stam, verwoesten staat en land,</l>
						<l>De slaaverny, daar zy geduurig van zal klaagen,</l>
						<l>In alle eerbiedigheid vergeefs hem voorgedraagen.</l>
						<l>Ik heb by Genserik gedaan al wat ik kon;</l>
						<l>De min, die, buiten zyn verlof, myn hart verwon,</l>
						<l>Verzweeg myn mond, uit vrees of zy hem mogt verstooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! moest myn Moeder, zo rampzalig, in haar tooren,</l>
						<l>Om over Maximus, en zyn vervloekt geweld,</l>
						<l>Haar wraak te neemen, onder meenig dapper held,</l>
						<l>En bondgenoot, dan juist uw Vader met zyn troepen,</l>
						<l>En oorlogsmagten in haar Ryk tot bystand roepen?</l>
						<l>Of zo 't geval door hem beslooten had, om wreed</l>
						<l>Ons op te leggen zo veel ongeluk en leed,</l>
						<l>Waarom, myn Prins, waarom heeft u Natuur het leeven</l>
						<l>Dan door dien wreeden, my zo haatelyk, gegeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wat hoor ik, myn Prinses helaas! ik had gedacht,</l>
						<l>Dat zulk een teed're min, zo trouw, zo groot van kracht,</l>
						<l>Die dag op dag de smart komt in myn ziel vergrooten;</l>
						<l>U deê vergeeten 't bloed waer uit ik ben gesprooten.</l>
						<l>Doch 'k heb myn hoop vergeefs gevleit tot myn verdriet:</l>
						<l>Want gy vergeet myn vlam, maar myn geboorte niet;</l>
						<l/>
						<l>En schoon de liefde al, in myn ongelukkig blaaken,</l>
						<l>My een gelukkig uur of oogenblik deed smaaken,</l>
						<l>Waar in ik was geheel het voorwepr van uw min,</l>
						<l>Zo zou, helaas! zo zou de fiere Keizerin,</l>
						<l>Wiens gramschap, haat en wraak het alles streeft te boven,</l>
						<l>In myne traanen licht uitblusschen, en verdooven</l>
						<l>'t Vuur dat meêdogendheid, en liefde . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>O welk een smart!</l>
						<l>Ach! gy doorgrond noch weet het binnenst van haar hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ik zou daar voor myn min niets als versmaading vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Haar haat maakt onderscheid in vyanden en vrinden;</l>
						<l>Zy zoekt van 's Vaders schuld in de onschuld van den Zoon</l>
						<l>Geen wraak te neemen van haar bitt're smaad en hoon;</l>
						<l>En 't is me een vreugd, wanneer ze zucht om haare plaagen,</l>
						<l>Dat zy van u spreekt met een zonderling behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Van waar, Mevrouw, komt my dit onverwacht geluk?</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Die dag toen Genserik, door 't grootste gruwelstuk,</l>
						<l>Het prachtig Romen deed met vuur en staal verteeren,</l>
						<l>Zag zy u 't wreede woên der snoô soldaaten weeren,</l>
						<l>Terwyl gy, met den val der groote stad begaan,</l>
						<l>De onnooz'le burgery zelf weest een schuilplaats aan:</l>
						<l>Zy weet ook hoe gy tot haar vryheid zyt geneegen,</l>
						<l>Dat gy den Vorst hier toe poogt staadig te beweegen;</l>
						<l>Zy onderscheid met reên uw onschuld van zyn schuld,</l>
						<l>Ja, haare ziel is met uw eed'le deugd vervuld.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wat kan haar vriendschap my volmaakte vreugde geeven?</l>
						<l/>
						<l>Tot welk een droefheid had haar haat my niet gedreeven?</l>
						<l>'k Heb honderdmaal gezegt, aan myn verliefd gemoed:</l>
						<l>Wat zal myn Schoone doen in zo veel tegenspoed,</l>
						<l>Die tegen 't kwaad geval, en wat het kan bereiden,</l>
						<l>Om harten, vast verknocht, te scheuren en te scheiden,</l>
						<l>Niets heeft tot hulp, als slechts een weerelooze min?</l>
						<l>Zy zal ook aan den wil haar 's Moeders hart en zin</l>
						<l>Opöfferen, wiens wraak ik eeuwig heb te vreezen,</l>
						<l>En, ach! ik zal getrouw, en ongelukkig wezen.</l>
						<l>Doch 'k voel nu dat myn min door u weêr hoop geniet.</l>
						<l>Men draagt my achting toe, 't is waar: maar als men ziet,</l>
						<l>Hoe ik uw vryheid, als 't gewigtigste aller zaaken,</l>
						<l>Behartig, op dat gy zoud aan uw wensch geraaken;</l>
						<l>Ja, als ik álles waag, daar my de min toe leid,</l>
						<l>Zo neemt men dit alleen voor edelmoedigheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Neen, men bedriegt zich niet, of zelden, in de blyken</l>
						<l>Van liefde, die alom zich zelve doet gelyken,</l>
						<l>En, door haar tederheid, licht een verliefde ziel</l>
						<l>Kent van een hart dat zich maar edelmoedig hiel.</l>
						<l>Uw deugden kunnen haar tot dankbaarheid verwekken,</l>
						<l>En als ik, 't geen zy my vertrouwde, u dorst ontdekken,</l>
						<l>Myn Heer . . . Doch, waar toe dit verhaal, 't geen my ontroert,</l>
						<l>Waar van 't voorneemen nooit kan werden uitgevoert?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Met wat ontsteltenis komt gy myn ziel doorsnyden,</l>
						<l>Om uwer liefde wil, ontdek u aan myn lyden.</l>
						<l>Welk een geheim verbergt ge aan myn verlangdend hart?</l>
						<l>Verklaar u, of ik sterf ván hoop, van vrees, en smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Helaas! wat perst ge my! moet ik 't u dan ontdekken?</l>
						<l>Indien uw Vader aan myn Moeder het vertrekken</l>
						<l/>
						<l>Had toegestaan, en dat zy voornam, om, myn Heer. . .</l>
						<l>Myn schaamrood aangezicht, verbaastheid, pligt en eer . . .</l>
						<l>'t Verstand is my bedwelmt.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ach! wil u doch verklaaren,</l>
						<l>Myn tweede Ziel!</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Kan ik wel meerder openbaaren,</l>
						<l>Dan als ik zucht, en bloos, en staamel in myn reên?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Hou die vervoering, zo vol bekoorlykheên,</l>
						<l>Niet meer verborgen, ei! of laat my liever sterven</l>
						<l>Van liefde, nu 't geluk my doet uw gunst verwerven.</l>
						<l>Door wat byzond'ren dienst, door welk een kloek beleid,</l>
						<l>Geeve ik de Keizerin blyk van myn dankbaarheid?</l>
						<l>Laat ons, gevleid door hoop, die my behoud het leeven,</l>
						<l>Haar staat herstellen, en de vryheid weder geeven.</l>
						<l>'k Heb hier toe noch een hoop, tot troost in uwen rouw;</l>
						<l>Ik weet dat Hunnerik, myn Broeder, door de trouw,</l>
						<l>Zich nu zal eind'lyk aan Sophronia verbinden:</l>
						<l>'k Was altoos de eerste in rang van haar geheimste vrinden;</l>
						<l>En myne Broeder is des Konings gunsteling,</l>
						<l>Van wien men licht, door haar, het geen men wenscht ontfing,</l>
						<l>Indien gy toe woud staan dat ik in haare handen</l>
						<l>'t Geluk myns leevens mogt vertrouwen en verpanden.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn hartsgeheimen zyn alleen aan u bewust.</l>
						<l>Doch zo 't u maaken moet een zachter lot en rust,</l>
						<l>Dat aan Sophronia 't geheim van onze zinnen</l>
						<l>Ontdekt werd', dat zy weete ons onderling beminnen;</l>
						<l>Zo waag het dan: maar laat het door u zelfs geschiên.</l>
						<l>De Hemel geef dat zy u meerder hulp mag biên,</l>
						<l>Als ik van 't lot, en van haar vriendschap, kan verwachten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Narbal.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wat meent dan myn Prinses? wat vreezen haar gedachten,</l>
						<l>Dat my Sophronia zou in myn min verraân?</l>
						<l>Hoe zou het mooglyk zyn? hoe kan dit zaamen gaan</l>
						<l>Met haare deugden, die al 't Aardryk heeft gepreezen?</l>
						<l>Al wat zy doet of zegt schynt my oprecht te wezen,</l>
						<l>En midlerwyl wilt gy niet dat ik hoopen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#narbal">
						<speaker>Narbal.</speaker>
						<l>Die vrees, myn Heer, heeft licht zyn reên, in dit geval.</l>
						<l>De min verschuilt, in schyn van vriendschap, vaak haar vonken;</l>
						<l>Want als Sophronia by u is, zyn haar lonken,</l>
						<l>Haar zeden en sieraân, veel schooner als voorheen.</l>
						<l>De schaamte, en 't vuur der min gedommeld onder een,</l>
						<l>Verdubbelen den glans en zoetheid van haare oogen.</l>
						<l>Gy zyt van haar bemind.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Wil langer niet gedoogen</l>
						<l>Dat gy hier meer van spreekt: draag achting aan haar deugd,</l>
						<l>Die gantsch Karthaag aanbid in d'opgang van haar jeugd;</l>
						<l>En wil 't verachtelyk vermoeden van u weeren.</l>
						<l>Gedenk dat ik haar haast moet als myn Zuster eeren:</l>
						<l>En 't echtverbond, 't welk zy met mynen Broder heeft,</l>
						<l>Veroorloft haar dat zy wat vryër met my leeft,</l>
						<l>En haare vriendschap my met tederheid kwam geeven.</l>
						<l>Dit kan geen schandvlek zyn aan haar doorluchtig leeven;</l>
						<l>En zo 't een misdaad was, men zag die niet in haar;</l>
						<l>Want de ondeugd schuwt het licht.</l>
					</sp>
					<sp who="#narbal">
						<speaker>Narbal.</speaker>
						<l>De tyd ondekke ons klaar</l>
						<l>Wie zich bedriegt, myn Heer . . . . Maar, 'k zie haar zelf
							verschynen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Sophronia, Justine, Narbal.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Gy ziet hoe ik, ontsteld, aan u myn wreede pynen</l>
						<l>Vergeefs te ontdekken tracht; want nu ik ben bereid</l>
						<l>Te spreeken, wederhoud me uw tegenwoordigheid.</l>
						<l>'k Vrees dat uw hart geen deel zal neemen in myn klagten.</l>
						<l>Van uwe gunst behoorde ik alles te verwachten,</l>
						<l>'k Beken 't, maar echter 'k beef, en durf niets hoopen, ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Verlaat die wantrouw, zo ik iets op u vermag,</l>
						<l>En wil u, zonder vrees, myn Heer, op my betrouwen.</l>
						<l>Weet gy niet in wat waarde ik heb uw deugd gehouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Myn bange ziel verbergt zich langer niet voor u.</l>
						<l>In wederwil van al myn achting, word ik nu</l>
						<l>Geparst om u 't geheim van myn gemoed te ontdekken;</l>
						<l>Zo gy myn droevig leed niet wilt ter harte trekken,</l>
						<l>Noch medelyden met een heilloos Minnaar neemt,</l>
						<l>Zo sterf ik, ach! Mevrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Wat luit die taal my vreemd!</l>
						<l>Wat zie ik in uw oog, en op uw aanschyn blaaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>De leevendigste smart die immer hart kan raaken.</l>
						<l>Geen Minnaar kwam u ooit met meerder smarten voor.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Gy Minnaar! gy, myn Heer is 't mooglyk? wat ik hoor!</l>
						<l>Heeft dan de liefde uw hart verwonnen en bewoogen?</l>
						<l>Dat hart in het gevaar des oorlogs opgetoogen,</l>
						<l/>
						<l>Waar door gy nimmer in 't aanlokkelyke licht,</l>
						<l>En glans der schoonheid hebt gespiegelt uw gezicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'t Is waar, ik zocht 't begin der liefde steeds te ontvlieden:</l>
						<l>Doch boven haar is iets dat yder kan gebieden.</l>
						<l>Ik dacht, verliefd op de eer, daar ik naar heb getracht,</l>
						<l>Dat myn grootmoedig hart, 't welk laffe rust veracht,</l>
						<l>Zou schootvry worden, in al de oorelogsgevaaren,</l>
						<l>Voor 't treffen van de min, die niemand schynt te spaaren.</l>
						<l>Schoon ik gebooren ben op 't dreunend oorlogsveld,</l>
						<l>By helden opgevoed, in 't gruwzaam krygsgeweld,</l>
						<l>'k Heb echter wel geleert te zuchten en te klaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Als men gebooren is om yder te behaagen,</l>
						<l>Dan zucht noch klaagt men niet; de liefde is liever vry</l>
						<l>Van kwelling. Achterdocht, spyt, wanhoop, raazerny,</l>
						<l>Zyn rampen, die geen plaats ooit by u zullen winnen.</l>
						<l>Wat kan 'er tegenstaan aan uw verliefde zinnen?</l>
						<l>Die zo gelukkig zyn, behoorden in geen zaak</l>
						<l>Te zuchten, maar altoos te leeven in vermaak.</l>
						<l>Moet gy u aan uw smart zo licht gevoelig toonen?</l>
						<l>Wie zou een erfgenaam van zo veel groote kroonen,</l>
						<l>Zo welgemaakt, zo jong, zo dapp'ren Prins, als gy,</l>
						<l>Zyn wenschen weigeren? Neen, alles staat u vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ach! ik kan zonder u toch niet gelukkig wezen.</l>
						<l>Ik ben misschien te stout, Mevrouw, en 't doet my vreezen,</l>
						<l>Dat my uw weigering . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Wat moet ik om u doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Mevrouw, lyd dat ik aan uw voeten mag vergoên . . . .</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Neen, neen, myn Heer, sta op, en wil u zelf verklaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Myn Broeder moet eerlang met uwe schoonheid paaren,</l>
						<l>En ik zal met dit staal, door een onrype dood,</l>
						<l>Myn leeven en elend' verkorten, in myn nood,</l>
						<l>Zo gy my weigert om den Koning te beweegen,</l>
						<l>Dat hy, zo hem noch iets legt aan myn rust gelegen,</l>
						<l>De Keizerin, en de Prinses in vryheid stelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>O Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Die hoop houd, door de vrees, my 't hart bekneld;</l>
						<l>En 't is de grootste gunst, die ge immer my kunt geeven.</l>
						<l>Eudoxe heeft myn min; de haare doet my leeven,</l>
						<l>En gy kunt y alleen . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Justïne, ik sterf . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Mevrouw. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Al myn belangen zyn reeds de uwe, Prins: vertrouw</l>
						<l>U zelf daar zeker op. Myn leevendige smarte</l>
						<l>Belet my 't hooren van een vonnis, dat myn harte . . . . .</l>
						<l>Maar, ach! ik voel die zelfs vergrooten door myn reên.</l>
						<l>Gy mint Eudoxe, en zy draagt liefde aan u alleen.</l>
						<l>Zeg haar, dat, boven myn beloften, myne daaden</l>
						<l>Noch grooter zullen zyn. 'k Zal verder my beraaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Uw goedheid, die ik nooit uit myn gedachten mis,</l>
						<l>Beweegt myn harte tot een teêre erkentenis.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Sophronia, Justine.</stage>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>O Woede, in my door een ondankbaar Prins aan 't branden!</l>
						<l>Hits vry myn hart op, tot het wreeken van myn schanden:</l>
						<l>Dwing my toch dat ik zyn aanloklykheên vergeet:</l>
						<l>Stel zyne liefde alleen, als de oorzaak van al 't leed,</l>
						<l>Voor myn gehoond gezicht. Zyn hart kan dan beminnen?</l>
						<l>En ik ben 't voorwerp niet van zyn verliefde zinnen?</l>
						<l>Wat misdaad deede ik, om zo fel gestraft te zyn?</l>
						<l>Alleen te minnen, ach! wat bitt're smaad en pyn!</l>
						<l>Helaas! Justine, ei! zeg, kwam ik al wel te hooren?</l>
						<l>Is eindelyk myn hoop voor eeuwig dan verlooren?</l>
						<l>Gy antwoord niet. Wat vang ik aan in deezen staat?</l>
						<l>Zal ik, door spyt genoopt, en doodelyken haat,</l>
						<l>De jonge Eudoxe, of liefst haar Moeder zelf, doen sneeven?</l>
						<l>Eudoxe heeft myn min, de haare doet my leeven,</l>
						<l>Sprak hy: Zy hebben beide een zelfden naam, ô Goôn!</l>
						<l>En de een, en de ander is behaagelyk en schoon.</l>
						<l>Aan wie zal ik myn wraak beproeven, en vertoonen?</l>
						<l>Wie zal gevoelen dat my Trasimond dorst hoonen?</l>
						<l>Maar waar toe zoekt myn min zo spooreloos naar één</l>
						<l>Van twee rampzaligen, door haar bevalligheên?</l>
						<l>Laat ons hen beide, om op het zekerst te verderven</l>
						<l>Myn Medeminnares, vervolgen en doen sterven.</l>
						<l>De min verschoont dit licht.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Mevrouw, hoe dus ontroerd?</l>
						<l>Aanschouw hoe ver dat u die blinde drift vervoert.</l>
						<l>Wat heeft Eudoxe, met haar Dochter, toch misdreeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ze ontrooven, met de hoop van myne min, my 't leeven.</l>
						<l/>
						<l>Myn Minnaars hart en gunst, myn wenschen en geluk.</l>
						<l>De min vergaf noch nooit zulk een verfoeilyk stuk.</l>
						<l>'k Vang alles aan, om haar te straffen voor myne oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Dat hart, door haar ontvonkt, was buiten uw vermoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ik weet wel dat het my noch nooit heeft toebehoort.</l>
						<l>Doch voor die liefde had hem niemand noch bekoort;</l>
						<l>Een ander kon met my niet naar den voorrang dingen.</l>
						<l>Wat heeft een oogenblijk al veel veranderingen</l>
						<l>Aan myn geval gebragt!</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Zo u de reden raad. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Die is in liefde een laffe en zwakke toeverlaat.</l>
						<l>Wie gaf die ooit gehoor? en wie zou niet begeeren,</l>
						<l>Als 't noodlot ons van een ondankb'ren laat verheeren,</l>
						<l>Dat dan zyn hart maar om zich zelf hem leeven liet?</l>
						<l>Ik proeve in myne min dit lot, tot myn verdriet.</l>
						<l>Zyn hart deed voor myn oog en ooren niets als klaagen.</l>
						<l>En hem kan, buiten my, een zoeter hoop behaagen.</l>
						<l>Welk een vermaak voor hem, en welk een smaad voor my!</l>
						<l>Wat schriklykheid by een! Justine, hoe 't ook zy,</l>
						<l>Ik sterf van zo veel smart: maar, tot een eeuwig teken</l>
						<l>Van myne dood, zal ik. . . . ja! ja! ik moet my wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Wat zoud ge dan, als hy u trouwloos was, bestaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>My ziel was niet met zulk een zwaare elend' belaân,</l>
						<l>Zo hy my had bemint; 'k beklaagde, met meer reden,</l>
						<l>My over zo veel hoon in myn rampzaligheden.</l>
						<l>Van ons gemeen verdriet draagt 't Godendom geen schuld,</l>
						<l/>
						<l>Ik maak myn ramp alleen. Moest ik dan met geduld,</l>
						<l>O wreede pligt van de eer! hem, die myn hart doorgriefde,</l>
						<l>Zo lang verbergen al myn teed're hoop en liefde?</l>
						<l>Ach! zonder u, zou licht zyn hart van 't zelfde vuur</l>
						<l>Als 't myne blaaken. Goôn! wat staat die schaamt' my duur!</l>
						<l>Kon hy niet raân dat ik alleen met hem wou leeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Hoe kost ge aan Hunnerik u zelf dan overgeeven?</l>
						<l>Hebt gy geen achting voor de trouw, die u verpligt?</l>
						<l>Zou Hunnerik die smaad, voor zyn getergd gezicht,</l>
						<l>Aanschouwen kunnen? Neen. Hoe! zou hy dit verdraagen,</l>
						<l>Die voor elks ooren van zyn lot zich durft beklaagen,</l>
						<l>En 't recht der eerstgeboort in Trasimond benyd,</l>
						<l>Dat gy hem trouwen zoud, en zonder dat zyn spyt,</l>
						<l>Ten trots van uwe min, uw traanen, smart en klagten,</l>
						<l>Hem niet als 't offer van zyn staatsbelang zou slagten?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>'k Zie dat uw geest noch is onweetende in de min.</l>
						<l>Myn kleine aanlokselen verwonnen nooit zyn zin,</l>
						<l>Justine, en gy begrypt de liefde, noch gedachten</l>
						<l>Van hem, die 'k als gemaal op de echtkoets moet verwagten.</l>
						<l>Hoor de oorsprong van de min die hy my blyken laat,</l>
						<l>En hem ontvonkte, alleen uit redenen van staat.</l>
						<l>Wanneer myn vader moest voor land en leeven schroomen,</l>
						<l>En koning Genserik in Afrika deed komen,</l>
						<l>Stond hy hem toe de helft van 't Afrikaansch gebied,</l>
						<l>Indien het door zyn magt gered wierde in 't verdriet.</l>
						<l>Door 't voordeel aangelokt, komt hy aan onze stranden,</l>
						<l>Met duizend scheepen, om den vyand aan te randen,</l>
						<l>Dien hy doet vluchten, en herstelt ons land geheel:</l>
						<l>Maar, in de plaats dat zich die wreede met zyn deel</l>
						<l>Vernoegen zou, dwingt hy myn Vader, om zyn staaten,</l>
						<l/>
						<l>'t Gebied, en Afrika ontydig te verlaaten,</l>
						<l>Die in den Roomschen staat zoekt bystand in zyn nood,</l>
						<l>Daar hy het eind vind van zyn rampen in zyn dood.</l>
						<l>'t Gemeene volk, dat zich verklaart voor myn belangen,</l>
						<l>Begint, zyn magt ten trots, een oproer aan te vangen;</l>
						<l>'t Vervloekt den Dwing'land, die, vol staatzucht, woede en list,</l>
						<l>Om te bevreedigen zo schadelyk een twist,</l>
						<l>Belooft dat hy my zal met Hunnerik doen trouwen.</l>
						<l>'k Was toen maar zes jaar oud; die jeugd heeft my weêrhouwen</l>
						<l>De kennis van myn lot, en snoode lasterdaân,</l>
						<l>Waar door myn luister, staat en vryheid is verraân.</l>
						<l>Men stelde my steeds d' echt met Hunnerik voor oogen;</l>
						<l>Maar 'k zag held Trasimond: waar wierd ik heen getoogen!</l>
						<l>Gy weet het ov'rig, ach! zo dra als ik u zag</l>
						<l>Vertrouwde ik u al 't geen dat my op 't harte lag:</l>
						<l>Ik vond vermaak om u myn rampen te openbaaren,</l>
						<l>Waar van op 't Aardryk nooit gelykenissen waren.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>'k Ben dankbaar voor die eer, en ik beklaag uw druk.</l>
						<l>Myn hart neemt deel in al uw leed en ongeluk.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Men moet noch meer doen om zich in myn lot te mengen.</l>
						<l>'t Beklaagen van myn ramp kan my geen bystand brengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Gebied maar, en gy zult my straks gehoorzaam zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>'k Vertrouw op Ispar, dat hy my zyn hulp zal biên:</l>
						<l>Hy heeft zyn leeven van myn vaders hand gekreegen;</l>
						<l>Zyn hart is dankbaar, en de Vorst tot hem geneegen,</l>
						<l>Op welkers trotse ziel zyn inborst veel vermag.</l>
						<l>'k Wil my van Ispars magt bedienen deezen dag,</l>
						<l>Om van d' ondankb'ren, dien ik aanbid, my te wreeken,</l>
						<l/>
						<l>En 't haatlyk huwelyk, waar voor ik schrik, te breeken.</l>
						<l>Ga, zeg hem, (want ik weet dat hy myn heil betracht)</l>
						<l>Dat ik hem binnen 't uur in myn vertrekplaats wacht:</l>
						<l>Ontdek hem vry myn min, en myn wanhoopend vreezen:</l>
						<l>Zeg dat zyn trouwe raad my kan hoognoodig wezen:</l>
						<l>Verschoon myn sterke drift en liefde toch voor al</l>
						<l>Met d'onweerstaanb'ren wil en schikking van 't geval.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Maar wat zultge eindelyk, Mevrouw, hier van bekoomen?</l>
						<l>Als 't alles u gelukt dat gy hebt voorgenomen,</l>
						<l>Wanneer gy 't huwlyk breekt, dat met uw liefde stryd,</l>
						<l>En Trasimond, door u, voor eeuwig zucht en lyd?</l>
						<l>Zult gy dan meerder haat hem draagen in uw zinnen,</l>
						<l>En minder liefde?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Hoe! Justine, ik hem beminnen?</l>
						<l>De donder plet my vry, zo 'k immermeer myn haat,</l>
						<l>Die hem vervolgen en verpletten zal, verlaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Ik vrees . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Vrees niets: ik zal nooit om de min meer zuchten,</l>
						<l>Die myn grootmoedigheid doet eeuwig van my vluchten.</l>
						<l>Ga Ispar vinden, en ik zal alleen myn hart</l>
						<l>Doen zuchten om myn lot, en schandelyke smart.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Eerste Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">

				<head>Tweede bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Sophronia, Justine.</stage>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ja, Ispar zal getrouw myn wraak tot hulp verstrekken,</l>
						<l>En Trasimond haast in zyn Vader zelfs ontdekken</l>
						<l>Een Medeminnaar; want ik denk niet dat zyn vlam</l>
						<l>Het vuur en voedsel van de jonge Eudoxe nam.</l>
						<l>De glans der Keizerin kan hem het hart ontvonken,</l>
						<l>Door haar zielroovende en betoverende lonken:</l>
						<l>Ik twyfel langer niet. Wat wraak geniet myn hoon,</l>
						<l>Wanneer hy, om den pligt te volgen van een Zoon,</l>
						<l>Zyn hoop, zyn lust en wensch moet aan zyn Vader geeven!</l>
						<l>Zo Trasimond dan eens wierd door zyn lot gedreeven</l>
						<l>Haar ongetrouw te zyn, en dat zyn hart en zin,</l>
						<l>Van nieuwe liefde ontvonkt, me opoff'ren kwam zyn min,</l>
						<l>Justine?</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>In plaats dat gy had deernis met zyn klagten,</l>
						<l>Zoud gy met bittere versmaading hem verachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ik kan van 't geen myn hart zou doen, in zulk een staat,</l>
						<l>Niets zeggen, Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Hoe! gy . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Die groote woede en haat</l>
						<l>Is licht bedekte min, die zelf zich niet durft uiten,</l>
						<l>En, op 't vertoonen van de spyt, niets kan besluiten.</l>
						<l>Ik voel dat gy my tot bekentenis verbind,</l>
						<l/>
						<l>Hoe groot de haat zy, dat men echter noch bemint.</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Ik hoor gerucht, Mevrouw: de Vorst komt herwaarts treeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>'k Moet met gemaakte vreugd voor hem myn rouw bekleeden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Sophronia, Hunnerik, Ispar, Justine, Gevolg.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ge ontvlucht my steeds, Mevrouw, en ik zie anders niet</l>
						<l>In uw gezicht als smart, misnoegen, en verdriet.</l>
						<l>Zo de oorsprong in uw keur rechtvaardig schynt te wezen,</l>
						<l>Ik zal u hooren; spreek, en klaag vry zonder vreezen.</l>
						<l>'k Weet dat uw echt, al lang beslooten, reeds met pracht,</l>
						<l>Op myne wederkomst, behoor te zyn volbragt.</l>
						<l>'k Denk dat dit uitstel u misschien ontrust zal maaken.</l>
						<l>Maar, zo gy my vertrouwt, de billykheid der zaaken . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Daar 's niets dat haast heeft, en het staat aan uw beleid.</l>
						<l>'k Merk dat gy tegen my zoekt reên van moeilykheid.</l>
						<l>'k Ontvlied hem, aan wiens oog het myne kan verveelen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Hunnerik, Ispar.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Wat zie 'k al hevigheid door uwe goedheid speelen!</l>
						<l>Doch laat hy, wien het lust, haar magteloozen haat</l>
						<l>En gramschap vreezen, wyl me iets meer ter harte gaat.</l>
						<l>Maar zeg my, Hunnerik, kon zy uw hart verwinnen?</l>
						<l>Bemint gy haar? Ontdek my, zonder schroom, uw zinnen:</l>
						<l>Ik moest uit staatsbelang, om 't muitende geweld,</l>
						<l/>
						<l>Dat myn gezagh en myn vermoogen hield bekneld,</l>
						<l>Te ontwapenen, u aan Sophronia verlooven.</l>
						<l>Die tyd is nu voorby, myn magt die vrees te boven,</l>
						<l>De stad en staat bevryd van oproer, en het hof</l>
						<l>Van zaamenzweeringen: 't ontbreekt hen alle aan stof.</l>
						<l>Die vrede, schoon ze my gekost heeft gantsche stroomen</l>
						<l>Van zweet en bloed, heb ik noch niet te duur bekoomen.</l>
						<l>Myn Zoon, neem naar u lust hier vry uw voordeel van:</l>
						<l>Kies, en bemin een vrouw die u behaagen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Die keur, myn Heer, zal ik aan u volkoomen laaten.</l>
						<l>'k Wacht uw bevel of ik beminnen moet, of haaten.</l>
						<l>Uw hoop, uw wensch is myne; erkennende geen magt</l>
						<l>Dan de uwe, daar myn hart naar staat en kroonen tracht.</l>
						<l>Gy moogt Sophronie, of een ander aan my geeven,</l>
						<l>Of buiten het vermaak van 't huwlyk my doen leeven;</l>
						<l>'k Gehoorzaam uwen wil: want my doorluchte moed</l>
						<l>Heeft staatzucht, en geen liefde, in deeze borst gevoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Dorst zulk een ryp verstand, en waardige gedachten,</l>
						<l>Van uwe lentejeugd, vol edel vuur, niet wachten.</l>
						<l>Maar, schoon uw hart alleen van staatzucht gloeit en brand,</l>
						<l>Nochtans zal Trasimond regeeren in dit land;</l>
						<l>En gy zult, schoon ik u meer min met hart en zinnen,</l>
						<l>Zo wy geen vreemde kroon en ryksstaf overwinnen,</l>
						<l>In weêrwil van myn hart, gelyk een onderdaan,</l>
						<l>Hier moeten 't slaafsch bevel uws Broeders gade slaan.</l>
						<l>Maar, op dat gy zoud uw geboortelot braveeren,</l>
						<l>Zo zyn we in staat, myn Zoon, om alles te overheeren.</l>
						<l>Wy hebben overvloed van scheepen, volk en geld:</l>
						<l>De vorsten, ons na by gelegen, zyn in 't veld</l>
						<l>Van oorelog den moed en lendenen gebrooken:</l>
						<l/>
						<l>Zy liggen zonder vrees in laffe rust gedooken.</l>
						<l>Doch 't is ons noodig, en wy moeten, eêr wy gaan</l>
						<l>Hun landen plond'ren, en wat weêrstand bied verslaan,</l>
						<l>Een schyn van reden voor onze oorlogslusten vinden.</l>
						<l>'t Gemeen laat nimmer, dan van schynrecht zich verblinden.</l>
						<l>Het huwlyk brengt hier toe ons oogwit voordeel by:</l>
						<l>'t Wyst u de trappen tot een nieuwe heerschappy.</l>
						<l>Maar de echt, die u zou met Sophronia vermengen,</l>
						<l>Kan niets aan ons, als 't geen wy reeds bezitten, brengen:</l>
						<l>De tyd heeft dit verbond lang vruchteloos gemaakt.</l>
						<l>De Keizer, die in 't oost voor zynen welstand waakt,</l>
						<l>Heeft, om myn wenschen en uw hoop te vergenoegen,</l>
						<l>Geen Dochter, om die met zyn Ryk u toe te voegen.</l>
						<l>Eudoxes huwelyk kan u alleen, myn Zoon,</l>
						<l>In het Romeinsch gebied verheffen op den troon.</l>
						<l>Gy moet haar 's Vaders dood, haar Moeders spyt en schande,</l>
						<l>En Maximus geweld, dat haar gezagh vermande,</l>
						<l>En tot zyn huwlyk dwong, gaan wreeken door uw moed;</l>
						<l>Schoon deeze misdaân rees zyn dier betaald met bloed:</l>
						<l>Want Romen heeft zich aan onëindige ongevallen</l>
						<l>Ten doel gezien: door onze handen zyn die wallen,</l>
						<l>Zyn huizen, tempels en paleizen omgekeerd,</l>
						<l>Zyn schatten weggeroofd, en alles overheerd.</l>
						<l>Maar, nu 't gewenschte hulp kan aan onze aanslag geeven,</l>
						<l>Zal 't andermaal weêr voor onze oorlogsbliksem beeven,</l>
						<l>Daar 't muitende overschot, gebergd in d'eersten nood,</l>
						<l>'t Verwonnen leeven moet opoff'ren aan de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>'t Romeinsche volk, myn Heer, zal nimmermeer gedoogen</l>
						<l>Dat ik zal meester zyn van hun geducht vermoogen;</l>
						<l>Ik, die de Zoon ben van een Vader, die wel eêr</l>
						<l>Hun glory, glans en staat wierp, door zyn hand, ter neêr.</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Die waan moet in den naam van 't Keizers Schoonzoon smooren:</l>
						<l>Hier zal men Romen meê verblinden en bekooren.</l>
						<l>Ook heb ik in die stad noch vrienden die 't met myn</l>
						<l>Belangen houden, schoon zy zelfs Romeinen zyn.</l>
						<l>'t Is dienstig dat gy tracht 't hart der Prinses te winnen.</l>
						<l>Hier hebt ge al uw verstand toe noodig, om haar zinnen</l>
						<l>Te leiden naer uw wensch. Nooit zag men fierder hart,</l>
						<l>Als 't haare, dat vol haat en hoogmoed alles tart.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Zy weet dat niet . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>O neen! niets kwam haar noch ter ooren.</l>
						<l>'k Heb Ispar dit geheim eerst deezen dag doen hooren:</l>
						<l>Niet dat ik twyfelde aan zyn moed en kloek beleid:</l>
						<l>Geenszins, ik heb zyn hart in alle oprechtigheid</l>
						<l>Getrouw en yverig in mynen dienst gevonden:</l>
						<l>Hy heeft zich zelf aan my, en myn geluk verbonden.</l>
						<l>Maar, onbewust noch van de neiging uwer ziel,</l>
						<l>Ontdekte ik hem niet wat myn borst beslooten hiel.</l>
						<l>Doch zo 'k uw zin zag van een laffe liefde blaaken,</l>
						<l>Ik zou, om tot myn hoop en wenschen te geraaken,</l>
						<l>En eêr my zulk een staat en glory zoude ontstaan,</l>
						<l>Zelf bieden de Prinses myn hand en huwlyk aan.</l>
						<l>Myn vloot is uitgerust, vast dobb'rende op de baaren</l>
						<l>Dicht by Italiën, en wacht maar op uw paaren.</l>
						<l>De plaats des Dwingelands, die zo veel woede als schuld</l>
						<l>By zyne staatzucht had, is noch niet weêr vervuld.</l>
						<l>Schoon Vrankryk tracht om aan Avitus die te geeven,</l>
						<l>Daar is geen Keizer noch op't Kapitool verheeven.</l>
						<l>Ook zal de Roomsche Raad, met algemeene vreugd,</l>
						<l>Opdraagen staat en kroon aan uwe heldendeugd,</l>
						<l/>
						<l>Als gy met zyn Prinses, zult aan de Tyber koomen.</l>
						<l>Haar trotse en fiere ziel, met reden pas te toomen,</l>
						<l>Dient van ons beiden met die hoop te zyn gevleid;</l>
						<l>Dit is de weg, die u tot zulk een grootsheid leid.</l>
						<l>Ga, aan haar voeten dan zo groot een rykskroon haalen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Ispar.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Met welk een zorg moet ik myn gunst tot hem betaalen!</l>
						<l>Ik zou door honderden van lyfsgevaaren heen,</l>
						<l>Om dat hy d'eed'len troon der Cezars zou bekleên,</l>
						<l>Het alles waagen, eêr ik zag myn hoop verlooren.</l>
						<l>Prins Trasimond is met een braave ziel gebooren;</l>
						<l>'k Beken 't: en zelfs is hy grootmoedig in zyn daân:</l>
						<l>Maar 'k voel een teed're zucht, die my doet overslaan</l>
						<l>Voor 't heil van Hunnerik. Hoe zyt gy van gedachten?</l>
						<l>Gelooft gy wel dat hem Eudoxe zou verachten,</l>
						<l>En Romen weig'ren zyn gebied?</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Gy kunt ook licht,</l>
						<l>Op dat gy elk alom met reên hier toe verpligt,</l>
						<l>U aan de Keizerin, door 't huwelyk verbinden.</l>
						<l>Haar schoonheid, moedig hart, doorluchtig bloed en vrinden,</l>
						<l>Vergrooten d' eed'len roem en luister van haar staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Hoe! ik haar trouwen? Neen: hier meê zou ik den haat</l>
						<l>Van gantsch Italiën op myne schouders laaden.</l>
						<l>Denkt gy niet dat men daar zal eeuwig haar versmaaden,</l>
						<l>En vloeken? Yder weet dat zy, door onze magt,</l>
						<l>De Roomsche burgery heeft in 't verderf gebragt.</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Die haat zal immers dan haar Dochter niet verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Hoe! Romen kan aan haar geen haat of wraak betoonen;</l>
						<l>Zy heeft den vyand niet in 't hart van 't Ryk geleid,</l>
						<l>Te jong zynde om een zaak te zien met onderscheid.</l>
						<l>Ook heb ik meerder reên van niet met haar te paaren,</l>
						<l>Wanneer als ik bedenk myn inborst en myn jaaren;</l>
						<l>Ook zou geen minnaar 't hart der trotse Keizerin,</l>
						<l>Als door een slaafschen dienst, bekooren tot zyn min:</l>
						<l>En zo 'k myn hart ooit van de liefde liet bestryden,</l>
						<l>'k Zou straks begeeren dat men deel nam in myn lyden.</l>
						<l>'t Lang smeeken is alleen voor laffe minnaars goed.</l>
						<l>Het past geen Koning slaafsch te klaagen van zyn gloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Vrees niet dat zy u met haar trotsheid zal mishaagen.</l>
						<l>Zeg haar slechts dat gy mint: wil my de zorg opdraagen</l>
						<l>Van haar te leiden door een liefde, welkers kracht</l>
						<l>Ontzagchlyk is gemaakt van vorstlyke oppermagt.</l>
						<l>De tyd veroudert nooit, myn Heer, gekroonde hairen,</l>
						<l>En haar aanvalligheên bestaan niet in de jaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Gy hebt vergeefs uw zorg en yver aangewend</l>
						<l>Om my te ontvonken. Ga, en maak haar straks bekend</l>
						<l>Wat ik op heden met myn Zoon heb voorgenomen;</l>
						<l>Zeg haar, myn Ispar . . . Maar, ik zie haar zelve komen.</l>
						<l>Laat ons beproeven of dat wrokkende gemoed,</l>
						<l>En bitter hart niet kan met vleijen zyn verzoet.</l>
						<l>'t Is ons geen schande; want een ziel, zo hooggebooren,</l>
						<l>Zal zelden van den hoon der vrouwen zich verstooren,</l>
						<l>En om myn Zoon zou ik myn hart schier zelf verraân.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, De Keizerin, Ispar, Camille.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Mevrouw, wy moeten nu elkaâr van haat ontslaan.</l>
						<l>Gy krygt uw vryheid, naar uw wenschen en verlangen:</l>
						<l>De Tyber zal u aan zyn boorden haast ontfangen:</l>
						<l>Van honderdduizend man, vol moed en dapperheid,</l>
						<l>Zult gy u zien verzeld, en derwaarts heen geleid.</l>
						<l>Zy zullen u met roem herstellen in uw staaten,</l>
						<l>Of alle in 't heet gevecht het eerlyk leeven laaten:</l>
						<l>Ik zal die zelf gebiên, en zweer u by myn kroon,</l>
						<l>By de aarde en hemel, en de groote magt der Goôn. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Bewaar uw eeden voor die lichter zal gelooven.</l>
						<l>Zy zyn onmagtig om 't gevoelen te verdooven</l>
						<l>Van myn verdrukten staat, en 't onbeschaamd geweld</l>
						<l>Van uwe trouwloosheid, die my in boeijens knelt.</l>
						<l>Uwe eeden zyn, gelyk de wind, zo licht vervloogen,</l>
						<l>Waar van ik lang genoeg vloekwaardig ben bedroogen:</l>
						<l>Dies is 't onmogelyk dat ik, dat ik noch zou,</l>
						<l>Na dat gy, tegen uw beloften, eer en trouw,</l>
						<l>Karthaag, en Lybië dorst door verraad verwinnen,</l>
						<l>Uw eerlooze eeden plaats vergunnen in myn zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>De pligt van eer en eed hield nimmer Vorst in dwang.</l>
						<l>Die waan zwicht eeuwig voor 't zwaarwigtig staatsbelang;</l>
						<l>En van uw smart, Mevrouw, hoeft gy niet meer te klaagen.</l>
						<l>'k Breng u naar Romen, daar ik alles voor zal waagen,</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Heeft Romen noch iets meer voor uw roofzieke lust?</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Ga daar alleen uw staat herstellen en uw rust.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>'k Wil niet meer dienen om u boosheid te bedekken,</l>
						<l>Noch tot een voorwerp van uw woedende oorlog strekken.</l>
						<l>Zoek, om 't Romeinsch gebied te plaagen, and're reên.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'t Voorneemen dat ik heb, om, door de plegtigheên</l>
						<l>Van 't huw'lyk, uw geslacht aan 't myne te verpligten,</l>
						<l>Laat blyken hoe oprecht ik alles wil verrichten.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Hoe! door het huwelyk verpligten myn geslacht</l>
						<l>Aan 't uwe? Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ja, die heb ik lang gedacht.</l>
						<l>'t Is Hunnerik, die 'k aan uw Dochter op kom draagen.</l>
						<l>Zo schoon een keur moest haar bekooren, u behaagen.</l>
						<l>'k Stelle u in vryheid, in uw staat, en op uw troon,</l>
						<l>Zo ik uw Dochter mag zien trouwen met myn Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>'k Stiet eêr met deeze hand 't staal door haar boezem heenen:</l>
						<l>Zo zou zy nooit met my die schand'lyk echt beweenen.</l>
						<l>Verander, Genserik, verander toch van zin.</l>
						<l>Kan 't zyn dat Hunnerik zou trouwen uw Slaavin?</l>
						<l>Neen; hy zal nimmermeer tot zulk een lafheid komen.</l>
						<l>'k Wensch liever dat my straks het leeven word benomen,</l>
						<l>Eêr ik dit lyden zou.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ik word te veel getergt.</l>
						<l>Maak dat gy myn geduld noch goedheid meerder vergt.</l>
						<l>Ontfang deeze eer, die uw Verwinnaar u wil schenken,</l>
						<l>Wie kan voor uw geluk en staat iets grootscher denken?</l>
						<l/>
						<l>Ik zou. . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Ik zou 't geval bedanken in myn nood,</l>
						<l>Indien uw snoode ziel bevel gaf tot myn dood:</l>
						<l>Gy kunt in myn verdriet, dat ik moet eeuwig vreezen,</l>
						<l>Daarom niet meerder wreed, noch minder schuldig wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Die lust tot uwe dood, en dat vervoerd verstand,</l>
						<l>Is maar een knaaging van uw misdaad en uw schand'.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Een die geen misdaad heeft, zal voor geen knaaging schroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Hoe word by u de dood van Maximus genoomen?</l>
						<l>Hy was. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Hy was, als gy, Barbaar, een snoo Tyran.</l>
						<l>Ik heb op hem de dood gewrooken van myn Man.</l>
						<l>Hy dorst, na dat hy hem berooft had van het leeven,</l>
						<l>Gesterkt van muiters, door zyn staatzucht aangedreeven,</l>
						<l>Stout overweldigen zyn Ryk en Bed, ô Goôn!</l>
						<l>'k Verkropte met geduld zulk een vervloekten hoon,</l>
						<l>Om door dit middel my op 't zekerste te wreeken,</l>
						<l>En, na den bruiloftsnacht zyn hartaâr af te steeken:</l>
						<l>Ik heb 't gedaan, en laat een voorbeeld om dit spoor</l>
						<l>Te volgen, wine het lust, de gantsche waereld door.</l>
						<l>Die zonder wreeken leeft, is 't leeven niet meer waardig.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Versta u wel, Mevrouw: die reden, zo hovaardig. . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Die drukt ik dag op dag myn Dochter in 't gemoed,</l>
						<l>Op dat zy nimmer werd verbasterd van myn bloed.</l>
						<l>Zy leert van my hoe zich de hooggebooren harten</l>
						<l/>
						<l>Grootmoedig wreeken, naar de grootheid van hun smarten.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Merk in uw trotse taal en wreede woede, altyd</l>
						<l>'t Wraakgierig bloed, waar uit dat gy gesprooten zyt.</l>
						<l>Die drift, waar door uw geest zo sterk word aangedreeven,</l>
						<l>Heeft Thessalonika gevaarelyk doen beeven,</l>
						<l>En kon Italiën eerlang wel doodlyk staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Ja, op een dag Karthaag van uw geweld ontslaan.</l>
						<l>Beef, beef, myn Heer: laat af, laat af van 't ydel poogen.</l>
						<l>Eudoxe, die gy wilt doen trouwen voor myne oogen,</l>
						<l>Met uwen Zoon, die is myn Dochter; en de stam</l>
						<l>Van Theodosius, waar uit ik oorsprong nam,</l>
						<l>Is heet op wraak, en zou het grootste hoofd niet spaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Laat my die zorg, Mevrouw: ik zal dat hoofd bewaaren.</l>
						<l>Dat morgen de Prinses gehoorzaam' myn bevel.</l>
						<l>Daar is zy zelf. Ik laat u t'zaamen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Eudoxe, Camille.</stage>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Weet gy wel</l>
						<l>Dat Genserik voor u een Bruigom heeft gekooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>O neen, Mevrouw! waar is die stoutheid uit gebooren?</l>
						<l>Staat dit aan hem?</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Hy meent u dienst te doen, naar 'k zag,</l>
						<l>Met een van zyn twee Zoons.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wie of 't van beide is? ach!</l>
						<l/>
						<l>Prins Hunnerik is aan Sophronia verbonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>'k Versta myn Dochter wel, en zie haar minnewonden.</l>
						<l>Een aangenaame hoop heeft u het hart gevleid.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik luisterde, Mevrouw, met onderdaanigheid</l>
						<l>Alleen naar Trasimond: want gy hebt my bevoolen. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Ontken niet dat de liefde u wat van 't spoor deed doolen.</l>
						<l>Bemin vry, en gy moogt (ik heb 't u zelf geboôn)</l>
						<l>Een Prins, die, zelfs ten trots van onze schande en hoon,</l>
						<l>Heeft deugds genoeg om onze rampen te verzachten.</l>
						<l>Maar wil uw ziel en zin met de allersterkste krachten</l>
						<l>Bereiden voor 't verdriet, waar meê men u, en my</l>
						<l>Noch zwaarder plaagen wil, in onze slaaverny.</l>
						<l>De wreede Genserik, vol onrechtvaardigheden,</l>
						<l>Die eeuwig spot met zyn verbonden, trouw en eeden,</l>
						<l>Verbreekt Sophroniaas verbond, waar voor ik gruw,</l>
						<l>Helaas! myn Dochter, en geeft Hunnerik aan u.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! zoud gy. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Trasimond kan u, in al dit lyden,</l>
						<l>Voor 't alleruiterste gevaar alleen bevryden.</l>
						<l>Verzoek zyn hulp. Elk bid hier zyn vermoogen aan.</l>
						<l>Al wat men denkt, mag van een minnaar zyn gedaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'k Wil liefst zyn Broeder, in de plaats van hem te waagen,</l>
						<l>Myn liefde ontdekken en myn troostelooze plaagen.</l>
						<l>Zou hy zich dienen van myn droeven staat? zou hy. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Ja, hy zal alles doen door 's Vaders dwinglandy.</l>
						<l>Ik weet dat hy alleen dit huwlyk zoekt te maaken,</l>
						<l/>
						<l>Om, met meer schyn van recht, aan 't Roomsche Ryk te raaken:</l>
						<l>Hy is alom voor een heerszuchtige bekend,</l>
						<l>En van zyn eerste jeugd tot wreede daân gewend.</l>
						<l>Wat elk in Genserik vervloekt, straalt uit zyne oogen.</l>
						<l>Om dat hy dien gelykt kan ik hem niet gedoogen.</l>
						<l>Myn Dochter, 'k zeg noch eens, gebruik, terwyl gy kunt,</l>
						<l>De magt, die u de min op Trasimond vergunt,</l>
						<l>Of gy zult zelf uw leed verhaasten en vergrooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hoe! zou 'er dan niet een van onze Bondgenooten,</l>
						<l>Door hunne wapens, my verlossen uit zyn magt?</l>
						<l>O Roomsche dapperheid! waar zyt gy toe gebragt?</l>
						<l>Tot hoe ver is uw roem, uw moed en trouw gekoomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Gy ziet alleenlyk maar een schaduw meer van Romen;</l>
						<l>En het Romeinsche volk, van deez' onwaarden tyd,</l>
						<l>Geduurig reis op reis verwonnen in den stryd,</l>
						<l>Is trouweloos en laf, ontbloot van magt en vrinden.</l>
						<l>Daar 's geen Romeinsche deugd, noch, dapperheid te vinden.</l>
						<l>Benaauwd Italiën, om 't welk ik, in myn druk,</l>
						<l>Zo dikmaals heb gezucht! ach! mogt ik eens 't geluk</l>
						<l>Van 's Hemels goedheid en rechtvaardigheid verwerven,</l>
						<l>Dat ik uw voorspoed weêr herstelde voor myn sterven,</l>
						<l>Om uw Romeinen noch eens Rechters van 't geschil</l>
						<l>Der Koningen te zien! en voor uw magt en wil</l>
						<l>Al 't aardryk beeven, door uw smarten heen gestreeden!</l>
						<l>Dat ik, die de oorsprong ben van uw rampzaligheden,</l>
						<l>Ook mogt der Goden wraak volvoeren met myn hand!</l>
						<l>'t Vuur, dat uw tempels en paleizen stak in brand,</l>
						<l>Wierd door u zelf meer dan door Genserik, ontsteeken.</l>
						<l>En schoon myn onschuld aan de waereld is gebleeken,</l>
						<l>'k Ly daarom minder niet, schier in myn leed versmoord;</l>
						<l/>
						<l>Terwyl men zelfs niet een der bondgenooten hoort,</l>
						<l>Die zich, om myn elend' te wreeken, durft verroeren:</l>
						<l>En Martiaan kan hier zyn oorlogsmagt niet voeren,</l>
						<l>Om dat hy slaaf is van een eed, die hem verbind</l>
						<l>Zich niet te waagen daar hy lyfsgevaaren vind:</l>
						<l>De Dochter, en de Vrouw eens Keizers, die van helden</l>
						<l>Gedaald zyn, welke alom de waereld wetten stelden,</l>
						<l>Door al de waereld niet een schuilplaats kunnen zien,</l>
						<l>Daar zy de wreedheid van haar kwaad geval ontvliên.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>De dood alleen kan ons verlossen en bevryden.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Ga, toon aan Trasimond uw traanen, druk en lyden:</l>
						<l>Doe hem gevoelen, dat hy u verliezen moet:</l>
						<l>Jaag hem de gramschap, met uw zuchten, door zyn bloed.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Camille.</stage>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Wat kan men licht een jong en teder hert misleiden.</l>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille.</speaker>
						<l>Hoe! zoud gy waarlyk dan, Mevrouw niet onderscheiden. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>'t Is waar, 'k betaal niet wel den dienst van Trasimond:</l>
						<l>'k Veracht hem echter, schoon hy alles onderwond,</l>
						<l>Om myne boeijens, schande en smarten te verzachten.</l>
						<l>Ja, schoon ik hem om zyn grootmoedigheid moest achten,</l>
						<l>Hy is, en blyft de Zoon van zulk een Rykstyran</l>
						<l>Dien ik niet anders als op 't wreedst vervloeken kan.</l>
						<l>Waant gy my dan zo laf van allen moed verlaaten,</l>
						<l>Dat ik den Zoon van myn Vervolger niet zou haaten?</l>
						<l>Dat groote monsterdier, om zyn ontëerd geslacht</l>
						<l/>
						<l>Te mengen onder 't myne, alom zo waard geacht!</l>
						<l>Zo 'k veins dat my zyn dienst en liefde kan behaagen,</l>
						<l>En die myn Dochter laat erkennen en verdraagen;</l>
						<l>'t Geschied om my gewis te wreeken van myn schand'.</l>
						<l>'k Wil dat door haare vlam ontstaa een grooter brand,</l>
						<l>Waar door myn hoon en wraak, hoe langer hoe verwoeder,</l>
						<l>Eerlang ophitsen zal den broeder tegen broeder.</l>
						<l>De liefde blind zich niet aan 't recht van maagschap meer,</l>
						<l>Die werpt geduurig noch veel grooter recht omveer.</l>
						<l>Geen medeminnaar kan gelyk voor broêr verstrekken.</l>
						<l>Ja, 'k wil door gruw'len, die myn wraakzucht zal verwekken,</l>
						<l>Verscheuren 't ingewand, en 't onrechtvaardig hart</l>
						<l>Van Genserik, terwyl ik om zyn bitt're smart</l>
						<l>Zal lagchen als hy schreit; en my, als hy zal smaaken</l>
						<l>Een wreede wroeging, in een zee van vreugd vermaaken.</l>
						<l>Ik weet ik brouw den Prins, die 'k achting draag, verraad;</l>
						<l>'k Weet dat myn Dochter is 't slagtöffer van myn haat;</l>
						<l>Ja, zo Prins Hunnerik de zege komt verwerven,</l>
						<l>Dat ik in Trasimond myn hulp en heil zal derven;</l>
						<l>Of zo die meester van Karthaag word, door 't geval,</l>
						<l>Dat ik geen minder pyn noch wraakzucht hebben zal:</l>
						<l>Maar als myn hart wil van zyn vyand zegepraalen,</l>
						<l>Vreest het gevaar, noch schand', noch laat zich niet bepaalen.</l>
						<l>Ik zal den burgerkryg, die vader, broêrs en zoons</l>
						<l>Vernielen zal, met vreugd aanzien, na zo veel hoons.</l>
						<l>En als hun aller lot een einde heeft genoomen,</l>
						<l>Zo is 't vermaaklyk met myn vyand om te komen:</l>
						<l>Dan zal ik, na myn dood herleeven door de faam,</l>
						<l>Wanneer als zy myn wraak zal melden met myn naam.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Tweede Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">

				<head>Darde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Narbal.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Helaas! is dan myn hart 't verdriet ten roof gegeeven?</l>
						<l>En kan ik nimmer in geruste blydschap leeven?</l>
						<l>Myn Broeder is, ô Goôn! myn Medeminnaar, ach!</l>
						<l>Zeg, Narbal, my noch eens, wat ik u bidden mag,</l>
						<l>Of ik my niet bedrieg? Kan ik dit wel gelooven?</l>
						<l>Wil hy Eudoxe my voor myn gezicht ontrooven?</l>
						<l>Verlaat hy dan zyn bruid Sophronia? word hy</l>
						<l>Gestyft van 's Konings magt en wreede dwing'landy?</l>
						<l>Waar word hy toe gebragt? en wat komt my te vooren?</l>
						<l>Breekt hy zyn trouw, verbond en eeden, dier gezwooren?</l>
						<l>Maar weet gy niet of ook de Keizerin met smaad,</l>
						<l>Of welbehaagen hoort zulk een vermeet'le daad?</l>
						<l>Bedient men zich ook van het vorstelyk vermoogen?</l>
						<l>Zal myn Eudoxe zulk een dwing'landy gedoogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#narbal">
						<speaker>Narbal.</speaker>
						<l>Gy hoort dit best van haar, myn Heer; daar komt zy aan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Eudoxe, Narbal.</stage>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe, tegen Trasimond, die haar eenigen tyd aanziet zonder
							spreeken.</speaker>
						<l>Gy zwygt, gy zegt my niets! moet elk my tegenstaan . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Zoek uit uwe oogen, wat ik zeggen moet, te leezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Vind ge in uw hart die reên zo klaar niet als voor deezen?</l>
						<l/>
						<l>Maar ongetwyfeld is dit hart niet meer voor my:</l>
						<l>'t Neemt nu geen deel in 't leed dat ik rampzalig ly:</l>
						<l>Want als het was getrouw in zyn genegenheden,</l>
						<l>Gy zocht uit myn gezicht geen woorden noch geen reden,</l>
						<l>Waar meê uw liefde had myn lyden wat verzacht.</l>
						<l>Wat heeft een uur niet al verandering gebragt</l>
						<l>Aan uw genegenheid! ik voel my zelf gedreeven</l>
						<l>Mistroostig naar myn dood: ik wil niet langer leeven,</l>
						<l>Nu gy, ondankb're Prins, nu gy my niet meer mint.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Min ik u niet? ô Goôn! wie heeft uw oog verblind?</l>
						<l>Wat doe ik dan, Prinses, als ik, tot u genegen,</l>
						<l>In wanhoop en ontsteld, onzeker en verlegen,</l>
						<l>De traanen, die myn oog wil schreijen, wederhouw,</l>
						<l>En, ach! uit uw gezicht te leezen tracht, Mevrouw,</l>
						<l>Of ik moet tegen u gelyk myn Zuster spreeken,</l>
						<l>Of als myn Minnaares? en tot een zeker teken . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Van welk een trouwloosheid verdenkt gy reeds myn hart?</l>
						<l>O Hemel! weet gy niet . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Uw droefheid heeft myn smart,</l>
						<l>Verliefde kwelling, zorg, en minnenyd, geneezen.</l>
						<l>Eudoxe mint my: 'k heb geen rampspoed meer te vreezen,</l>
						<l>De Vorst, myn Vader, noch myn Medeminnaar niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wat heb ik, Hemel! een beklaagelyk verdriet!</l>
						<l>Men denkt niet aan den staat van myn rampzaligheden.</l>
						<l>Des Konings wreedheid en bedreiging, tegen reden,</l>
						<l>Zyn sterke wapens voor Prins Hunnerik. Gy weet</l>
						<l>Dat ik hier tegen slechts heb traanen, in myn leed.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Waar zult gy dan de hulp van deeze hand voor achten?</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn Heer, 't vermoogen van uw dapp're hand en krachten</l>
						<l>Kan ik niet achten, daar ze een Broeder tegen heeft.</l>
						<l>'k Begeer niet, schoon myn haat myn reden wederstreeft,</l>
						<l>Ja, myn getergde wraak voor eeuwig op zal wekken,</l>
						<l>Dat zy uw eerlyk hart zou tot een misdaad strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wilt gy dan liever dat myn Medeminnaar zy</l>
						<l>Gelukkiger dan ik? Hoe flaauw bemint gy my,</l>
						<l>Aanminnige Prinses! indien ik kom te hooren,</l>
						<l>Dat hy in 't minst uw rust wil met geweld verstooren,</l>
						<l>Zal hy beproeven, schoon dat gy my tegenspreekt,</l>
						<l>Hoe dat een Broeder van zyn ongelyk zich wreekt,</l>
						<l>Die zo gelukkig is dat hy verwon uw zinnen.</l>
						<l>Uw glans, die 'k eeuwig moet aanbidden en beminnen,</l>
						<l>Vermeestert in myn hart natuur en broederpligt:</l>
						<l>'k Zal dien meineedige en baldaadige in 't gezicht</l>
						<l>Van Genserik, en van zyne hofgezin, verpletten.</l>
						<l>'k Erken geen Meester, dan de liefde en haare wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ei! hou uw teedere vervoering toch wat in.</l>
						<l>De Vorst komt herwaarts: hy ontdekt licht uw zin.</l>
						<l>Verberg uw gramschap: laat myn bede uw drift betoomen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Eudoxe, Trasimond, Ispar, Narbal.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Mevrouw, ik dacht by u in uw vertrek te koomen,</l>
						<l>Om u te geeven een bevel, 't geen zacht en licht</l>
						<l>Uw hart en zinnen tot gehoorzaamheid verpligt.</l>
						<l>Uw Moeder zelf had last om 't u bekend te maaken.</l>
						<l>Misschien dat zy u reeds ontdekte in welke zaaken</l>
						<l/>
						<l>Myn goedheid uitblinkt, en bevordert uw geluk.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe, ter zyde.</speaker>
						<l>Goôn! welk een goedheid!</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond, ter zyde.</speaker>
						<l>Ach! welk een verfoeilyk stuk!</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Gy schreit en zucht! Wat vrees, wat kwelling kan u schaaden?</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hoe kunt gy, daar ik ben van smarten overlaaden,</l>
						<l>Noch reden vraagen van myn zuchten en geween?</l>
						<l>Wanneer ik in myn hart de zwaare moeilykheên,</l>
						<l>De rampen van myn stam en staat koom te overdenken,</l>
						<l>Ja, my verbeelde hoe gy Romen, op uw wenken,</l>
						<l>Hebt door uw oologslist berooft, verwoest, verbrand,</l>
						<l>En tevens zie en voel myn boeijens en myn schand',</l>
						<l>Moet ik met reden dan niet schreijen, zuchten, klaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Kan Romen, daar ge om schreit, u dan zo zeer behaagen,</l>
						<l>Daar 't noch is rookende van uw heer Vaders bloed?</l>
						<l>Ban zulk een land uit uw gedachten en gemoed,</l>
						<l>En word, door d' echt, die u is met myn Zoon beschooren,</l>
						<l>Een Afrikaansche vrouw: laat die uw zin bekooren.</l>
						<l>Zo zult gy proeven, in het eind der slaaverny,</l>
						<l>'t Gewenscht beginsel van een nieuwe heerschappy.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'t Vermaard Italië heeft reeds, in groote plassen</l>
						<l>Van traanen, 't bloed, waarmeê 't besmet is, afgewasschen:</l>
						<l>De smart is naar de maat der misdaad opgevuld:</l>
						<l>'t Heeft dier genoeg betaalt met lyden al zyn schuld:</l>
						<l>Daar heeft de dood zelfs wraak van 't snood verraad genomen,</l>
						<l>En tot dien zelfden prys kan 't ook Karthaag bekomen;</l>
						<l>'t Recht dat het van myn keur wil neemen, tegen reên.</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Misbruik wat minder voor u zelf myn goedheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Neen;</l>
						<l>Ik kan uw wreedheid niet vergeeten, noch vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Dat ik u met myn Zoon in 't huw'lyk wil doen leeven,</l>
						<l>Is immers geen bewys van wreedheid of van haat.</l>
						<l>Ja, zulk een echt herstelt op nieuw uw glans en staat,</l>
						<l>En opent u den weg tot het gebied van Romen.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'t Bekommert my gantsch niet wie tot de kroon zal koomen.</l>
						<l>De rust is 't eenig goed, daar al myn wensch naar tracht.</l>
						<l>Laat my die smaaken: want ik ben zo ver gebragt,</l>
						<l>In deezen droeven staat, dat ik alle oogenblikken</l>
						<l>Veel minder voor de elende, als voor een kroon, moet schikken;</l>
						<l>Die glans gaf my meer pyn als uwe wreedheid doet.</l>
						<l>De eer dat'er Keizers zyn gesprooten uit het bloed</l>
						<l>Waar van ik oorsprong nam, verstrekt my slechts tot schanden.</l>
						<l>Ik zou 't verdriet zo zwaar niet weegen van myn banden,</l>
						<l>Zo 'k waar gebooren van een Slaaf: ô welk een smart!</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Die edelmoedige gevoelens van uw hart,</l>
						<l>En zulke trotse reên, zyn onweêrspreekb're blyken</l>
						<l>Dat uwe jeugd voor uw kloekmoedigheid moet wyken.</l>
						<l>Trouw Hunnerik: ik wil 't; en dit zy u genoeg.</l>
						<l>Weêrstreeft gy langer, 'k meen dat ik u licht te vroeg</l>
						<l>Zal toonen hoe ge in my een Meester moet gedoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Schoon uw gelukkig lot my stelde in uw vermoogen,</l>
						<l>Zal ik nochtans, ten trots van al uw woede en waan,</l>
						<l>Een Keizers Dochter zyn, en nooit myn bloed verraân.</l>
						<l/>
						<l>Van al myn groote staat, en erfrecht van veel kroonen,</l>
						<l>Kan ik u, voor myn deel, niets dan de fierheid toonen,</l>
						<l>En die bewaar ik tot myn laatsten leevenssnik.</l>
						<l>Het overig, myn Heer, dat schier elk oogenblik</l>
						<l>'t Verand'ren is gewoon, mag naar uw zin wel volgen</l>
						<l>'t Ontrouwe noodlot, streng om myn geslacht verbolgen.</l>
						<l>'k Veracht uw dreigen, en braveer zelfs uw geboôn.</l>
						<stage>Zy gaat binnen.</stage>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Zie dat ik 't uiterste u niet van myn gramschap toon'.</l>
						<l>'k Zou weinig zien op 't bloed waar uit gy zyt gesprooten.</l>
						<l>Al haar hovaardigheid heeft my al lang verdrooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Mag ik, geknield, van u een gunst, in deezen staat,</l>
						<l>Verzoeken? Ach! uw eer, ô Vorst! door zulk een daad . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Een wys Vorst moet zyn eer aan 't nut van 't Ryk opdraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Gy zyt het alles voor uw staat verpligt te waagen,</l>
						<l>Maar het belang van de eer, en 't Ryk moet zaamen gaan</l>
						<l>Zou dan myn Broeders echt aan uwe keur noch staan,</l>
						<l>Na dat gy zwoert dat hy Sophronia zou trouwen?</l>
						<l>Hebt gy den droevigsten der dagen niet onthouwen,</l>
						<l>Als 't hart van 't Ryk was door 't oproerig volk bekneld?</l>
						<l>Dat niet door uw gezagh noch wapens wierd herstelt,</l>
						<l>Maar, 't geen u over haar deed eindlyk tromfeeren,</l>
						<l>En in Karthaag met een volkoomen magt regeeren,</l>
						<l>Kwam door Sophroniaas en Hunneriks verbond,</l>
						<l>Dat gy bezwoert, en hen bevreedigde op dien stond:</l>
						<l>Maar hunne jonkheid, noch in d' eersten bloei der jaaren,</l>
						<l>Belette, op deezen tyd, noch voor een wyl het paaren.</l>
						<l>Zo gy dit niet voltrekt, 'k zie tegen u gestoord. . . .</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>De Hemel zorgt om my te ontbinden van myn woord.</l>
						<l>Indien Sophronia dit huw'lyk kon behaagen,</l>
						<l>Men zag ten minsten dan haar hart wat liefde draagen.</l>
						<l>Wy spreeken vaak vergeefs van onzen wil en magt,</l>
						<l>Die van een hooger hand belet word, of volbragt;</l>
						<l>En 't geen wy hier beneên vaststellen en belooven,</l>
						<l>Word veeltyds uitgevoert by 't Godendom hier boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Schoon voor uw gramschap niets op aard' my zou behoên. . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>In 't einde, al wat ik voor Sophronia kan doen</l>
						<l>Is dat ik haar aan een der Vorsten uit myn vrinden,</l>
						<l>Tot troost van de eerste keur, door 't huw'lyk zal verbinden;</l>
						<l>En reeds behaagt haar dit.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ach! gy zult Afrika',</l>
						<l>Door zulk een vreemde daad, aan de uiterste ongenaâ</l>
						<l>Van een rampzalig lot opöff'ren en bederven.</l>
						<l>De heele wereld zal u haaten na uw sterven,</l>
						<l>En uw verbrooken woord. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Welk een vermeetelheid!</l>
						<l>Zeg, wie raad u zo stout, om, zonder onderscheid,</l>
						<l>Myn staatsbelangen naar uw zinlykheid te weegen?</l>
						<l>Ben ik u 't loon van de eer door myne daân verkreegen,</l>
						<l>En lyfsgevaaren op het bloedig oorlogsveld,</l>
						<l>Dat my verr' boven zo veel and're Vorsten stelt,</l>
						<l>Verschuldigt? Of ben ik door uwe dapperheden</l>
						<l>In myn gebied ontzien, gevreesd en aangebeden?</l>
						<l>Hebt gy 't ontzagh, dat gy my schuldig zyt, vertreên?</l>
						<l>Ondankbaare, en ontäarde!</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ik draag u, als voorheen,</l>
						<l>Ontzagh: ik weet myn pligt; maar de eer van u, myn Vader,</l>
						<l>Waardeer ik hoog: geen ding betrof my immer nader.</l>
						<l>Ook heeft Sophronia een recht, waar van haar man</l>
						<l>Zich in uw nadeel, als 't hem lust, bedienen kan.</l>
						<l>'t Gemeene volk, het geen haar zyde tracht te houwen. . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Wel aan, men moet haar in Karthaag dan laaten trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Zy zal geen onderdaan, ontbloot van staat en eer,</l>
						<l>Begeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Meen dit ook.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wien trouwt zy dan, myn Heer?</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>U zelf.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Hoe! my? Helaas! wat zegt gy? Groote Goden!</l>
						<l>Sophronia? kan 't zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ja, dit word u geboden.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Hoe! zucht gy noch? Waarom is een Vorstin</l>
						<l>Van Afrika niet waard uw huw'lyk en uw min?</l>
						<l>Gy zyt gelukkig van met haar te moogen paaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ik met haar paaren? Goôn! na dat zy zo veel jaaren</l>
						<l>Was de Ondertrouwde van myn Broeder? welk een daad!</l>
						<l/>
						<l>'k Wierd nooit van haar veracht, noch zy van my gehaat:</l>
						<l>Maar, tot den naam gewend van Zuster al myn leeven,</l>
						<l>Is 't my onmoog'lyk haar die van Meestres te geeven.</l>
						<l>'k Stel my dit voor gelyk een misdaad vol van schand'.</l>
						<l>Indien gy niet geheel my uit uw gunst verbant,</l>
						<l>Zo dwing my niet om uw geboden te overtreeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Al uwe redenen zyn zonder recht en reden.</l>
						<l>Maar, op dat ik geen tyd meer vruchteloos verspil,</l>
						<l>Zal ik op morgen dan (gy ziet dat ik het wil)</l>
						<l>Eudoxe aan Hunnerik, Sophronie aan u geeven,</l>
						<l>Om door dit middel naar myn oogwit heen te streeven.</l>
						<l>Vergram geen Koning, die op 't hoogste zyn eer wardeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wat ik u schuldig ben, dat heb ik lang geleert.</l>
						<l>De reden, pligt, natuur, doen my genoegzaam blyken,</l>
						<l>Dat myn belang voor myn gehoorzaamheid moet wyken:</l>
						<l>Maar ach! ik voel hoe dat myn hart hier tegen pleit.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Maak alles, Ispar, tot dit huw'lyksfeest bereid.</l>
						<l>Die niet gehoorzaamt zal het met zyn hoofd betaalen.</l>
						<l>Gy weet, dat ik myn wil, noch magt, niet laat bepaalen.</l>
						<l>Bedenk dit: 'k laat u hier: neem acht op uwen tyd:</l>
						<l>Maak, zonder uitstel, dat gy hier toe vaardig zyt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Narbal.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>O welk een straf! moet dan de liefde, en 't mededogen,</l>
						<l>Steeds stellen myn Prinses, en Vader voor myne oogen?</l>
						<l>Zal ik geduurig dan zo teder zyn bestreên</l>
						<l>Van de alderheiligsten der pligten onder een?</l>
						<l/>
						<l>Helaas! rampzalige! waar heen zult gy u wenden?</l>
						<l>Hoor naar de reden. Wacht, bedenk, in uwe elenden,</l>
						<l>Wat ge aan uw Koning, en uw Vader zyt verpligt.</l>
						<l>'k Ben schuldig aan zyn gunst het leeven en het licht.</l>
						<l>Maar hoe! ben ik dan niet aan myn Prinses verbonden,</l>
						<l>Dat godlyk voorwerp van myn wensch en minnewonden?</l>
						<l>'k Voel myn geneegenheid tot haar gantsch overslaan.</l>
						<l>Natuur, gy zyt de zwakste, en 't is met u gedaan.</l>
						<l>Maar belg u dit geenszins; nadien dat alle pligten</l>
						<l>Al tevens voor den pligt eens Minnaars moeten zwichten.</l>
						<l>Laat my niet langer, in dit uiterste ongeval,</l>
						<l>Bedenken wat ik doen, of wat ik laaten zal.</l>
						<l>Om niet te missen, die ik min, en nooit kan haaten,</l>
						<l>Zo laaten wy Karthaag op 't spoedigste verlaaten.</l>
						<l>Maar, Goôn! wat zal dit zyn, dan my van de eene smart</l>
						<l>In de andere te zien vervallen en verward?</l>
						<l>En, ach! ik zal alom vyanden, in myn vrinden,</l>
						<l>En medeminnaars zelfs in myn beschermers vinden.</l>
						<l>Waar door redde ik my dan uit zulk een zwaar verdriet?</l>
						<l>Maakt Hunnerik alleen al myne rampen niet?</l>
						<l>Tracht hy de zoete hoop niet van myn min te plukken?</l>
						<l>De bloesem, eêr ik proef de vruchten, te onderdrukken?</l>
						<l>Ja, Narbal, ik erken hem voor geen Broeder, maar</l>
						<l>Voor Medeminnaar, die my bragt in dit gevaar.</l>
						<l>Laat ons die rampen op zyn schuldig hoofd doen daalen,</l>
						<l>En wat zyn min voor my bereidde, op hem verhaalen.</l>
						<l>Schoon ik hier meê verloor myn leeven, 'k zal zyn gloed,</l>
						<l>Rechtvaardig met deez' arm uitblusschen in zyn bloed.</l>
						<l>Zyn liefde is al te lang my ongestraft gebleeken.</l>
						<l>Laat ons Sophronia, laat ons Eudoxe wreeken,</l>
						<l>Van deezen Minnaar, die zo trouwloos, tot myn hoon,</l>
						<l>De aanminnigste Prinses durft minnen, groote Goôn!</l>
						<l/>
						<l>'k Zweer, dat hy sterven zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#narbal">
						<speaker>Narbal.</speaker>
						<l>Te woeden op zyn leeven. . .</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Begeer niet dat gy my hier in zult tegenstreeven.</l>
						<l>Ja, 't is zyn dood, daar al myn wensch en wraak naar tracht.</l>
						<l>In welk een wanhoop heeft myn Vader my gebragt!</l>
						<l>Waar 't niet genoeg dat my de boeijens moesten prangen</l>
						<l>Van myn Prinses, als of ik zelve was gevangen?</l>
						<l>Waar 't niet genoeg dat ik moest spruiten uit het bloed</l>
						<l>Van zulk een Vader, die op haar als vyand woed?</l>
						<l>Een Vader, die haar stam en staaten heeft verraaden?</l>
						<l>Waar 't niet genoeg dat ik myn smeeken zag versmaaden,</l>
						<l>Wanneer ik, tusschen hoop en vrees, in zulk een nood,</l>
						<l>Aan haar voeten zocht haar weêrmin, of myn dood?</l>
						<l>En dat myn liefde door het koninglyk vermoogen,</l>
						<l>Een Medeminnaar in myn Broeder moest gedoogen;</l>
						<l>Ten zy my was geboôn dat ik op morgen zou</l>
						<l>My aan Sophronia verbinden door de trouw?</l>
						<l>Voor reden, recht, natuur is zyn gezicht geslooten.</l>
						<l>Niets is onwettig, als 't myn rmapen kan vergrooten.</l>
						<l>Maar, Narbal, 'k dank de zorg, die hy, zo stout als wreed,</l>
						<l>Durft neemen, om myn ziel met zulk een gruuwzaam leed</l>
						<l>Te plaagten: daar is niets dat my nu eer kan deeren.</l>
						<l>Ik mag het noodlot vry uittarten en braveeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#narbal">
						<speaker>Narbal.</speaker>
						<l>Zo gy geen grootste ziel bezat, ik zag u eêr. . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Sophronia, Narbal, Justine.</stage>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ik kom . . . Gy zyt ontsteld door my te zien, myn Heer!</l>
						<l/>
						<l>Mag ik gelooven 't geen de Koning my deed hooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ach! tot myn leed, is 't waar het geen u kwam ter ooren,</l>
						<l>Hy breekt het trouwverbond van Hunnerik, en u;</l>
						<l>Schikt u een Prins tot man, wiens hart voor ontrouw schuw,</l>
						<l>Zich zelf niet waardig acht, om 't uwe uit gunst te ontfangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Zou 't ook wel zyn dat ik door 't minnelyk verlangen,</l>
						<l>Door een verbeelding, die zo zorgelyk als zoet,</l>
						<l>Al van myn eerste jeugd verheerde myn gemoed,</l>
						<l>Hem kwaalyk heb verstaan? Als liefde ons komt verwinnen</l>
						<l>Dan vleit men eeuwig met een zoete hoop zyn zinnen.</l>
						<l>'k Dacht waarlyk door de drift, die my het hart doorwond,</l>
						<l>Dat zekerlyk de Vorst myn zielsgeheim verstond,</l>
						<l>En my dien waarden Held, wiens glans alle oogenblikken</l>
						<l>Myn hart door min ontrust, zou tot Gemaal toeschikken.</l>
						<l>'k Verbeeldde my een lot zo vol geluk: maar ach!</l>
						<l>Ach! oordeel zelf, myn Heer, of ik 't gelooven mag:</l>
						<l>De Bruidegom, aan wien men, denk ik, my zou trouwen,</l>
						<l>En die myn hoop vleit, is ontzaghlyk in 't aanschouwen:</l>
						<l>Een opslag van zyn oog, zo vol van glans als deugd,</l>
						<l>Baart tevens in de ziel ontroering, liefde, en vreugd;</l>
						<l>Een trek van vriendlykheid, en fierheid, die zich mengen</l>
						<l>Bevallig onder een, en op zyn aanschyn brengen</l>
						<l>Iets voegelyks, iets groots, dat elk alom behaagt;</l>
						<l>Een dapperheid, een roem waar van al 't aardryk waagt.</l>
						<l>Een eed'le ziel, verstand en jeugd, die elk kan blaaken,</l>
						<l>Aan deezen Prins alleen het alles waardig maaken,</l>
						<l>Om alle harten te bezitten naar zyn zin.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Dacht dat myn Broeder het geluk had om uw min</l>
						<l>Te winnen, en uw hoop en wenschen te vernoegen.</l>
						<l/>
						<l>Ik heb 't geval, dat zich hier toe niet schynt te voegen,</l>
						<l>Reeds wreed genoemt, terwyl 't zo groot een huw'lyk brak,</l>
						<l>Daar, naar myn oordeel, zo veel heil en roem in stak.</l>
						<l>Maar ach! ik zie. . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Indien gy wist met wat voor krachten</l>
						<l>Dat ik myn pligt, en eer heb zoeken te betrachten,</l>
						<l>Gy zoud de vlam, die ik laat blyken, dan misschien</l>
						<l>Met min misnoegen, en met meer behaagen zien.</l>
						<l>Helaas! wien is ooit magt van zyne drift gelaaten?</l>
						<l>Het hangt niet aan ons hart of 't minnen wil, of haaten:</l>
						<l>'t Kiest eeuwig blindeling, en staat geduurig bloot</l>
						<l>Voor 't vast besluit der Goôn, en d'onvermydb'ren nood.</l>
						<l>Zo lang men hielt de trouw aan my zo dier gezwooren,</l>
						<l>Heb ik de vlam, die ik alleen wist, kunnen smooren.</l>
						<l>Gy kende zelfs 't geheim noch niet van myne smart,</l>
						<l>Indien Prins Hunnerik niet elders gaf zyn hart.</l>
						<l>'k Had aan de rust van 't land, waar in ik kreeg het leeven,</l>
						<l>My opgeöffert, door de wanhoop aangedreeven:</l>
						<l>Maar nu me een zachter lot in volle vryheid stelt,</l>
						<l>Zult gy ook myn geluk weêrstreeven, braave Held?</l>
						<l>Gy hebt op die ik min een ongemeen vermoogen,</l>
						<l>Ja, meerder dan hy had op myn gemoed en oogen.</l>
						<l>Maak gy myn noodlot, Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Hoe! ik, Mevrouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ja, gy.</l>
						<l>'k Zeg u niet meer. Helaas! 't is noch geen tyd voor my,</l>
						<l>Om u geheel myn hart te ontdekken met myn lyden:</l>
						<l>Doch wil my midd'lerwyl van zulk een echt bevryden,</l>
						<l>Die my onwaardig is; waar toe, gelyk gy zegt,</l>
						<l/>
						<l>De Vorst my heeft terstond veroordeelt buiten recht.</l>
						<l>O wond're werking van een zoet en teêr verbeelden!</l>
						<l>Die 't hart voert in een zee van aangenaame weelden,</l>
						<l>De Minnaars door een sterk gety van drift beroerd!</l>
						<l>Wat gy my zegt, 'k geloof nochtans, hoe zeer vervoerd,</l>
						<l>Dat my de Vorst sprak van den Prins die my doet blaaken.</l>
						<l>Ontdek my toch, kan 't zyn, myn Heer, 't geheim der zaaken.</l>
						<l>Breng me uit de dooling, die te lang myn rust verbrak.</l>
						<l>Wil my den Bruidegom, waavan de Koning sprak,</l>
						<l>Op myn verlangen en gebeden, toch ontdekken.</l>
						<l>Laat zyn gebreeken my afkeerigheid verwekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Mevrouw, die Bruidegom sproot uit een eed'le stam,</l>
						<l>En vorstlyk heldenbloed, waar uit hy voedsel nam.</l>
						<l>Hy heeft een teed're ziel, en wierd zomtyds gepreezen.</l>
						<l>Hy's, eind'lyk niet onwaard om u Gemaal te wezen,</l>
						<l>Dan maar alleen om dat zyn liefde, hart, en zin</l>
						<l>Voor u niet zyn kan; wyl een ander heeft zyn min:</l>
						<l>En 't is onmoogelyk die liefde te overreeden.</l>
						<l>De magt des Konings, die van uw aanloklykheden,</l>
						<l>Ja zelfs geen dood, hoe fel, kan ooit die doen vergaan.</l>
						<l>Zo is die Bruidegom.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ach! wat heb ik gedaan?</l>
						<l>Ik ken dien Bruidegom, waar op uw zinnen speelen.</l>
						<l>Het was vergeefs dat ik dit langer zocht te heelen.</l>
						<l>'k Verstaa den grond van uw, als gy doet van myn hart.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Narbal.</stage>
					<sp who="#narbal">
						<speaker>Narbal.</speaker>
						<l>Ik Zie, uit haar gram gezicht, haat, liefde, spyt en smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Is dan de Hemel op myn min zo fel verbolgen?</l>
						<l>Moet my de dwinglandy van 't lot zo wreed vervolgen?</l>
						<l>Sophronia heeft dan. . . Wat onverwacht een schrik!</l>
						<l>Die naam doorsnyd myn hart: op yder oogenblik</l>
						<l>Voel ik, met tegenzin, hoe dat ze my doet beeven.</l>
						<l>Hoe meer dat ik dit wil verdryven en weêrstreeven,</l>
						<l>Hoe meer de vrees myn ziel met angst en schrik beknelt.</l>
						<l>Is dan iets schriklyks in dien naam dat my ontstelt?</l>
						<l>Neen, 't is onnoodig een die my bemint te schroomen.</l>
						<l>Maar, ach! myn bloed ontroert, myn moed word my benoomen</l>
						<l>Door deezen schrik, die my voorzeid veel moeilykheên.</l>
						<l>Bewaar Eudoxe, Goôn! bederf my maar alleen.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Darde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Hunnerik, Ispar.</stage>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Verflaauw toch niet, myn Heer. Of ze u schyn'haat te draagen,</l>
						<l>De aanbieding van uw echt moet eind'lyk haar behaagen.</l>
						<l>Hoor zonder harteleed haar fiere reden aan.</l>
						<l>Wie laat een gramme Vrouw niet, als zy schreit, begaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>'k Ben tot die zwakheid, my onwaardig, niet gebooren,</l>
						<l>Dat ik met zuchten zou, zo slaafsch, een Vrouw bekooren.</l>
						<l>Hy, dien het lust, verdraag haar hovaardy en haat.</l>
						<l>'k Zal, wat de Koning me ook beveele, in deezen staat,</l>
						<l>Die trotse nooit weêr zien, of van myn huw'lyk spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Hoe! laat gy dan dus haast zo groot een oogmerk steeken,</l>
						<l>'t Doorluchtigste geluk voor een staatzuchtig Held?</l>
						<l>Maakt dan de gramschap van een Vrouw uw hart ontstelt?</l>
						<l>Dat moedig hart, 't geen zegt dat, boven het regeeren,</l>
						<l>Men nimmer heil of vreugd op 't aardryk moet waardeeren?</l>
						<l>Hoe! afstaan van de hoop op keizerlyken staat,</l>
						<l>Om dat ze u tegenspreekt, en, zo het schynt, versmaad?</l>
						<l>De Koning zal in u zo laf een blooheid haaten.</l>
						<l>Hy heeft zich steeds op uw grootmoedigheid verlaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Ik had te weinig moed, te laf een hart getoont,</l>
						<l>Zo 'k offerde myn min aan een wiens haat my hoont.</l>
						<l>Daar zyn ook zekerder en korter wegen open,</l>
						<l>Waar door de Koning mag met my veel vaster hoopen.</l>
						<l>En als hy my gelooft, zo zal haar haat geenzins</l>
						<l>Myn hart, na 't einde van twee dagen. . . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Trasimond, Hunnerik, Ispar.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Zocht u, Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Myn Heer, wilt gy my iets vertrouwen, of ontdekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Zal 't u verklaaren: maar, laat uw gevolg vertrekken.</l>
						<l>'k Wil geen getuigen zien by deeze t'zaamenspraak.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik, tegen Ispar.</speaker>
						<l>Ga, Ispar, by den Vorst: ontdek hem onze zaak.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Heb met Sophronia lang vriendschap onderhouwen:</l>
						<l>Dit weet gy; en met een, dat gy met haar moet trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Ik weet, myn Heer, wanneer de afgryselyke brand</l>
						<l>Van 't oproer voortvloog, als een bliksem, door het land,</l>
						<l>Dat ik, om 't schaad'lyk vuur der muiters uit te dooven,</l>
						<l>Moest aan Sophronia myn hart en hand verlooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>En midd'lerwyl zegt elk, 't geen ik voor waarheid houw,</l>
						<l>Dat gy Sophronie, en u zelf zyt ongetrouw:</l>
						<l>Dat gy Eudoxe mint, wiens glans u hielp aan 't blaaken;</l>
						<l>Ja, deezen dag noch aan uw wenschen tracht te raaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Ik zie gy weet niet wel de driften van myn zin.</l>
						<l>De schoonheid van Eudoxe ontstak my nooit tot min.</l>
						<l>En als ik zou haar echt, 'k verzeker 't u, waardeeren,</l>
						<l>Zo was de liefde nooit het wit van myn begeeren.</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wat inzicht noopt uw geest, en wat besluit gy dan?</l>
						<l>Hoe! om de schoonheid der Prinses . . . Maar 'k zal my van</l>
						<l>Sophroniaas belang op 't hoogst gevoelig toonen:</l>
						<l>Men kan haar, zonder my te kwetsen, nimmer hoonen.</l>
						<l>Ik heb 't u reeds gezegt, en gy kunt u beraân.</l>
						<l>Ik zal, schoon deeze daad kwam tot myn val te staan,</l>
						<l>Om 't ontrouw ongelyk, haar aangedaan, te wreeken,</l>
						<l>En u te straffen, my vol moed in 't harnas steeken.</l>
						<l>Men zal in Afrika nooit zeggen, dat ik droeg. . .</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>De Vorst begeert het zo: en dit zy u genoeg.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Hebt gy vergeeten dat de magt der groote Goden</l>
						<l>U stelden onder myn vermoogen, en geboden?</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Gy acht myn pligt tot u wel waardig in uw oog!</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>En gy de wreedheid van den Koning veel te hoog.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Gy noemt het wreedheid, 't geen hy houd voor recht en reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Ik kenne u beide, en doe u recht.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>En 't is van heden</l>
						<l>Aleen niet, dat gy my met afgunst, smaad en spyt</l>
						<l>De eer, die ik boven u van hem geniet, benyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Heb van der Goden gunst hier voor een troost verkreegen.</l>
						<l>Een ander onderscheid, is tusschen ons gelegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>De Goden gaven, 't geen nu in ons beide legt,</l>
						<l/>
						<l>Wel eêr aan Gontaris, door zyn geboorterecht,</l>
						<l>Op Koning Genserik, die van hem wierd vertreeden,</l>
						<l>En van zyn Vader meer bemind en aangebeden;</l>
						<l>Tot dat de Hemel, die berouw kreeg van die daad,</l>
						<l>Van d'eerstgeboorenen voor eeuwig hem ontslaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Dit voorbeeld schynt noch meer uw staatzucht op te wekken,</l>
						<l>En 't kan de afgunstigheid die gy my draagt ontdekken.</l>
						<l>Gy hebt op 't zelfde lot uw yd'le hoop gelegt.</l>
						<l>Doch wat ge, op myn verderf tracht naar myn staat en recht,</l>
						<l>Laat vry ons zien of 't ook den Hemel zal berouwen,</l>
						<l>Dat hy my eêr dan u liet 's leevens licht aanschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Ja, laat ons daat'lyk gaan, myn Heer: kom, laat ons gaan . . .</l>
						<l>Maar, zie Eudoxe hier; wil u van haar ontslaan.</l>
						<l>'k Ontvliê haar, met de hoop van u haast weêr te spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Niets houd my hier, noch kan myn eerlyk opzet breeken.</l>
						<l>Ik volgt u.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Trasimond, Camille.</stage>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hoe! myn Heer, te vluchten zo gestoord?</l>
						<l>En zonder dat uw oor eens naar myn zuchten hoort?</l>
						<l>Is dit dan 't geen ik van myn Minnaar moet verwachten,</l>
						<l>Wanneer ik, nat beschreid, vermoeid van zorg en klagten,</l>
						<l>Uw hulp zoek tegen een rampzalig ongeval,</l>
						<l>Waar door ik eêr myn dood dan wensch genieten zal?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>O Goôn! uw dood, Mevrouw? wil my te kennen geeven</l>
						<l>Wie uwe haaters zyn: ik breng hen alle om 't leeven.</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn wanhoop is 't, myn Heer; en 't haatelyk gerucht</l>
						<l>Van een nieuw huw'lyk maakt my voor uw trouw beducht.</l>
						<l>Ei! wil, ei! wil die vrees, door woorden vol behaagen,</l>
						<l>Daar ik uw liefde en trouw in leezen kan, verjaagen:</l>
						<l>Ja, maak dat ik vergeet de inbeelding van myn dood.</l>
						<l>Dit is de hulp, die 'k u verzoek, in deezen nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>'k Zoek van dit wreed vermoên, zo smaad'lyk aan myn lyden,</l>
						<l>En liefde, uw zinnen met geen eeden te bevryden.</l>
						<l>'k Verwerp dit middel, als te onwaardig en veracht.</l>
						<l>'k Wil dat men my alleen 't vertrouwen waardig acht,</l>
						<l>Door zulke daaden, waar het alles voor zal wyken.</l>
						<l>En licht'lyk geeven zy van deezen dag noch blyken,</l>
						<l>Dat al te groot een min is de oorsprong van uw leed.</l>
						<l>Misschien zal de uitslag van het geen ik denk, te wreed . . .</l>
						<l>Maar, 'k moet, in wederwil der liefde, van u scheiden.</l>
						<l>'k Verlies den tyd, die my zal elders heenen leiden,</l>
						<l>Om die voor onze min veel nutter te besteên.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn Heer, myn Moeder komt: helaas! waar vliegt gy heen?</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond, ter zyde.</speaker>
						<l>Moet myn getergde wraak altoos belet gedoogen?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Eudoxe, Trasimond, Camille.</stage>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Welk een ontrust gemoed vertoont zich in uwe oogen,</l>
						<l>O Prins! daar Afrika leid in een diepe rust?</l>
						<l>Uw bondgenooten, en gebuuren doen uw lust</l>
						<l>Tot groote daaden, die uw zinnen steeds beminden,</l>
						<l>Door hunne laffe vrees geen stof tot oorlog vinden.</l>
						<l/>
						<l>Uw zeekasteelen, met een ryke vracht gelaân,</l>
						<l>Die komen jaar op jaar van 't oosten herwaards aan.</l>
						<l>'t Gemeene volk, en 't hof gehoorzaamt uw geboden.</l>
						<l>Wat kreegtge al gaaven en verdiensten van de Goden,</l>
						<l>En op dat gy u zelf zoud zien in top van eer,</l>
						<l>Zo word u aangeboôn een schoone Bruid, myn Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Laat eêr al 't aardryk my verraaden en verderven.</l>
						<l>'k Wil door myn eige hand liefst voor uw oogen sterven.</l>
						<l>Het is geen tyd meer dat ik veins voor uw gezicht.</l>
						<l>Neen, myn vermeet'le min, waar voor dat alles zwicht,</l>
						<l>Wekk' vry uw gramschap op. Nu, nu kunt gy de kwaalen,</l>
						<l>Die u de Vader bragt, weêr op den Zoon verhaalen.</l>
						<l>Wreek, in myn stoute min, zyn misdaad, en uw schand'.</l>
						<l>Ik bid haar aan. Stoot toe: blusch in myn bloed myn brand . . .</l>
						<l>Doch 't waar te zacht een dood om zo veel schuld te boeten.</l>
						<l>Ik stierf gelukkig en standvastig voor uw voeten.</l>
						<l>En, in de plaats van my te straffen, zou myn ziel . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Denk niet dat in myn hart ooit zulk een wreedheid viel.</l>
						<l>In plaats dat ik uw min zou op uw leeven wreeken,</l>
						<l>Voel ik myn hert voor u tot dankbaarheid ontsteeken.</l>
						<l>En als ik aan uw min myn Dochter toe zal staan,</l>
						<l>Beken ik, dat gy noch zult blyven onvoldaan</l>
						<l>Van 't geen ik schuldig ben aan u, en uw vermoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Wat doet ge al ongelyk, Mevrouw, aan haar schoone oogen!</l>
						<l>Hoe kan myn kleine dienst, myn zorg, myn pligt en min,</l>
						<l>By zulk een groote hoop, daar gy myn hart en zin,</l>
						<l>Door uwe goedheid, mede ontslaat van al myn vreezen,</l>
						<l>En 't leeven my behoud, toch vergeleeken weezen?</l>
						<l>Wat deed myn liefde meer voor u in uwen druk,</l>
						<l/>
						<l>Als dat een yeder zou bestaan voor uw geluk?</l>
						<l>Maar ach! wat kon ik meer voor u, voor u beginnen,</l>
						<l>En op myn Vader, en myn Koning overwinnen?</l>
						<l>Waarom of 't noodlot u geen Vorst tot vyand stelt,</l>
						<l>Die 'k straks mogt dwingen, en vermeest'ren met geweld,</l>
						<l>Om de eer te hebben dat ik streed voor uw belangen?</l>
						<l>Zo waagde ik alles, om het alles aan te vangen:</l>
						<l>'k Ontrukte hem met kracht zyn kroon en ryksgebied:</l>
						<l>En als ik dan om u 't verliefde leeven liet,</l>
						<l>Zou al het aardryk van dit heerlyk lot gewaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin, tegen Eudoxe.</speaker>
						<l>Neem in de liefde deel, die gy den Prins ziet draagen.</l>
						<l>Ghy kunt hem heelen van zyn zwaare minnepyn.</l>
						<l>Schoon't aan myn magt stond, 't zou toch echter vrucht'loos zyn.</l>
						<l>Men kan de liefde alleen met wederliefde loonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Als ge u gehoorzaam aan dit zoet bevel wilt toonen,</l>
						<l>Mevrouw, zo weet ik geen geval, gevaar, noch smart,</l>
						<l>Noch aanslag, die ik niet te boven streef, en tart.</l>
						<l>Gebied uw Minnaar door de lonken van uwe oogen.</l>
						<l>Myn vlam zal alles licht verwinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wat vermoogen</l>
						<l>Heeft zy op Genserik? En, hoe uw yver woed',</l>
						<l>Hy blyft altoos uw Vorst, uw Vader: en ik moet</l>
						<l>Wanhoopen van de hulp die gy aan my laat blyken:</l>
						<l>Want eind'lyk zal u min voor uwen pligt bezwyken.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Neen, myn Prinses, dit hart, dat voor uw liefde pleit,</l>
						<l>Gehoorzaamt blindlings u, en 't maakt geen onderscheid.</l>
						<l>Ik overweeg niets, en doe alles zonder vreezen,</l>
						<l>En zulk een yver zal voor u rechtvaardig wezen,</l>
						<l/>
						<l>En by de Minnaars voor geen misdaad zyn geächt.</l>
						<stage>Tegen de Keizerin.</stage>
						<l>Ja, ik verpligt my zelf, om u d'aanstaanden nacht</l>
						<l>'t Gehaat Karthaag te doen ontvluchten. 'k Ga myn vrinden</l>
						<l>By een vergaaderen, en tot myn hulp verbinden.</l>
						<l>Niets is onmoog'lyk aan hun vriendschap: en ik zal,</l>
						<l>Door Narbal aan Camille, u 't uur, waar in 't geval</l>
						<l>Voor ons verand'ren moet, verborgen laaten weeten;</l>
						<l>Waar na my, met veel vreugd, geleeden leed vergeeten.</l>
						<l>Laat ons het overig' van deezen dag alleen</l>
						<l>Verbergen; gy uw hoop, ik myn genegenheên.</l>
						<l>De Koning weet' niets van myn zielsgeheimenissen.</l>
						<l>Want zo hy die ontdekte, en de aanslag kwam te missen,</l>
						<l>Hy zou ons zekerlyk verderven.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Vrees dit niet.</l>
						<l>We ontveinzen lichtelyk die hoop, door ons verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ga, Prins: maar wil u zelf niet al te reuk'loos waagen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Eudoxe, Camille.</stage>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Hoe! schreit gy, nu gy haast van rouw zult zyn ontslaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Vergeef de vrees, die my rechtvaardig 't hart gebied.</l>
						<l>De Prins gaat lichtelyk vermeerd'ren myn verdriet.</l>
						<l>'k Sta dagelyks ten doel van nieuwen ramp en lyden.</l>
						<l>Helaas! indien zyn arm voor ons belang moest stryden,</l>
						<l>En dat hy sneuvelde . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Ei! laat ons toch zelf zo wreed</l>
						<l/>
						<l>Onze ongevallen niet verhaasten, en het leed,</l>
						<l>Eêr 't eens gebooren is, verwenschen noch beschreijen.</l>
						<l>Een aangenaame hoop komt onze zinnen vleijen.</l>
						<l>'t Geval, 't geen licht verkeert, nu hard valt, dan weêr zacht,</l>
						<l>Is reeds vermoeid om ons, gedrukt door zyne magt,</l>
						<l>Noch langer met zo wreed een oorlogslot te plaagen:</l>
						<l>'t Zal ons in rust en vreê weêr 't Roomsch gebied opdraagen.</l>
						<l>Men twyfel' hier niet aan. Doch laat ons, wel te vreên,</l>
						<l>In plaats dat gy 't geval wyt uw rampzaligheên,</l>
						<l>Zien dat wy onze hoop door zyne gunst ontfangen.</l>
						<l>Maar 'zie Sophronia. Zo zy in haar belangen</l>
						<l>Wou de onze mengen, 't waar een zaak van groot gewigt.</l>
						<l>De Vorst breekt haar zyn woord, en Hunnerik zyn pligt.</l>
						<l>Haar vrienden hebben magt . . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Eudoxe, Sophronia, Camille.</stage>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ik ben om u verlaaten,</l>
						<l>Maar, in de plaats van u door minnentyd te haaten,</l>
						<l>Verzekert u myn hart, uit vriendschap, hoe dat ik</l>
						<l>De nieuwe minnevlam en wensch van Hunnerik,</l>
						<l>Ten koste van myne eer, met vreugde zal verdraagen,</l>
						<l>Mogt ik hier door het eind bevord'ren van uw plaagen.</l>
						<l>Ik beef, wanneer ik zie wat dat men u bereid.</l>
						<l>Denk eens hoe verr', hoe hoog de wreede onmenschlykheid</l>
						<l>Van een Barbaar kan gaan, die eeuwig u doet beeven,</l>
						<l>En niets ontziet, of 't schoon uw eer raakt en uw leeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>'k Blyf u verschuldigd voor zo groot een dienst, Mevrouw.</l>
						<l>Doch uwe Minnaar blyve om ons u vry getrouw.</l>
						<l/>
						<l>Ik zal, in wat gevaar dit opzet my mogt brengen,</l>
						<l>Het bloed van Genserik nooit met het myne mengen:</l>
						<l>En Romen zal nooit zien den stichter van haar druk,</l>
						<l>Haar droevig leed, en myn beklaaglyk ongeluk. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Maar, schoon Prins Trasimond, en Hunnerik als looten</l>
						<l>Van die vloekwaarde stam zyn uit één bloed gesprooten;</l>
						<l>Zy hebben nooit gelyk in uwen haat gestaan,</l>
						<l>En gy ziet Trasimond met meer behaagen aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Wat reden kunnen tot dit oordeel u beweegen?</l>
						<l>Was ik ooit meer, Mevrouw, tot Trasimond geneegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Ja, gy verbergt my al te veel, in deezen nood,</l>
						<l>Wat uwe gunst voor hem, en zyne min besloot.</l>
						<l>Hy heeft aan my vertrouwt zyn aanslag, hoop en schroomen.</l>
						<l>Myn hart, hier door geraakt, heeft alles ondernomen</l>
						<l>Voor uwe vryheid: ja, 'k doe alles wat ik mag.</l>
						<l>'k Meen door een aanslag, voor my waardig, deezen dag</l>
						<l>Aan een ondankbaar Prins myn leed en hoon te wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>'t Is waar wat Trasimond, Mevrouw, u kwam te spreeken</l>
						<l>Van 't voordeel en 't geluk van zynen minnebrand:</l>
						<l>Ja, alles dat welëer zyn moed en strydb're hand</l>
						<l>Voor ons gedaan heeft in Karthaag, en binnen Romen,</l>
						<l>Zal ook voor de ooren der Romeinsche helden koomen,</l>
						<l>Als daaden, waard aan die van myn beroemd geslacht.</l>
						<l>Zo 'k met myn Dochter hem de rykskroon, die met kracht,</l>
						<l>En onrechtvaardigheid ons is ontrukt, kon geeven,</l>
						<l>'k Zou door zyn heldenmoed op 't heerlykst zien herleeven</l>
						<l>De eer der Romeinen met een nieuwe majesteit.</l>
						<l>De Hemel ondersteun zo zyne dapperheid,</l>
						<l/>
						<l>Dat wy 't Karthaagsch gebied met vreugd verlaaten moogen.</l>
						<l>Gelooft gy wel, dat hy het doelwit zal beöogen</l>
						<l>Van 't geen hy voornam te volvoeren deezen nacht?</l>
						<l>En zullen, tot zyn hulp en aanslag, al de magt</l>
						<l>Van uwe vrienden, en de zyne zich verbinden?</l>
						<l>Om zo gelykelyk zich alles te onderwinden</l>
						<l>Voor onze vryheid . . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia, ter zyde.</speaker>
						<l>Goôn! 'k ontdek in de Prinses,</l>
						<l>Helaas! dan eindelyk myn Medeminnaares.</l>
						<stage>Tegen de Keizerin.</stage>
						<l>'k Zie u vergeefs uw ziel met vrees en zorgen krenken.</l>
						<l>Elk zal hier meer in doen dan gy zoud kunnen denken.</l>
						<l>Gy zult aanschouwen of ik hem, die my versmaad,</l>
						<l>Kan straffen, en hoe verr' dat myn verwoedheid gaat.</l>
						<l>Ja, welk een uitslag ook deez' aanslag zal gebeuren,</l>
						<l>De Ondankb're zal wel haast met klaagen, zuchten, treuren,</l>
						<l>Betaalen 't weigeren van zyn genegenheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>De Koning komt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Genserik, De Keizerin, Eudoxe, Sophronia, Camille, Amilkar, Hoofdman der
							Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia, tegen Genserik.</speaker>
						<l>Zie, zie 't verraad voor u bereid.</l>
						<l>Myn Heer, Prins Trasimond, door dolle liefde aan 't blaaken,</l>
						<l>Wil u Prinses Eudoxe in deezen nacht ontschaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>O Hemel! wat heb ik gedaan?</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>O groote Goôn!</l>
						<l>Onze aanslag is ontdekt!</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Zyt gy het, die myn Zoon</l>
						<l>Verleid?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Om meerder kracht aan hunne wraak te geeven,</l>
						<l>Zo zullen zy u licht berooven van het leeven.</l>
						<stage>Zy gaat binnen.</stage>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik, tegen Eudoxe.</speaker>
						<l>Ja, zonder twyffel stelt ge op zulk een prys uw hart.</l>
						<l>Maar ik zal de overdragt, tot uwe, en zyne smart,</l>
						<l>Beletten. Wreede Zoon, uw aanslag is verraaden:</l>
						<l>Gy zyt onwaardig om te aanschouwen, door uw daaden,</l>
						<l>'t Geliefde leevenslicht. Dat hy zich eeuwig schaam.</l>
						<stage>Tegen den Hoofdman der Lyfwacht.</stage>
						<l>Ga, eisch hem zyn geweer, Amilkar, uit myn naam.</l>
						<l>Zo die Vermeet'le noch weêrstreeft myn last en wetten,</l>
						<l>Zult ge, in de plaats dat gy hem zoud gevangen zetten,</l>
						<l>Zyn hoofd my brengen. Ga.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>O waarde Prins! ô Held!</l>
						<l>In welk een groot gevaar heeft u de min gestelt!</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Hoe kan uw hart van vrees zo licht zyn ingenomen,</l>
						<l>Tyran? Ik zie vergeefs u voor uw leeven schroomen.</l>
						<l>Kunt gy wel denken, dat in een Romeinsche ziel</l>
						<l>Ooit zulk een snood verraad, en laffe wraakzucht viel?</l>
						<l>Neen, neen, men mag zo licht niet op myn Dochter hoopen,</l>
						<l>Ze is tot den prys niet van een vadermoord te koopen.</l>
						<l>'k Zou haar verzaaken, zo ze, uit eenig inzicht, 't bloed</l>
						<l/>
						<l>Der Cezars schande aanbragt. 'k Braveer uw laf gemoed.</l>
						<l>Dit acht gy weinig. Maar de zaak, die hem doet vreezen,</l>
						<l>Myn Dochter, is door u niet in zyn hart gereezen.</l>
						<l>'t Is om zyn Zoon alleen dat hy dus spoorloos beeft.</l>
						<l>Hy meent, om dat hy 't licht door hem geniet, en leeft,</l>
						<l>Dat hy een trouw'loos hart moet hebben, als zyn Vader,</l>
						<l>Alom bekend voor een vloekwaardigen Verraader.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Genserik, Eudoxe, Ispar, Camille, en eenige der
							Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Men ziet hoe Trasimond, myn Heer, uw last weêrstreeft.</l>
						<l>'t Gemeene volk, dat steun aan zyne weig'ring geeft,</l>
						<l>Is reeds in oproer, om zyn aanslag voort te zetten.</l>
						<l>Ja, zonder dat ontzagh of pligt hem kan beletten,</l>
						<l>Tast hy uw volk aan, en verstrooit het overal.</l>
						<l>Maar 't geen uw gramschap op het hoogst vermeerd'ren zal,</l>
						<l>Is dat hy in elks oog ontwapend heeft zyn Broeder,</l>
						<l>Daar hy door minnenyd wierd stouter en verwoeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Door duizend wonden, Goôn! zie ik hem gaan te grond.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Helaas! prins Hunnerik is, buiten nood, gewond.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik, tegen Eudoxe.</speaker>
						<l>De Prins wil meester van uw lot zyn, en myn staaten:</l>
						<l>Maar 'k zie dien Ryksverraâr eerlang van elk verlaaten,</l>
						<l>Op 't schandigst sneuv'len in zyn aanslag. Ga straks heen,</l>
						<l>Myn Ispar; ga, en ruk 't verstrooide volk by een:</l>
						<l>Val, als een bliksem op zyn magt, om hem te prangen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="9" type="scene">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Genserik, Eudoxe, Ispar, Camille, Amilkar.</stage>
					<sp who="#amilkar">
						<speaker>Amilkar.</speaker>
						<l>De Prins, myn Heer, is reeds verwonnen en gevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! bitter noodlot! Goôn! waar ben ik toe gebragt?</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ik stel, Amilkar, dien Weêrspanninge in uw magt.</l>
						<l>Breng hem in zekerheid. 'k Zal dien trouwloozen straffen,</l>
						<l>En aan zyn Broeder, en myn staaten recht verschaffen.</l>
						<l>'k Wil dat de ontäarde, die myn Ryk van rust berooft,</l>
						<l>Zyn stoute misdaad zal betaalen met zyn hoofd.</l>
						<stage>Tegen Eudoxe.</stage>
						<l>En gy, Mevrouw, maak u gereed tot het voltrekken</l>
						<l>Van myn bevel, en denk hoe ver myn magt kan strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Uw Afrika, Barbaar, waar voor ik eeuwig gruuw,</l>
						<l>Droeg nooit een monsterdier zo groot, zo wreed als u.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="10" type="scene">
					<head>Tiende tooneel.</head>
					<stage>De Keizerin, Eudoxe, Camille.</stage>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>De Prins is raadeloos, ontbloot van hulp en krachten,</l>
						<l>Zyn Vader zal hem voor zyn Broeders staatzucht slachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Hy 's wreed genoeg om 't vuur van zyne wraak en haat</l>
						<l>Te blusschen in zyn bloed. Maar 'k zie, in deezen staat,</l>
						<l>De trouw, en liefde voor uw Minnaars misdaad spreeken.</l>
						<l/>
						<l>Ja, hoe Sophronie ook in gramschap is ontsteeken,</l>
						<l>En wat Prins Trasimond die trotse heeft misdaan,</l>
						<l>Waar door zy, blind en dol van wraak, hem heeft verraân;</l>
						<l>'k Wacht echter van haar hand zyn vryheid, en zyn leeven.</l>
						<l>Verliefden worden tot berouw zo haast gedreeven,</l>
						<l>Als tot de wanhoop; en de wraak wykt voor de min,</l>
						<l>Geduurig beurt om beurt. Zo ik dan in haar zin</l>
						<l>Aantreffen kon één van die gunstige oogenblikken,</l>
						<l>'k Ontzag niet met gebeên haar tot myn wil te schikken.</l>
						<l>Ik ga haar zoeken, maar gy moet haar by zyn vliên:</l>
						<l>Haar spyt zou lichtelyk verbitt'ren op het zien</l>
						<l>Der Medeminnaares. 'k Zal dan den weg gaan baanen</l>
						<l>Tot zyn verlossing: staak uw zuchten en uw traanen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="11" type="scene">
					<head>Elfde tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Camille.</stage>
					<sp who="#de-jonge-prinses-eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>O Welk een zwakke troost voor 't hart,</l>
						<l>Waar op de Goden zyn verbolgen!</l>
						<l>'k Voel dat de rampen, druk en smart,</l>
						<l>My, als de schaduw 't ligchaam, volgen.</l>
						<l>Myn trouwe Minnaar is in nood,</l>
						<l>Gantsch hoopeloos, van elk verlaaten,</l>
						<l>Waar dat hem dreigt een wreede dood;</l>
						<l>En ik, beroofd van magt en staaten,</l>
						<l>Geboeid in slaverny, ach! ach!</l>
						<l>Noch wil men dat ik in zal toomen</l>
						<l>Myn traanen, zuchten en geklagh,</l>
						<l>Daar ik noch moet voor erger schroomen.</l>
						<l>Neen, neen, schoon 't gruwzaam ongeluk,</l>
						<l>Myn waarde Prins! vervolgt uw leeven,</l>
						<l/>
						<l>Ik zal, tot troost van al uw druk,</l>
						<l>Myn hartebloed voor 't uwe geeven.</l>
						<l>Ik ben niet meer voor 't sterven schuw.</l>
						<l>Hoe zou my 't leeven steeds verdrieten,</l>
						<l>Zo ik, helaas! het zonder u,</l>
						<l>En uwe liefde moest genieten!</l>
						<l>Waar word ik eindlyk toe gebragt?</l>
						<l>O welk een vruchtelooze reden!</l>
						<l>'k Doe aan myn Minnaar klagt op klagt,</l>
						<l>Die licht zyn ramp is doorgestreeden,</l>
						<l>En wiens getrouwe minnegloed,</l>
						<l>Die door zyn weêrglans my deed blaaken,</l>
						<l>Gebluscht zal wezen in zyn bloed,</l>
						<l>Om nooit de vrucht der min te smaaken.</l>
						<l>O wreed gedenken, dat my pynt,</l>
						<l>Verzwaarende myn droeve kwaalen,</l>
						<l>Daar 't daglicht zelfs my duister schynt,</l>
						<l>En ik myn rouw niet kan bepaalen!</l>
						<l>Laat ons, laat ons, die droeve maar'</l>
						<l>Voorkoomen, en myn ziel bevryden,</l>
						<l>Door ééne dood, van al 't gevaar,</l>
						<l>In plaats van duizend doôn te lyden;</l>
						<l>Daar my de wanhoop drukt op 't hart,</l>
						<l>Dat in zyn droevige ongenuchten,</l>
						<l>Vliegt naar den Hemel uit zyn smart,</l>
						<l>Nu de aard' te naauw valt voor myn zuchten.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vierde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Sophronia, Justine.</stage>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Ei! wil u zelf wat rust in uwe droefheid geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Waar heeft ooit eenige mensch een laffer daad beschreeven?</l>
						<l>Wat gruw'len deed ik? Goôn! in welk een naaren nacht</l>
						<l>Van wanhoop, van elend', heb ik my zelf gebragt?</l>
						<l>Ik wensch, ik zoek my nu in's afgronds schoot te bergen.</l>
						<l>Al wat ik zie schynt myn verwoeden zin te tergen.</l>
						<l>Ik haat het daglicht, en ik schuw het overal</l>
						<l>On onrechtvaardig, wreed en vyandlyk geval!</l>
						<l>'t Is al te lang my van myn kindsheid af te plaagen,</l>
						<l>Met droeven ramp op ramp, daar al myn leevens dagen</l>
						<l>Zyn door byzond're smart getekend en bekend.</l>
						<l>Gy weet hoe dat ik, in den loop van myn elend',</l>
						<l>Zo ongelukkig, als onnoozel heb geleeden,</l>
						<l>En niet verdiend had om zo fel te zyn bestreeden,</l>
						<l>Terwyl myn onschuld was zo groot als myne smart.</l>
						<l>Maar die onnoozelheid, helaas! is van myn hart,</l>
						<l>Op vleugels van de min, tot myn verdriet, vervloogen.</l>
						<l>'k Heb door verwoede spyt, en minnenydig poogen,</l>
						<l>Tot wraak van myne min, 't Beminde zelfs verraân.</l>
						<l>Nu lyde ik schuldig, en de wroeging grynst my aan.</l>
						<l>Ik heb, roemwaarde Prins! ik heb, van deugd verbannen,</l>
						<l>Tot uw verderf al myn vermoogen ingespannen.</l>
						<l>Ja, 't is door my, en myn vervloekten minnenyd,</l>
						<l>Dat gy tot sterven, ach! zo wreed verweezen zyt;</l>
						<l>En aan den handen van een beul dat dierbaar leeven,</l>
						<l/>
						<l>My duizend leevens waard, op 't moordschavot moet geeven.</l>
						<l>Wat blyk van liefde stelde ik aan uw oog ten toon!</l>
						<l>U wreed te dooden, is u dat beminnen? Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Neem wat geduld, Mevrouw, in uw beklaaglyk lyden.</l>
						<l>Gy hebt een hulp, die u voor alles kan bevryden.</l>
						<l>Karthaage bid u aan, en yder is gereed</l>
						<l>Om leeven, goed en bloed op te off'ren aan uw leed.</l>
						<l>Zy waagen alles, en de waardige gedachten</l>
						<l>Van uw heer Vader geeft verdubb'ling aan hun krachten:</l>
						<l>Zy vloeken Genserik, en 't breeken van 't verbond.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Sophronia, Ispar, Justine.</stage>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Wat moet ik hoopen, en wat doen voor Trasimond?</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Men maakt begin met hem een treurspel aan te vangen.</l>
						<l>Maar dank de Goôn: al't volk is reeds in uw belangen.</l>
						<l>Nooit zag men yver zo gesterkt met moed en kracht.</l>
						<l>Het heeft de havens reeds verzekert, en met magt</l>
						<l>De poorten van Karthaag in hun geweld gekregen;</l>
						<l>En door een heilzaam lot, tot u, zo 't schynt, genegen,</l>
						<l>Smelt deze meenigte uw belangen onder een</l>
						<l>Met die van Trasimond: men hoort naar recht noch reên,</l>
						<l>Noch koninglyk gebod; daar uwe, en zyne vrinden,</l>
						<l>Voor uwer beider heil, zich blindelings verbinden.</l>
						<l>Elk wil dat Trasimond in vryheid werd hersteld;</l>
						<l>Dat Hunnerik u trouw'. Dewyl gy nooit gemeld,</l>
						<l>Maar kunstig hebt ontveinst, uw hoop en minnesmarte,</l>
						<l>Meent yder dat deeze echt de wensch is van uw hare.</l>
						<l>De traanen, die men straks, als tekens van uw rouw,</l>
						<l/>
						<l>Op uwe waagen zag, gelyk een paereldouw,</l>
						<l>Verwekten 't hardste hart tot deernis; en uw klaagen</l>
						<l>Heeft meer gedaan, dan als men ooit zou durven waagen.</l>
						<l>Maar Genserik, verbaasd in zulk een ongeval,</l>
						<l>Weet niet hoe hy 't geweld der muiters stillen zal;</l>
						<l>Terwyl de wroeging drukt een schrik in zyn gedachten,</l>
						<l>Die hem in vrees laat voor de Roomsche wraak, en magten,</l>
						<l>Waar door zyn leger op een 's anders grenzen leid.</l>
						<l>Men kon nooit meer geluk, noch meer geneegenheid</l>
						<l>Begeeren van de Goôn, om ons te ontslaan van plaagen,</l>
						<l>En 't slaafsche juk dat ons die Rykstyran laat draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>De Goden schikken 't naar hun wil met Afrika:</l>
						<l>Ik heb geen staatsbelang, maar min; wiens ongenaâ</l>
						<l>Myn rampen maakt, en blyft hardnekkig door myn zinnen.</l>
						<l>Indien de burgery 't paleis niet tracht te winnen;</l>
						<l>Zo Genserik aan hun begeerte wederstreeft</l>
						<l>De vryheid van den Prins, waar dat myn hart door leeft;</l>
						<l>Zo die Eudoxe blyft beminnen, my verachten;</l>
						<l>Haar aanbid, myn gebeên versmaad in zyn gedachten,</l>
						<l>Dan zal de wanhoop zyn myn hoop in dit verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Tot zulk een uiterste, Mevrouw, zyt gy noch niet:</l>
						<l>En, hoe verward ook schyne onze aanslag, wil niet vreezen,</l>
						<l>Dat de uitslag voor uw min zal ongelukkig wezen.</l>
						<l>Maar 'k hoor de Koning komt. Verberg toch, kan het zyn,</l>
						<l>Uw spyt,uw gramschap, en verwoede minnepyn.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Sophronia, Ispar, Camille.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Karthaag heeft op uw naam de wapens aangenomen,</l>
						<l/>
						<l>Op dat ge uw wenschen in dit oproer zoud bekoomen.</l>
						<l>Durft uwe stoutheid alle ontzagh en pligt vertreên?</l>
						<l>Hoe! zoekt gy dan, Mevrouw, door al de afgryslykheên,</l>
						<l>Die de oorlog met zich sleept, een hart voor u te winnen?</l>
						<l>Wilt gy u zelf door zulk een wreeheid doen beminnen?</l>
						<l>Kan dit wel mooglyk zyn? is zulk een snood beleid</l>
						<l>'t Loon dat gy schuldig zyt aan myn geneegenheid,</l>
						<l>Die 'k van uw kindsche jeugd zo teêr u hebt bewezen?</l>
						<l>En zonder deeze zorg, welke u ontsloeg van vreezen,</l>
						<l>Had gy al vroeg gemist het leeven en het licht.</l>
						<l>'k Was aan 't gemeenebest van Afrika verpligt,</l>
						<l>U, als het offer van myn staatsbelang, te dooden.</l>
						<l>Ik, als verwinnaar door de magt der groote Goden,</l>
						<l>Heb u, in plaats van u te slagten, aangeboôn</l>
						<l>Een vaderlyke gunst, en 't huw'lyk van myn Zoon:</l>
						<l>En uw ondankb're wrok durft noch myn roem bevlekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>Zo kunt ge uw ondeugd licht met schyn van deugd bedekken.</l>
						<l>Maar ach! wat had ge my door die onrype dood</l>
						<l>Al ramp op ramp gespaart! Doch 't was alleen uit nood,</l>
						<l>Tot uw verzekering, dat gy my zocht te spaaren.</l>
						<l>Ontveins dit niet, gy moest u zelf door my bewaaren.</l>
						<l>Men heeft als Vyand u, en niet als Vorst geächt.</l>
						<l>Geduurig dreigde uw hof, ten spyt van al uw magt,</l>
						<l>Een onverwachte slag, en duizend onweêrsvlaagen</l>
						<l>Uw staat met oproer, en verwoestende oorlogsplaagen.</l>
						<l>De Hoop van 't huwlyk, daar myn hart wierd door gevleid,</l>
						<l>Heeft toen 't oproerig woên der muiters neêrgeleid;</l>
						<l>En tot dien prys behield gy Afrika in handen.</l>
						<l>Maar toen gy zaagt Karthaag verzekerd in de banden</l>
						<l>Van uwe dwinglandy, hebt ge uwe trouwloosheid</l>
						<l>Doen blyken, en het recht der oppermajesteit</l>
						<l/>
						<l>Zelf dier geschonden in 't verbreeken van uwe eeden.</l>
						<l>'t Gemeene volk, dat zulk een ontrouw vloekt met reden,</l>
						<l>Brengt in dit groot gevaar uw leeven, kroon en staat,</l>
						<l>Om my te wreeken van myn ongelyk en smaad.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'t Gevaar is niet zo groot by my, als in uwe oogen.</l>
						<l>'t Gemeene volk durft dan hun pligt, en myn vermoogen</l>
						<l>Vertreên om uw belang: maar 'k zweer, uw leeven zal</l>
						<l>Betaalen voor hun schuld. Gy geeft aan 't wreed geval</l>
						<l>U zelf al te onbedacht. Ik ben de muitenaaren,</l>
						<l>Die zich zo stout voor u, en tegen my verklaaren,</l>
						<l>Een voorbeeld schuldig van myn gramschap, en myn wraak;</l>
						<l>Ik weet hun boosheid. Doch hoe 't gaa, in deeze zaak,</l>
						<l>'k Wil meester wezen in myn ryksgezagh en staaten.</l>
						<l>Vertrek.</l>
					</sp>
					<sp who="#sophronia">
						<speaker>Sophronia.</speaker>
						<l>'t Is wel, Tyran, ik zal u dan verlaaten,</l>
						<l>Doch, om te schreijen zal 't niet zyn, maar om 't gezicht</l>
						<l>Van zulk een Dwingeland, op gruw'len afgericht,</l>
						<l>Te schuwen met vermaak.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Heb al te lang verdraagen</l>
						<l>Uw trotsheid, enz. . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Ispar, Amilkar.</stage>
					<sp who="#amilkar">
						<speaker>Amilkar.</speaker>
						<l>Myn Heer, uw krygsmagt is geslaagen,</l>
						<l>En al de muiters. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Wel?</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#amilkar">
						<speaker>Amilkar.</speaker>
						<l>Vermeesteren met kracht</l>
						<l>Uw Hofpaleis, en al wat wederstaat hun magt.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Heeft hunne stoutheid alle ontzagh dan uitgetoogen?</l>
						<l>En kan de Hemel dit aanschouwen en gedoogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#amilkar">
						<speaker>Amilkar.</speaker>
						<l>Met een stoutmoedigheid in 't onverschrikt gelaat,</l>
						<l>En een verwoedheid, die hun fel in de oogen staat,</l>
						<l>Laat elk van hun alom met groot genoegen hooren</l>
						<l>Den naam van Trasimond, die yder kan bekooren:</l>
						<l>En die verliefde Prins, van alle ontzagh beroofd,</l>
						<l>Stelt zich uit minnenyd voor hen als opperhoofd.</l>
						<l>Dit groot gevaar. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Gy hoeft voor geen gevaar te vreezen,</l>
						<l>Schoon u dit oproer schynt zo doodelyk te wezen.</l>
						<l>Ik weet, Amilkar, wel door welk een krygsbeleid</l>
						<l>Dat zy te ontwaap'nen zyn. Laat myn voorzichtigheid</l>
						<l>De zorg bevoolen, die op honderd oorlogstogten,</l>
						<l>Wel eêr de zege heeft met minder hoop bevochten,</l>
						<l>En honderdmaal verkeert het vyandlyk geluk</l>
						<l>De konst van veinzen is het grootste meesterstuk</l>
						<l>Der Koningen.</l>
					</sp>
					<sp who="#amilkar">
						<speaker>Amilkar.</speaker>
						<l>Ik hoor gerucht.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Trasimond, Ispar, Amilkar.</stage>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond, tegen zyn Gevolg.</speaker>
						<l>Wilt my hier wachten.</l>
						<l>Myn Vader, ver van naar uw oppermagt te trachten</l>
						<l/>
						<l>Zie ik uw ongleuk met medelyden aan.</l>
						<l>Ik ben hier, en gy kunt my weêr in boeijens slaan.</l>
						<l>Vergeefs komt my 't gemeen tot hunnen Vorst begeeren,</l>
						<l>Gy zult dit Ryk zo lang als 't u belieft regeeren.</l>
						<l>Hoe lasterlyk men ook myn daaden steld in 't licht,</l>
						<l>Ik volg eerbiedig uw geboden, en myn pligt.</l>
						<l>Ja, ja, myn Heer, ik ben, in weêrwil van myn liefde,</l>
						<l>Waar mede een Schoonheid met volmaakten glans my griefde,</l>
						<l>En van myn minnenyd. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Myn Zoon, ik bidde u, laat</l>
						<l>Ons toch elkanders niets verwyten: 'k draag geen haat.</l>
						<l>'k Vergeeve u alles. Kom, omhels my met behaagen.</l>
						<l>'k Wil liever Vader zyn dan Koning. Staak uw klaagen.</l>
						<l>Geniet, ik sta ze u toe, die gy bemint zo teêr,</l>
						<l>En geef aan my uw hart en eerste liefde weêr.</l>
						<l>'k Benyde u de eer niet, die 't gemeen u heeft gegeeven.</l>
						<l>Maak vrede: ik wil met u in twist noch wantrouw leeven,</l>
						<l>Op dat myn burgery de wapens nederleid,</l>
						<l>En toone aan my, gelyk voorheen, gehoorzaamheid.</l>
						<l>Ga dan de traanen van uw waarde Eudoxe droogen,</l>
						<l>Om u te spieg'len in den glans van haar schoone oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#trasimond">
						<speaker>Trasimond.</speaker>
						<l>Gy zegt my alles dat een hart, vol van ontzagh,</l>
						<l>Berouw, en liefde, kan verblyden. Hemel! ach!</l>
						<l>Terwyl ik sta gereed om op uw wil te sterven,</l>
						<l>Laat gy me een leeven met zo veel geluk verwerven.</l>
						<l>Verwonderd en verbaasd van uwe gunst en deugd,</l>
						<l>Kan ik myn dankbaarheid niet uiten, noch myn vreugd.</l>
						<l>Ik ga de oproerigen tot hunnen pligt beweegen;</l>
						<l>En, nu ik eind'lyk van uw goedheid heb verkreegen</l>
						<l>Dat myn Eudoxe mag voltrekken myn geluk,</l>
						<l/>
						<l>Haar ziel ontslaan van vrees, van wanhoop, angst en druk.</l>
					</sp>
					<stage>
						<p>Hy gaat binnen, met Ispar.</p>
					</stage>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Amilkar.</stage>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>De Ryksverrader, in zyn driften opgetoogen,</l>
						<l>Meent nu dat hy bezit het doelwit van zyn poogen.</l>
						<l>Maar 'k heb reeds opöntboôn myn krygsvloot, om zyn daân,</l>
						<l>Zyn aanhang en geweld door kracht te wederstaan:</l>
						<l>Met honderdduizend man wacht ik die op myn stranden.</l>
						<l>Dan mag 't oproerig volk 't hart van myn staat aanranden.</l>
						<l>Ik zal dan meester zyn, en wreeker te gelyk,</l>
						<l>En voor den luister van myn glory, kroon en ryk</l>
						<l>De muiters slagten, tot het offer reeds verweezen.</l>
						<l>Eudoxe, zonder hulp, zal my dan meerder vreezen,</l>
						<l>En minder stout zyn. Maar, ik zie myn liefsten Zoon.</l>
						<l>Wat jaagt u hier? en welk een zorg ontstelt u? Goôn!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Hunnerik, Amilkar, Ispar.</stage>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Myn yver tot uw dienst, dien ik niet in kon toomen,</l>
						<l>Voor u alleen bevreesd, heeft my doen herwaards koomen,</l>
						<l>Om 't overige bloed op te off'ren aan uwe eer.</l>
						<l>'k Heb my gesterkt, hoe zeer ik ben gekwetst, myn Heer,</l>
						<l>Om deel te neemen in de rampen van uw leeven,</l>
						<l>Waar van uw rykstroon schynt te schudden en te beeven;</l>
						<l>En, tot belooning van die zorg, zegt Ispar, dat</l>
						<l>Gy al de hoop, die 'k op den troon der Cezars had,</l>
						<l/>
						<l>My met Eudoxe ontneemt, ten trots van al myn klagten.</l>
						<l>Myn Broeder wederstreeft zyn pligt, uw wil, en magten.</l>
						<l>Maakt deeze misdaad zyn geluk, en moet ik dan</l>
						<l>Aanschouwen, dat u dit tot gunst verpligten kan?</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Vergeeve aan u, myn Zoon, in plaats van my te stooren,</l>
						<l>Het klein ontzagh waar meê gy my uw klagt laat hooren.</l>
						<l>'k Vergold zyn misdaad niet, maar vloek zyn trouwloosheid.</l>
						<l>De Prins bezit noch niets.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Wat of zyn hart dan vleit?</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Zyn huwlyk met Eudoxe; en, om u 't al te ontdekken,</l>
						<l>Hy meent dat ik noch myn beloften zal voltrekken,</l>
						<l>En u Sophronia opdraagen tot een vrouw:</l>
						<l>Maar 'k stelde noch geen tyd tot deeze dubb'le trouw.</l>
						<l>'t Vertoeven geeft alleen ons oogmerk nieuwe krachten.</l>
						<l>Laat ons met schyn van reên bedriegen zyn gedachten,</l>
						<l>Vertoonende met list aan hem, dat gy, gewond,</l>
						<l>Noch niet voltrekken kunt dit huwelyksverbond.</l>
						<l>Dat zal de oproerigen tot stilstand meê beweegen.</l>
						<l>Ga dan uw Broeder zien: toon u tot hem genegen:</l>
						<l>Verberg onz' aanslag, en getergd geduld en smaad,</l>
						<l>In schyn van vrede en vreugd, met een gerust gelaat;</l>
						<l>Hou u om zyn geluk vernoegd en wel te vreden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Genserik, De Keizerin, Hunnerik, Ispar, Amilkar.</stage>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Kom, kom aanschouw uw Zoon, in uw onmenschlykheden;</l>
						<l>Uw Zoon, die door een Vrouw verliest het leevenslicht.</l>
						<l/>
						<l>Kom, kom; vermaak, verzaad hier meê uw wreed gezicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#hunnerik">
						<speaker>Hunnerik.</speaker>
						<l>Laat ons hem helpen.</l>
						<stage>Hy gaat binnen.</stage>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ach! wat zegt gy? welke zaaken?</l>
						<l>Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>Dat Sophronia, van dolle liefde aan 't blaaken,</l>
						<l>Verblind van minnenyd en wraak, Prins Trasimond</l>
						<l>Met een verwoede hand heeft doodelyk gewond.</l>
						<l>Hy laat voor de oogen van myn Dochter reeds het leeven.</l>
						<l>Ja, 't doodlyk staal, dat hem wierd door de borst gedreeven,</l>
						<l>Doorboorde my het hart, en ik verloor den moed,</l>
						<l>Als ik hem 't leeven zag verliezen met zyn bloed.</l>
						<l>Maar denk niet dat het was uit liefde of mededoogen,</l>
						<l>Neen, dit belang deed my een grooter zaak beöogen.</l>
						<l>Hy bad myn Dochter aan: ik hoopte, in het begin,</l>
						<l>Dat uw verderf de vrucht zou wezen van zyn min.</l>
						<l>Maar ach! zyn liefde is nu met al myn hoop verlooren,</l>
						<l>En met zyn leeven deed de dood myn aanslag smooren.</l>
						<l>Nu is 'er niets meer dat uw wreedheid dwingen kan.</l>
						<l>Ga, tot vervulling van uw gruwelen, Tyran;</l>
						<l>Ga, kus de hand, die stout uw eigen Zoon vermoordde,</l>
						<l>En 't bloedig staal, dat hem 't grootmoedig hart doorboorde.</l>
						<l>Vrees niet dat 's Hemels wraak u met haar bliksem 't hoofd</l>
						<l>Verpletten zal tot stof: neen; 'k heb al lang gelooft,</l>
						<l>Nu gy het leeven houd, Ontmenschte! dat de Goden</l>
						<l>Geen bliksems hebben, noch geen magt om u te dooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Ik antwoorde u terstond op die verwoede reên;</l>
						<l>Doch, ga zo lang, Mevrouw, in uw vertrek alleen.</l>
						<l/>
					</sp>
					<sp who="#de-keizerin-eudoxe">
						<speaker>De Keizerin.</speaker>
						<l>O Monsterdier! vervloekte, ontaarde en snoode Vader,</l>
						<l>Dien 'k eeuwig haaten zal! waarom, waarom, Verraader,</l>
						<l>Geeft gy geen wreeder last, om my van u te ontslaan?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="9" type="scene">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Ispar.</stage>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Ik zie, wat Trasimond uw Zoon ook heeft misdaân,</l>
						<l>Dat ge echter Vader zyt: de ontsteldheid van uw harte,</l>
						<l>Door zyne dood, ontdekt een heimelyke smarte. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>'k Beken het, Ispar, ik ben Vader: 'k voel, en weet</l>
						<l>Dat ik zo licht den moord niet van myn Zoon vergeet.</l>
						<l>Myn ziel is door die maar' bedroefd, en gantsch verslaagen.</l>
						<l>Na dat ik die verstond, zo kon my niets behaagen.</l>
						<l>Natuur neemt de overhand; ik voel myn hart verrukt</l>
						<l>En door een wroeging, schoon ontydig, onderdrukt.</l>
						<l>De beul van myn gemoed slaat in myn ziel zyn tanden,</l>
						<l>Hoe dorst Sophrenia hem moorden met haar handen!</l>
						<l>Was dan zo stout een hart in zulk een teêre Maagd?</l>
						<l>Waarmeê of Trasimond die wreede heeft mishaagt?</l>
						<l>Doch, nu 't onmooglyk is de dooden op te wekken,</l>
						<l>Zo laat ons voordeel uit haar misdaad zien te trekken.</l>
						<l>Zy oordeelt dat zy heeft groot recht op Afrika,</l>
						<l>Laat ons dit staatsbelang voorzichtig, en, zo dra</l>
						<l>Als 't moogelyk zal zyn, uitvoeren,en bekleeden,</l>
						<l>Met een geveinsden schyn van recht en billykheden:</l>
						<l>Laat ons haar dooden, om den moord van Trasimond,</l>
						<l>En ons van alle zorg ontslaan op éénen stond</l>
						<l>Ga, Ispar: wil terstond Sophronia bewaaren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="10" type="scene">
					<head>Tiende tooneel.</head>
					<stage>Genserik, Justine, Ispar.</stage>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Helaas! myn Heer, helaas! ik kom u openbaaren,</l>
						<l>Dat zy zich zelve streng gestraft heeft met de dood.</l>
						<l>'t Was in myn arm dat zy voor 't laatst haare oogen sloot,</l>
						<l>En gaf gerust den geest. ô Vorst! wil my verschoonen,</l>
						<l>Dat ik hier over kom myn harteleed betoonen.</l>
						<l>'k Ben by haar opgevoed, en haare vriendschap, Goôn! . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Den Prins te moorden, en hier op zich zelf te doôn!</l>
						<l>Wat of haar hart tot zulk een wanhoop kon verwekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#justine">
						<speaker>Justine.</speaker>
						<l>Ik zal u d' oorsprong van haar droeve dood ontdekken.</l>
						<l>'t Is voor haare eer geen tyd om meer te veinzen; neen:</l>
						<l>De liefde dwong haar tot zo groote spoorloosheên.</l>
						<l>Dat doodelyk vergif, dat alles heeft doen beeven,</l>
						<l>Is haar van Trasimond, door 't oog, in 't hert gedreeven.</l>
						<l>Die liefde streefde 't al te boven: reden, pligt,</l>
						<l>En schaamte vloogen weg al tevens voor het licht</l>
						<l>Van haaren glans: die hield haar zinnen opgetoogen.</l>
						<l>'t Was haar onmogelyk te aanschouwen voor haare oogen</l>
						<l>Haar Medeminnaares ver boven haar bemind.</l>
						<l>Die smaak ontdekte aan u, door minnenyd ontzind,</l>
						<l>Zyne en Eudoxes min. Maar als zy hem, gevangen,</l>
						<l>En door uw streng bevel zag onmeêdoogend prangen,</l>
						<l>Kreeg zy berouw, gelyk verliefden zyn gewoon.</l>
						<l>Zy hitste al 't volk op, door haar traanen, om uw troon</l>
						<l>En staaten, ja, u zelf, zo 't nood deed, te verderven,</l>
						<l>Om haar beminden Prins te helpen, of te sterven.</l>
						<l/>
						<l>Zy zocht hier door zyn hart te winnen: doch zyn zin,</l>
						<l>Afkeeriger dan ooit, versmaadde noch haar min.</l>
						<l>Dies wierd zy hoopeloos, en riep: 'k Heb uit zyn banden</l>
						<l>Hem voor een ander dan verlost! en door myn handen</l>
						<l>Gaf ik hem 't leeven! en die wreede geeft myn hart</l>
						<l>Ondankbaar over aan een doodelyke smart!</l>
						<l>Zal ik myn Minnaar dan, door my, door myn vermoogen,</l>
						<l>Myn Medeminnaares zien trouwen voor myn oogen?</l>
						<l>Hoe! zal myn klagt de toon zyn van haar bruiloftslied?</l>
						<l>Neen, neen men stoor die vreugd, gegrond op myn verdriet.</l>
						<l>'k Wil met dit staal, op haar, my van d' Ondankb'ren wreeken.</l>
						<l>Na deeze woorden is haar wanhoop klaar gebleeken.</l>
						<l>Zy vliegt vergramd straks naar Eudoxe, om in haar bloed</l>
						<l>D' aanlokkelyken glans, misdaadig aan haar gloed,</l>
						<l>Te straffen. Trasimond, vervoerd in zyn gedachten,</l>
						<l>Deed aan de voeten van Eudoxe zyne klagten,</l>
						<l>Vol teed're zuchten, in dien doodelyken stond,</l>
						<l>Waar door de vlam van haar verwoedheid voedsel vond.</l>
						<l>Dit voordeel der Prinses deed haare drift vergrooten:</l>
						<l>Zy licht haar arm op, om die Schoone in 't hart te stooten.</l>
						<l>Eudoxe ontweek het staal: de Prins schiet toe, om haar</l>
						<l>Voor zulk een hevig woên te hoeden in 't gevaar:</l>
						<l>Maar de opgeheven hand valt echter blind'lings neder,</l>
						<l>En treft hem, dien zy heeft bemint zo trouw en teder.</l>
						<l>Het bloedig staal ontvalt haar stoute hand door schrik.</l>
						<l>Die doodelyke wond scheen, op dat oogenblik,</l>
						<l>Haar zelf te moorden met afgryslyke ongenuchten.</l>
						<l>Haar mond was zonder spraak, haar boezem zonder zuchten.</l>
						<l>'t Gezicht stond styf, en zonder schreijen: ja, het scheen</l>
						<l>Of haar die smart verkeerde in ongevoelig steen.</l>
						<l>Maar ach! zy wierd op nieuw gevoelig van haar lyden,</l>
						<l>Als zy haar Minnaar met de wreede dood zag stryden.</l>
						<l/>
						<l>Zy schreeuwt als een ontzinde. In dien verwoeden stand,</l>
						<l>Grypt zy de moordpook, als een bliksem, in de hand,</l>
						<l>En stoot zich zelf door 't hart, en heeft hem dus gewrooken.</l>
						<l>Zy valt ter neêr daar hy zyne oogen heeft gelooken.</l>
						<l>Hun beider bloed vermengt zich schielyk onder een.</l>
						<l>Dit maakt haar stervende vernoegd en wel te vreên,</l>
						<l>Opöff'rende aan zyn dood het einde van haar leeven,</l>
						<l>Als of zy met haar bloed hem 't zyne weêr wou geeven.</l>
						<l>Haar kracht verzaamende, om haar wil te doen verstaan,</l>
						<l>Spreekt ze op dees toon my toe: Justine, ik sterf voldaan.</l>
						<l>Vertroost u, tracht geenszins myn sterflot te beklaagen.</l>
						<l>Ik nader vergenoegd 't eind van myn leevensdagen;</l>
						<l>Want in myn graf zal ik ten minsten zonder pyn,</l>
						<l>En Medeminaares, met mynen Minnaar zyn:</l>
						<l>Nu Trasimond niet leeft, sterf ik ook zonder vreezen.</l>
						<l>Eudoxe zal veel meer dan ik beklaaglyk wezen.</l>
						<l>Hier op gaf zy den geest, bevryd van alle elend'.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Men maak' de oproeringen die droeve maar' bekend.</l>
						<l>Laat ons Eudoxe. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ispar">
						<speaker>Ispar.</speaker>
						<l>Ach Vorst! zy zal zich zelf verderven,</l>
						<l>En, om den wreeden moord van haar Beminden, sterven,</l>
						<l>Uit liefde en wraakzucht, in zo troosteloozen druk.</l>
					</sp>
					<sp who="#genserik">
						<speaker>Genserik.</speaker>
						<l>Kom, laat ons haar behoên voor grooter ongeluk.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vyfde en Laatste Bedryf.</p>
					<p>MDCLXXXV.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
