<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000204" xml:lang="dut">

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Ariadne</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Thomas</forename>
						<surname>Corneille</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q551787</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
				<author>
					<persName>
						<forename>Katharyne</forename>
						<surname>Lescailje</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q609786</idno>
					<idno type="pnd">134083881</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/lesc002toon02_01/lesc002toon02_01_0041.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Katharina Lescaille, Tooneelpoëzy. Amsterdam: erfg. J. Lescailje / D.
						Rank, 1731.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="FEMALE" xml:id="ariadne">
						<persName>ARIADNE</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="arkas">
						<persName>ARKAS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="enarus">
						<persName>ENARUS</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="nerine">
						<persName>NERINE</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="phedra">
						<persName>PHEDRA</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="pirithoüs">
						<persName>PIRITHOÜS</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="thezeus">
						<persName>THEZEUS</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1693">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1694">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart>Ariadne, treurspel.</titlePart>
				<titlePart>uit het fransch van den heere T. CONEILLE,</titlePart>
				<titlePart>door KATHARYNE LESCAILJE.</titlePart>
			</docTitle>
			<div type="dedication">

				<head>Aan mejuffer Katharyne Lescailje, <lb/>op haar E. treurspel van
					Ariadne.</head>

				<lg>
					<l>Corneille heeft, 't is waar, byzond're lof behaalt</l>
					<l>Aan 't Fransche Hof, daar hy van Febus was bestraald,</l>
					<l>Als Ariadne, zo bekoorlyk aan elks oogen,</l>
					<l>De zielen roeren deede en trof met meededoogen:</l>
					<l>Maar hier ten Schouwtooneel, in Nederduyts gedicht,</l>
					<l>Zo heerelyk gerymd, gekomen in het licht,</l>
					<l>Bekoort zy ons zo wel, begaafdste Treurheldinne</l>
					<l>Katryne, waardige, ja, waardste Halsvriendinne,</l>
					<l>Als haar; en welverdiend behaalt zy meerder prys</l>
					<l>Dan toen het wierd vertoont op 't Schouwburg van Parys.</l>
					<l>Ik vley u niet: ô neen, gy weet dat myn gewoonte</l>
					<l>Doet geen blanketzel aan natuurelyke schoonte.</l>
				</lg>
				<p>JOHAN van MEEKREN.</p>
				<p>MDCXCIV.</p>
			</div>


			<castList>

				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#enarus">
					<role>Enarus, Koning van Naxus.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#thezeus">
					<role>Thezeus, Zoon van Egeüs Koning van Atheenen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#pirithoüs">
					<role>Pirithoüs, Zoon van Ixion Koning der Lapiten.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ariadne">
					<role>Ariadne, Dochter van Minos Koning van Krete.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#phedra">
					<role>Phedra, Zuster van Ariadne.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#nerine">
					<role>Nerine, Vertrouwde van Ariadne.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#arkas">
					<role>Arkas, Vertrouweling van Enarus.</role>
				</castItem>
				<p>Het TOONEEL is op het Eiland Naxus.</p>
			</castList>

		</front>
		<body>
			<div n="1" type="act">

				<head>Ariadne, treurspel. </head>
				<head>Eerste bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Arkas.</stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Ja, Arkas, myne kwaal verdubbelt: 'k zie, met schroomen</l>
						<l>En schrik, Pirithoüs te Naxus aangekoomen.</l>
						<l>Wat smart dat ik my uit myn liefde ook heb voorspelt,</l>
						<l>'k Schiep echter hoop, zo lang ik die zag uitgesteld.</l>
						<l>Schoon Ariadne bleef getrouw den Prins beminnen,</l>
						<l>'t Vertraagen van haar echt vleide altoos noch myn zinnen.</l>
						<l>Zo Thezeus won haar hart en trouw voor hem alleen,</l>
						<l>'k Won tyd voor my, die hem en haar slechts tegen scheen.</l>
						<l>Maar dit klein voordeel komt Pirithoüs me ontrukken,</l>
						<l>En maakt 't noodlottig uur van al myn ongelukken:</l>
						<l>Die vriend van Thezeus, lang verwacht, is eind'lyk hier,</l>
						<l>Om een getuige van zyn wenschlyk huw'lyksvier</l>
						<l>Te wezen, en in zyn geluk en vreugd te deelen.</l>
						<l>Alle uitstel is ten eind, niets kan myn hoop meer streelen.</l>
						<l>Ik moet wanhoopen, want myn medeminnaar heeft</l>
						<l>'t Bezit dier Schoone, daar myn ziel alleen door leeft,</l>
						<l>En, nu my hulp, noch hoop, noch weêrmin mag gebeuren,</l>
						<l>Een zeek're dood, voor een onzeker leeven, keuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#arkas">
						<speaker>Arkas.</speaker>
						<l>Vorst, Ariadne heeft uw hart betoovert: maar,</l>
						<l>Wanneer dat gy zo slaafsch en teêr verliefde op haar,</l>
						<l>Die waarlyk schoon is, wist gy toen niet dat haar harte</l>
						<l>Reeds was bekoord, en niet kon heelen uwe smarte?</l>
						<l>Zo dra de storm haar op uw strand dreef, en de lof</l>
						<l>Van haare gaaven zich verspreidden door uw hof,</l>
						<l>Wist gy hoe Thezeus, door haar hulp, zich uit de strikken</l>
						<l>Van 'tKreetsche doolhof, en het Dier, 't geen elk deed schrikken,</l>
						<l>Gered had; en dat hy, om zulk een trouw en min</l>
						<l>Te erkennen, met haar vluchtte, ééns wezende van zin.</l>
						<l>Gy zelf beloofde, dat dit Eiland hen zou strekken</l>
						<l>Een wagenborg, om hen voor 't wreed geweld te dekken</l>
						<l>Van Minos; ja, gy zelf bevorderde, om hun trouw</l>
						<l>Te kroonen, 't uur dat hen gelukkig maaken zou.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>'k Had toen dit huw'lyk, nu zo dood'lyk aan myn oogen,</l>
						<l>Licht zien voltrekken, vry van smarten, onbewoogen,</l>
						<l>Schoon in 't begin haar glans me al had tot min genoopt.</l>
						<l>Men overwint die licht, wanneer men niets meer hoopt.</l>
						<l>En, zo 'k de liefde liet te verre in my verspreijen,</l>
						<l>'t Was zelfs door Thezeus, die my daar toe scheen te leijen,</l>
						<l>En hier drie maanden lang kwynde aan zyn minnekwaal,</l>
						<l>Vergeetende alles, zelfs de groote zegepraal</l>
						<l>Die hem te Atheenen wacht; en daar hy moest verlangen,</l>
						<l>Om 't lief genot van zyn volmaakte trouw te ontfangen,</l>
						<l>Is 't om Pirithoüs afwezen uitgesteld,</l>
						<l>Zyn liefde aandoende, om zyn vriendschap, dit geweld.</l>
						<l>Wie had zyn afkeer hier, met my, niet uit beslooten?</l>
						<l>Zie daar de reden daar myn hoop uit is gesprooten,</l>
						<l>Waar meê myn hart zich stil heeft licht te veel gevleit.</l>
						<l>Het schoonste jufferschap, dat vol bevalligheid</l>
						<l>Hier uitmunt, scheen hem gunst en achting te bewyzen,</l>
						<l>Hy, boven al, Megiste en Ciane te pryzen.</l>
						<l>'k Hoopte Ariadnes haat hier uit tot hem, en vaak</l>
						<l>Inbeeldende my zelf, verrukt in dit vermaak,</l>
						<l>Dat hy versmaadde een goed, 't geen hy my niet dorst schenken.</l>
					</sp>
					<sp who="#arkas">
						<speaker>Arkas.</speaker>
						<l>Door zulk een vriendschap, van geen tyd noch dood te krenken,</l>
						<l>Die 't lot der Prinsen bond aan een, met hart en zin,</l>
						<l>Is 't geenszins vreemd, dat hy, in weêrwil van zyn min,</l>
						<l>Zyn huwelyksgenot zo lang hier wou vertraagen,</l>
						<l>Om 't in Pirithoüs bywezen weg te draagen;</l>
						<l>En 't zoet van zyn geluk, met meerder zielsgeneugt',</l>
						<l>Te smaaken, als hy was getuige van zyn vreugd.</l>
						<l>Maar stond ooit Ariadne in haaren Minnaar tegen</l>
						<l>Die drift tot zynen Vriend? Was ze u sints meer geneegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Neen, Arkas, dit 's myn smart: 'k vond Ariadne trouw.</l>
						<l>Myn kwynend aangezicht, myn traanen, druk, en rouw,</l>
						<l>Ontdekten maar te veel myn liefde en zielsverlangen.</l>
						<l>Ik sprak, zy hoorde, en heb die kleine gunst ontfangen.</l>
						<l>Maar ach! voor Thezeus heeft haar ziel zo groot een zucht,</l>
						<l>Dat zy heeft sedert myn bywezen steeds ontvlucht</l>
						<l>Haar zuster Phedre, aan wien bewust zyn al myn kwaalen,</l>
						<l>Verlicht myn ramp noch, als ze my die hoort verhaalen;</l>
						<l>En, wyl een weinig troost aanmoedigt 's minnaars hart,</l>
						<l>Vleije ik door haar myn liefde, en ik bemin myn smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#arkas">
						<speaker>Arkas.</speaker>
						<l>Met deeze hulp zo zyt gy minder te beklaagen:</l>
						<l>Maar Phedre is zonder min, en zy kan elk behaagen;</l>
						<l>Gy ziet haar meenigmaal. 't Is wonder dat ze uw ziel</l>
						<l>Niet met haar schoonheid trof, noch aan uw oog geviel.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Zie hier in 't vreemd bedryf der liefde en haar vermoogen.</l>
						<l>Ja, Phedraas glans heeft niets of het bekoort alle oogen;</l>
						<l>'t Schoon van haar Zuster is ter naauwer nood zo zoet;</l>
						<l>'t Zou, zonder moeite, licht verwinnen haar gemoed:</l>
						<l>En mid'lerwyl ik zie, ik spreek haar, en myn harte</l>
						<l>Voelt, hoe veel schooner ze ook mag zyn, geen minnesmarte.</l>
						<l>Neen, 't is door reden, noch door keur, dat men bemint;</l>
						<l>Maar een betoovering, die nergens oorsprong vind,</l>
						<l>Een blinde neiging, die zo verre ons kan verheeren,</l>
						<l>Dat wy de schoonste zelfs aanzien en niet begeeren:</l>
						<l>En dikwyls word men door een heimelyk gebied</l>
						<l>Getroffen, en men kent daar van de reden niet.</l>
						<l>Dit 's in my, tot een straf des Hemels, klaar gebleeken.</l>
						<l>De reden, alles komt by my voor Phedra spreeken,</l>
						<l>Maar tegen Ariadne: en, welk een helder licht</l>
						<l>Van onderscheid ook treff' myn overtuigd gezicht,</l>
						<l>De een heeft myn achting slechts, en de ander heeft myn liefde.</l>
					</sp>
					<sp who="#arkas">
						<speaker>Arkas.</speaker>
						<l>Zyt gy geen meester van de Schoone welke u griefde?</l>
						<l>Die alles kan, myn Heer, mag alles ook bestaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Wat zegt gy? Hoe! zoude ik het gastvryrecht verraân,</l>
						<l>Na dat ik hen hier een verblyfplaats heb gegeeven?</l>
						<l>Bestond ik dit, waar zou myn minnehoop door leeven?</l>
						<l>Zal ik haar brengen tot myn min, door dwinglandy?</l>
						<l>Held Thezeus is zo groot, zo wyd beroemd, dat hy</l>
						<l>Een Koning ver kan in verdiensten overtreffen;</l>
						<l>Zy, voor alle and'ren, hem in haare ziel verheffen.</l>
						<l>Ik ken haar trouw; en 't waar vergeefsch, voor myne smart,</l>
						<l>Indien ik wou geweld gebruiken op haar hart.</l>
						<l>Neen, 'k zal haar achting, zo 'k haar min niet kan verwerven,</l>
						<l>Door myn eerbiedigheid, verdienen tot myn sterven.</l>
						<l>Met eed'le kracht, waar door een grootsche ziel altyd</l>
						<l>Zich zelf verwint, zal ik, myn minnekwaal ten spyt. . . .</l>
						<l>Maar 'k zie de Prinsen hier verschynen, ingenomen</l>
						<l>Van vreugd.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Thezeus, Pirithoüs, Arkas. </stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Zie nu den dag, zo lang gewenscht, gekoomen,</l>
						<l>Dat prins Pirithoüs mag Thezeus zynen Vrind</l>
						<l>Omhelzen: en terwyl gy hem te Naxus vind,</l>
						<l>Zo is de blydschap van zyn ziel heel licht te ontdekken,</l>
						<l>Nu niets hem meer belet zyn huw'lyk te voltrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Die blydschap treft my meest: en hoe veel meer die Held</l>
						<l>Van een wreed noodlot leed, in lyfsgevaar bekneld,</l>
						<l>Zo veel te meer is 't voor myn liefde, nu ik weder</l>
						<l>Een Vriend omhels, wiens dood ik heb beschreit zo teder.</l>
						<l>Wanneer de keur van 't lot hem tot een offerhand'</l>
						<l>Van 't Menschemonster zond, wie dacht toen dat zyn hand,</l>
						<l>Door een verwinning, die hem voert door alle tyden,</l>
						<l>Zou van een schatting, zo vervloekt, zyn Land bevryden?</l>
						<l>Ik trok, na deeze maar', nooit van verlangen moê,</l>
						<l>Om zyn triomf te zien, straks naar Atheenen toe:</l>
						<l>'k Had daar, dat hy my hier verwachtte, pas vernoomen,</l>
						<l>Of vloog naar Naxus, daar ik heden ben gekoomen,</l>
						<l>En ik, om zyne zege en dapp're heldendeugd,</l>
						<l>Hem weêr zie, met zo veel verwondering als vreugd.</l>
						<l>Hoe groot een vriendschap hy ook heeft van u verkreegen,</l>
						<l>Zo bleef hy me echter met een zelfde drift geneegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Hoe groot is Thezeus heil! die, wyl hy al het goed</l>
						<l>Van zulk een vriendschap mag verwachten, 't wenschlyk zoet</l>
						<l>Van een volmaakte liefde en huw'lyksband kan smaaken,</l>
						<l>Die 't schoonste Voorwerp geeft aan zyn gelukkig blaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Wie kan oordeelen, Vorst, van d' uiterlyken schyn?</l>
						<l>Hy 's niet gelukkig, dan die oordeelt zulks te zyn.</l>
						<l>Is 't my wel mooglyk om vergenoegd te leeven,</l>
						<l>Verpligt zynde aan al 't goed dat gy my hebt gegeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Dat 's weinig: maar indien ik eenig dank daar weêr</l>
						<l>Van wachten mogt, en dat ge uw leeven en uw eer</l>
						<l>Aan my verschuldigd waart, 'k zou licht een middel vinden,</l>
						<l>Prins, om . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Om wat? volëind. 'k Zal my daar voor verbinden.</l>
						<l>'k Aanbiede u alles, en myn hart vernoegt zich al,</l>
						<l>Dat ik. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Dat ik, helaas! mistrouw in dit geval.</l>
						<l>Laat af, laat af, zo groot een goed my te belooven:</l>
						<l>'t Ging uw verwachting, en uw wensch licht verr' te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Hoe! twyfelt ge aan myn hart en yver?</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Neen, ô Neen!</l>
						<l>'k Veroordeel slechts my zelf, niet uw genegenheên.</l>
						<l>Bemin Pirithoüs, trouw Ariadne in vreden:</l>
						<l>Een Vriend zo trouw . . . een Bruid zo vol aanvalligheden . . . .</l>
						<l>'k Heb reeds te veel gezegt. Maar hoor my niet: myn eer</l>
						<l>Wil dit van my, en ik verzoek het u, myn Heer.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Pirithoüs, Thezeus.</stage>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>'kGeloof de Koning wil dat gy zyn zin zult raaden.</l>
						<l>De ontroering van zyn hart maakt my voor u belaaden.</l>
						<l>'k Zag hem, op 't noemen van uw Ariadne, ontsteld.</l>
						<l>Licht dat zyn hart zal zyn van haare min bekneld.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Hy 's teêr verliefd. My komt hier niets nieuws te vooren:</l>
						<l>'k Wist dit van 't eerste uur af dat hy zich liet bekooren.</l>
						<l>Maar, neen, dit is geen zaak die my ontrusten moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>'t Is waar, dat Ariadne, in haar getrouwen gloed,</l>
						<l>Zich belgen zou, indien de minnenyd u griefde.</l>
						<l>Ik sprak haar straks, maar nooit zag ik voorheen een liefde</l>
						<l>Zo groot als haare, noch een hart dat zo volmaakt,</l>
						<l>Om een doorluchtigh Prins en Minnaar, heeft geblaakt.</l>
						<l>Daar 's niet dat, buiten u, wat dat men ook mogt poogen,</l>
						<l>Haar zou behaagen; wyl ze alleen leeft door uw oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ach! was ik weiniger van haar bemind, ik zou</l>
						<l>Niet zo beklaaglyk zyn, noch in zo groot een rouw,</l>
						<l>Die my een liefde baart, welke op my niets kon winnen;</l>
						<l>Een liefde, die vertoont aan myn ontstelde zinnen . . .</l>
						<l>Kan ik het zeggen?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Spreekt gy dit? ô groote Goôn!</l>
						<l>Hoe! Ariadne, zo volmaakt, zo god'lyk schoon,</l>
						<l>Zoude u beminnen, gy haar haaten, buiten reden?</l>
						<l>Zoud ge ongevoelig zyn voor zo veel tederheden?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ik weet en ken haar kracht, die harten houd in dwang.</l>
						<l>De reden, die by my steeds stryd voor haar belang,</l>
						<l>Stelt haar verdiensten my te vooren, en myne oogen</l>
						<l>Haar schoonheid: en of wel de liefde al haar vermoogen</l>
						<l>Verdubbele, om myn ziel te brengen, in haar magt</l>
						<l>Wanneer het hart zwygt, spreekt de liefde zonder kracht.</l>
						<l>Haar schoonheid zal vergeefs dit hart tot liefde hoopen,</l>
						<l>Als 't in haar strikken niet van zelve komt te loopen;</l>
						<l>En schoon het aanspant met myn zinnen en myn pligt,</l>
						<l>Die my tot minnen dwingt, en haar vergood gezicht</l>
						<l>Voor my vertoont, ik kan haar echter niet beminnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Maar hoe! bedenkt gy niet in uw gemoed en zinnen,</l>
						<l>Dat Ariadne heeft, om Thezeus voor 't geweld</l>
						<l>Te hoeden, al haar kracht gelyk in 't werk gesteld;</l>
						<l>Waar door gy, met geluk, gered wierd uit de laagen</l>
						<l>Van 't dood'lyk Doolhof?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>'k Ben door haar daar van ontslaagen:</l>
						<l>'t Is waar; en de uitkomst leert, dat zy my in den nood,</l>
						<l>Ten trots van 't wreede lot, bevrydde van de dood:</l>
						<l>'k Ben haar dit schuldig. Maar wat wet zal my bepaalen,</l>
						<l>Dat ik, ten koste van myn hart, haar moet betaalen?</l>
						<l>'t Vuur van haar yver, en zo schoon een tederheid</l>
						<l>Bestryden heimelyk myn ongevoeligheid.</l>
						<l>'k Heb, van haar glans verbaasd, geraakt in myn geweeten,</l>
						<l>My duizendmaal zelf myn ondankbaarheid verweeten:</l>
						<l>'k Ben duizendmaal beschaamd geworden van die daad.</l>
						<l>Maar myn ondankbaarheid is een noodzaaklyk kwaad.</l>
						<l>Wie kan een hart, dat zich niet overgeeft, verwinnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Uw gaaven, zo volmaakt, betooverden haar zinnen;</l>
						<l>En, minnende u, dacht zy van u bemind te zyn,</l>
						<l>Daar gy haar hebt misleid met d'uiterlyken schyn</l>
						<l>Van min, en zwoert . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Wie zou niet zweeren? 'k Was haar 't leeven</l>
						<l>Verpligt; en zy, om my te volgen aangedreeven,</l>
						<l>Verliet haar Vader, en ik beeldde zelfs my in,</l>
						<l>Dat zich myn hart in 't eind zou buigen tot haar min.</l>
						<l>Zo dat de erkentenis, die ik haar gaf, met schoomen,</l>
						<l>Uit pligt, den schyn van liefde alleen had aangenoomen.</l>
						<l>Ja, duizend pligten . . . Ach! dit 's de oorzaaks van myn kwaad!</l>
						<l>'k Gaf die, bedriegende my zelf, met een gelaat,</l>
						<l>Waar in de liefde scheen de zege te behouwen,</l>
						<l>Als my een heimelyke ontsteldheid deê aanschouwen,</l>
						<l>Dat niemand, als hy wil, beminnen kan uit pligt.</l>
						<l>Ik, yder oogenblik, aan Phedraas schoon gezicht</l>
						<l>Ten doel gesteld, en hoe . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Hoe! kan het moog'lyk wezen?</l>
						<l>Zyt gy door Phedra van haar Zusters min geneezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ja, 'k min haar; en ze is in myn hart zo diep gedrukt,</l>
						<l>Dat zy onmoog'lyk daar kan worden uitgerukt.</l>
						<l>Haar schoonheid, die me alleen doorgriefde en zwaar deê zuchten,</l>
						<l>Vertoont my, dat de magt der min niet is te ontvluchten:</l>
						<l>Doch nooit daar van verheerd, heb ik 't ook nooit bezint,</l>
						<l>Als nu dat ik haar minne, en zy my weder mint.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Zy mint u?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ja, zo veel als ik van haar kan wachten.</l>
						<l>Ontveinzende, om 't belang der Zuster, haar gedachten</l>
						<l>Dwingt zy veeltyds met zorg en moeite haar gemoed,</l>
						<l>Om niet ontdekt te zyn in haaren minnegloed;</l>
						<l>En midd'lerwyl, om weg te neemen 't misvertrouwen,</l>
						<l>'t Geen licht onze omgang mogt in Ariadne brouwen,</l>
						<l>Heb ik het jufferschap in Naxus vaak gezien,</l>
						<l>Om dat myn dienst, zelf voor haar oogen, aan te biên.</l>
						<l>Nu veinsde ik om Megiste en Egle te behaagen,</l>
						<l>Dan scheen ik Ciane myn achting op te draagen:</l>
						<l>Maar zy gevoelt hier van noch minnenyd, noch smart,</l>
						<l>Zo lang zy waant dat ik voor haar bewaar myn hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Die gunsten kunnen haar geen achterdenken geeven</l>
						<l>Van de ontrouw, daar gy zelf voor schrikken moet en beeven.</l>
						<l>Maar, na dat gy my hier drie maanden hebt verwacht,</l>
						<l>Uw zin bedekkende, waar hebt gy naar getracht?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Te Vleijen 's Konings hoop, tyd geevende aan zyn blaaken,</l>
						<l>Of hy mogt eindlyk 't hart van Ariadne raaken;</l>
						<l>En Phedraas ziel te ontslaan van zorg, my onbevreesd</l>
						<l>Van trouwbelofte, daar 'k toe ben geperst geweest.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Nu 'k hier ben, kunt gy nu wel meer, met schyn van reden,</l>
						<l>'t Uitstellen van uw echt, en trouwloosheid bekleeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>'k Wil my verklaaren: ik verborg te lang myn gloed.</l>
						<l>Schoon 't Ariadne zelfs zou dooden, echter moet</l>
						<l>Men ongeveinsd haar myn afkeerigheid ontdekken,</l>
						<l>Dat ik onmoogelyk dit huw'lyk kan voltrekken;</l>
						<l>En, onder schyn van wraak te neemen over my,</l>
						<l>Haar zien tot 's Konings Echt te brengen, Prins, en gy</l>
						<l>Haar deeze neiging van myn hart en zin verklaaren.</l>
						<l>Is 't my wel moog'lyk zelf aan haar die te openbaaren?</l>
						<l>Neen, gy zult best haar myn gevoelig zielsverdriet</l>
						<l>Afschilderen. Zeg haar . . . . Doch noem haar Phedra niet.</l>
						<l>Zeg dat myn oogen en myn zinnen zyn betooverd</l>
						<l>En dat een ander 't hart, dat haar hoort, heeft verovert.</l>
						<l>Doch wacht u wel dat ze in haar Zuster, die ze mint,</l>
						<l>Haar Medeminnaares argwaanig zoek' noch vind'.</l>
						<l>Myn Phedre, op wie zy ook laat vallen haar vermoeden,</l>
						<l>Zy voor haar minnenyd en troon alleen te hoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>'k Zal zwygen 't geen gy wilt. Maar denk geenszins dat ik</l>
						<l>Met Ariadne, van uwe ontrouw, daar 'k voor schrik,</l>
						<l>Om u van haar te ontslaan, zal spreeken: 't waar uw blaaken</l>
						<l>Toestemmen: laat dit door een ander ruchtbaar maaken.</l>
						<l>Maar echter, is myn dienst u noodig, 'k wil haar zin</l>
						<l>Wel onderhouden op des Konings trouw en min;</l>
						<l>En in die zaak, waar in 'k mag zonder schande u vleijen,</l>
						<l>U helpen, trachende haar keur daar heen te leijen.</l>
						<l>'k Zie Phedra koomen. Ik verlaat u, Prins, uit pligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>O al te aanminnig en bekoorelyke gezicht!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Thezeus, Phedra.</stage>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Wel nu, Mevrouw, tot wat besluit zyt gy getreeden?</l>
						<l>Daar 's niets waar mede ik meer kan ons geheim bekleeden.</l>
						<l>Zult gy my liefde nooit aanschouwen, dan met rouw?</l>
						<l>Terwyl alle uitvlucht, daar ik meê weêrhield myn trouw,</l>
						<l>Is, nu Pirithoüs te Naxus kwam, vervloogen,</l>
						<l>Hebt gy voor my nu noch geen meerder mededoogen?</l>
						<l>Heb ik in uwen zin noch al te veel bestaan,</l>
						<l>Nu 'k zocht, door list, my van een haat'lyke Echt te ontslaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Gy kunt u zelf, myn Heer, daar op voor my verklaaren;</l>
						<l>'k Heb 't meer gezegt, en, om al te ov'rige te spaaren,</l>
						<l>'t Is waar, 'k bemin u: en een edel hart, in spyt</l>
						<l>Van alle kwelling, zegt dit nooit dan voor altyd.</l>
						<l>Ik onderzoek niet of 't my kan tot opspraak wezen.</l>
						<l>'k Had van die drift licht in 't begin myn ziel geneezen,</l>
						<l>Maar 't noodlot vestigt ons de min veeltyds in 't hart.</l>
						<l>En, schoon 't, door naberouw, moest voelen smart op smart,</l>
						<l>Myn noodlot dwingt my, en ik zal my daar naar voegen.</l>
						<l>'k Bemin dan. Maar kan ik, ondanks al 't vergenoegen,</l>
						<l>En 't zoet verlangen, daar uw liefde my meê vleit,</l>
						<l>Vergeeten, daar het al voor Ariadne pleit,</l>
						<l>Terwyl ze in ballingschap zich zelf aan uw belangen</l>
						<l>Opöffert, dat nooit trouw meer ontrouw heeft ontfangen;</l>
						<l>Wyl ze alles voor u deed, ook alles wederom</l>
						<l>Verdient, en wacht van u, als van haar Bruidegom?</l>
						<l>Hoe nader ik den stond zie voor myn oog verschynen,</l>
						<l>Dat de Ongelukkige, verdrukt van duizend pynen,</l>
						<l>Zich zal verlaaten zien, na zo veel hoop; hoe meer</l>
						<l>Een wreede wroeging aan myn hart verwyt, myn Heer,</l>
						<l>Dat ik een schat roof haar veel waarder dan het leeven.</l>
						<l>Gy zyt haar schuldig 't hart, dat gy me aanbied, te geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ach! wil myn ziel niet meer met deeze schuld belaân.</l>
						<l>Wat heb ik niet voor haar, en tegen u gedaan!</l>
						<l>Ja, alles; op dat zy my mogt, voor u, behaagen.</l>
						<l>Zie daar myn schuld. Zo ik hierom uw haat moet draagen,</l>
						<l>Gy gaaft my deezen last. Ik volgde ook uw geboôn,</l>
						<l>My haar afschild'rende beminlyk, jong en schoon,</l>
						<l>Haar land verlaatende, om my 't leeven te bewaaren.</l>
						<l>Kon ik wel meerder haar verdiensten evenaaren</l>
						<l>Met mynen pligt, om dien te noopen tot haar trouw?</l>
						<l>Maar 't is vergeefs wat ik ook heb gepoogt, Mevrouw;</l>
						<l>Want naauwelyks in die verbeeldig opgetoogen,</l>
						<l>Gevoelde ik my, door 't schoon van uw bekoorlyke oogen,</l>
						<l>Te rug getrokken, en verstrooijen weêr al 't geen,</l>
						<l>Dat ik, om myne min te ontvonken, trok by een.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Ik had uw pligt zo wreed niet meer uw min doen stryden,</l>
						<l>Zo vol vervoeringen, indien (ach! bitter lyden!)</l>
						<l>Myn Medeminnaares niet waar myn Zuster. Maar</l>
						<l>De vriendschap te verraân! de deugd die 'k vind in haar . . .</l>
						<l>Neen, Thezeus, neen: zy kwam te groot trouw my toonen.</l>
						<l>Ik moet hier door haar van zo bitt're smart verschoonen.</l>
						<l>'t Zou haar doen sterven, Goôn! Zie, hoe ik hier voor gruw.</l>
						<l>Geef haar uw liefde weêr; die liefde, die me aan u</l>
						<l>Licht, buiten haar, verbond om ze eeuwig te waardeeren;</l>
						<l>Die liefde, magtig om myn zinnen te verheeren,</l>
						<l>Niet durvende . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Leer my uw min dan; ja, leer my</l>
						<l>De banden breeken van zo zoet een slaaverny,</l>
						<l>Die tevens al 't geluk moet van myn leeven maaken.</l>
						<l>Nu 'k met de reden niet vermeest'ren kan myn blaaken,</l>
						<l>Leer my versmooren 't vuur dat door myne aad'ren speelt,</l>
						<l>En rukken uit myn hart zulk een aanbidd'lyk beeld.</l>
						<l>Maar, waar toe dat myn drift ook voeren mag myn zinnen,</l>
						<l>Zo gy noch eenig zoet mogt vinden in 't beminnen,</l>
						<l>Waar 't u wel moog'lyk my te leeren u niet meer</l>
						<l>Te minnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Daar is wel een middel toe, myn Heer.</l>
						<l>Ruk uit uw hart dit beeld, daar te onrecht in verheeven:</l>
						<l>En zo myn byzyn u daar in belet mogt geeven,</l>
						<l>Begin, om u daar van te ontslaan, met uw gezicht:</l>
						<l>Vlucht van myne oogen, die u vleijen al te licht:</l>
						<l>Vlucht voor altoos, zo gy zyt tot triomf genegen.</l>
						<l>Is dit te moeilyk? Zet daar weêr de glory tegen.</l>
						<l>Hoe heerlyk is 't voor de eer, en 't adelyk gemoed,</l>
						<l>Te bluschen in zyn ziel een schandelyken gloed!</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Zoud gy dit kunnen, en ik dit van u verwachten?</l>
						<l>Zoud gy de trekken, die de liefde in uw gedachten</l>
						<l>Zo teêr afschilderde, zo streng uitwisschen? gy</l>
						<l>Myn wanhoop maaken? zoud zy, zonder medely,</l>
						<l>De vuurige offerhand' vergeeten, die myn harte . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Zeg, Wreede, waarom noch vermeerdert myne smarte?</l>
						<l>Is't my niet zwaar genoeg? voegt gy daar by noch, ach!</l>
						<l>De klagten van een min, die 'k niet aanhooren mag,</l>
						<l>Dewyl myn fiere pligt niet wil dat die zal klaagen?</l>
						<l>Laat my bedekken dat uw gaaven my behaagen:</l>
						<l>Laat my verbergen voor myn glory, die vol spyt,</l>
						<l>Met myn genegenheid reeds onophoud'lyk stryd,</l>
						<l>Dat, zonder u, voor my geluk noch rust kan wezen.</l>
						<l>Ach! 't is te veel: myn hart, geprangd van duizend vreezen,</l>
						<l>Valt over tot de min, myne eer zo ongetrouw:</l>
						<l>'t Is bloode, 't is vervoerd: en als ik u aanschouw,</l>
						<l>Zo kan myn zwakke deugd myn eer niet meer versterken.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Goôn! nu de liefde kon dit wonder voor my werken,</l>
						<l>Denk, denk dat nooit meer dat uw Zuster die kan schaân.</l>
						<l>Noch zulk een vlam, zo schoon, zo god'lyk, tegenstaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Waar vleit ge u meê? Hoe! haar toestemming te verkrygen,</l>
						<l>Als haar uw min tot my . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Die moet men voor haar zwygen;</l>
						<l>Terwyl haar werd' met list omzichting voorgestelt,</l>
						<l>Dat zy, om zich te hoên voor Minos wreed geweld,</l>
						<l>En troon, op 's Konings magt alleen kan veilig hoopen.</l>
						<l>Hy mint ze, en gy moet haar tot weêrmin zien ten noopen,</l>
						<l>Op dat zy, met zyn kroon, haar schand' dekke in dien stand,</l>
						<l>En aaneem' zyne, by gebrek van myne hand.</l>
						<l>Als wy haar nieuwe min door 't huw'lyk zien voltrekken,</l>
						<l>Dan kunnen we onze vlam vry, zonder schroom, ontdekken.</l>
						<l>Maar, nu 'k gereed ben aan te spannen al myn kracht,</l>
						<l>Op dat zy werd' tot die verandering gebragt,</l>
						<l>Is 't noodig dat ge my aanmoedigt door uwe oogen;</l>
						<l>En, zynde in de uitkomst van die zaak reeds opgetoogen</l>
						<l>Van blydschap, laat in uw aanbiddelyk gezicht,</l>
						<l>Tot voordeel van een min, die nergens meer voor zwicht,</l>
						<l>Wat minder droefheid, en wat meerder vreugde schynen,</l>
						<l>Die uwe vrees, welke u ontrust, mag doen verdwynen,</l>
						<l>En uit uw hart . . . . . . </l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Ga, Prins, dat mint u, en misschien</l>
						<l>Liet myne vrees u al te groot een yver zien.</l>
						<l>Uw hart volg dan daar 't zyn verborgen drift zal voeren,</l>
						<l>Die tegenwoordig 't myne ontstelt en kan beroeren.</l>
						<l>Hoor naar de liefde alleen, braveerende alle leed,</l>
						<l>Zo gy standvastig en getrouw te minnen weet.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Eerste Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">
				<head>Tweede bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>De Koning had zich aan uw weig'ring moogen stooren.</l>
						<l>Kunt ge u geen oogenblik bedwingen, en hem hooren?</l>
						<l>Schoon gy verzekerd zyt van zyn oprechte min,</l>
						<l>De wanhoop mogt hem eens verand'ren doen van zin;</l>
						<l>En, nu zyn liefde in 't eind zal voor uw huw'lyk zwichten,</l>
						<l>Moet de beleefdheid u tot deeze gunst verpligten.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>'k Weet wel dat ik met hem voorzichtig om moet gaan,</l>
						<l>En hem niet tergen, neen: hy bood zyn Hof ons aan,</l>
						<l>Om tegen het geweld van Minos ons te sterken.</l>
						<l>Zo veel ontzagh, als hy me in zyne min deê merken,</l>
						<l>Trof vaak, met deernis om zyn ongeluk, myn hart.</l>
						<l>Maar als een ziel blaakt, in haar eerste vlam verward,</l>
						<l>En trouw mint 't geen haar trof, is 't een verdriet te hooren</l>
						<l>De minneklagt van een die ons niet kan bekooren.</l>
						<l>Spreek met me, om dat my dit te minder smarten zou,</l>
						<l>Terwyl ik Enarus verwacht, van Thezeus trouw:</l>
						<l>Maal my de glory af, die 'k daar van zal ontfangen:</l>
						<l>Verbeeld my wel de kracht van zyn verliefd verlangen;</l>
						<l>'k Wil dat ge my daar van 't gevoeligst denkbeeld geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>'k Geloof dat uwe trouw wel al zyn achting heeft,</l>
						<l>Maar 't is heel veel, Mevrouw, indien dat hy u weder</l>
						<l>Bemint met de eigen drift, die u verrukt zo teder.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Kan ik hem wel te veel beminnen, Goôn! wanneer</l>
						<l>Ik zie zyn heldendaân, hem blinkende van eer?</l>
						<l>Van honderd Monsters en afgryzelyke plaagen</l>
						<l>Heeft hy 't bange Aardryk, met geluk en moed, ontslaagen.</l>
						<l>Wat al slagtöffers kreeg hy, als Alcides, daar</l>
						<l>Hy duizend misdaân heeft gestraft, met lyfsgevaar,</l>
						<l>En wraak van duizend doôn nam met zyn strydb're handen!</l>
						<l>Prokrustus, Scinis zelfs, en Cerçion, der landen</l>
						<l>En vee en menschen schrik, verwon hy met geweld.</l>
						<l>Al 't Aardryk weet dit, en al 't Aardryk staat versteld.</l>
						<l>Maar wat ik zeggen mag van zyne lauwerbladen,</l>
						<l>'t Is niets: al wat ik zie moest spreeken van zyn daaden.</l>
						<l>'k Min Phedra teêr: gy weet wat zucht myn hart haar draagt;</l>
						<l>En zo 'er iets in haar mag zyn dat my mishaagt,</l>
						<l>Zo is 't haar koelheid, die zy toont in hem te roemen.</l>
						<l>Als zy zyn heldendeugd my hoort onsterflyk noemen,</l>
						<l>Staat zy 't wel toe, (en wie zou minder doen dan zy?)</l>
						<l>Doch nimmer hoort men haar verheffen dien voor my</l>
						<l>Bekoorelyken Held. 'k Wil, zonder haar te krenken,</l>
						<l>Van haar stilzwygendheid veel liever 't beste denken.</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Is 't vreemd dat gy haar hart zo onverschillend ziet?</l>
						<l>Zy, nooit verliefd, begrypt de kracht van 't minnen niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>De liefde zal veeltyds een bitt're zoetheid geeven.</l>
						<l>Maar 't onverschillende, is dat een gelukkig leeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Leer van den Koning dit, die, van uw glans verblind,</l>
						<l>Zo veel niet lyden zou, zo hy nooit had bemint.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Uitmuntende Prinses, ei! laat u dit niet belgen,</l>
						<l>Nu ik, verdrukt van 't leed, gereed my te verdelgen,</l>
						<l>Die droeve vryheid zoek, om, voor de laatste maal,</l>
						<l>U te onderhouden van myn doodelyke kwaal.</l>
						<l>Wat u myn vlam, die me in uw weêrwil blaakt, laat' hooren;</l>
						<l>Die vlam, die me al te sterk verheert en kan bekooren,</l>
						<l>Zo kunt gy, zonder schroom, ten koste van myn pyn,</l>
						<l>Myn liefde aanhooren, die alleen beklaagd wil zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik ken de liefde, welke u drukt met zo veel plaagen.</l>
						<l>Haar drift heeft meermaal met verbaasdheid my geslaagen.</l>
						<l>Gy kunt niets zeggen dan dat geen, 't welk ik, met recht,</l>
						<l>In myn ontroerde ziel, reeds heb voor u gezegt.</l>
						<l>Zulk een volmaakte vlam verdiende wel een harte</l>
						<l>Wat meer gevoelig en gebuigzaam voor uw smarte,</l>
						<l>En, om al de achting die gy 't draagt, tot u gezind.</l>
						<l>Maar eêr dat ik u zag was Thezeus reeds bemind.</l>
						<l>Gy weet tot welk een prys zyn deugd my is gebleeken,</l>
						<l>Na dit, myn Heer, zal ik u hooren, gy kunt spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>'k Weet Thezeus waarde, en heb ze u honderd maal gemeld.</l>
						<l>Wie vond volmaakter, wie vond heerelyker Held?</l>
						<l>Men hoort de Waereld van zyn naam en deugden waagen:</l>
						<l>Hy bid u aan, en zoekt alleen u te behaagen;</l>
						<l>Dit u te zeggen, is zyn zoetste zorg, Mevrouw.</l>
						<l>En wie kon minder doen, van u bemind zo trouw?</l>
						<l>En nu, na zo veel gunst aan hem getoond, ge uw ooren</l>
						<l>Gewaardigt, om my eens, uit deernis aan te hooren,</l>
						<l>Zal ik niet zeggen, hoe myn ziel, zo haast myn oog</l>
						<l>U zag, verwonnen voor de liefde nederboog:</l>
						<l>Gy wist het straks. Van deeze ontemb're drift gedreeven,</l>
						<l>Durfde ik vermeetel 't u terstond te kennen geeven.</l>
						<l>'k Moest ook, om van u niet geschuwd te zyn, daar stil</l>
						<l>Van zwygen: 'k volgde dies eerbiedig uwen wil.</l>
						<l>'k Deê my dit wreed geweld, om uwen toorn te ontvluchten</l>
						<l>En overtrad ik, met heel zacht daar om te zuchten,</l>
						<l>Gy hebt daar over my gestraft, en niet gehoort.</l>
						<l>Zo groot een afkeer heeft myn vlam noch niet versmoort.</l>
						<l>Gy hield niet op van wreed, ik van verliefd te wezen.</l>
						<l>Ik heb geleên, gekwynt van liefde, steeds vol vreezen,</l>
						<l>En zonder hoop van ooit te zyn bemind. Alleen</l>
						<l>Om uw, niet myn belang, zyt gy my waard: ô neen!</l>
						<l>'k Diende u uit liefde, om dank noch loon daar van te aanschouwen;</l>
						<l>Zelfs in dit laatste en in dit droevig onderhouwen,</l>
						<l>Tot sterven licht gereed, begeer ik niets, Mevrouw.</l>
						<l>Trouw Thezeus, hy mint u, en gy mint hem getrouw.</l>
						<l>Maar denk, wanneer gy eens myn wanhoop mogt beklaagen,</l>
						<l>Dat ik u nooit verpligtte om iets voor my te waagen;</l>
						<l>Dat gy niets voor my deed; en stervende aan myn smart,</l>
						<l>Dat ik opöfferde u een onverschillend hart,</l>
						<l>Ten prys der zuiv're min, die 't ook daar toe kan noopen:</l>
						<l>En, zo 't op eenige genade noch mogt hoopen,</l>
						<l>'k Zou van u eischen, om te vleijen myn verdriet,</l>
						<l>Wanneer gy Thezeus trouwt, dat gy ten minste liet,</l>
						<l>Verwaardigende u zelf hier toe, myn liefde hooren</l>
						<l>Dat, zonder 't eerste vuur, zo krachtig in 't bekooren,</l>
						<l>Ik u verwonnen had door myn genegenheid;</l>
						<l>Om 't bitter leed, dat my uw huw'lykszoet bereid,</l>
						<l>Wat te verzachten. 't Is gering dat ik kom spreeken:</l>
						<l>Maar een oprechte zucht, een gunstig woord te spreeken,</l>
						<l>Is 't al voor een, die, na dien troost, te sterven tracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Uw min, vol deugd, heeft op myn hart zo groot een magt,</l>
						<l>Dat ze u dit toe moet staan: 't zal niet ondankbaar wezen:</l>
						<l>'t Is overtuigd, en 't dwingt my zelf daar in te leezen</l>
						<l>Hoe veel 't u schuldig is; en zo het stond aan my,</l>
						<l>'k Betaalde ook u daar meê: maar 't miste zyn waardy,</l>
						<l>Zo de ongetrouwheid u daar van deê triomfeeren:</l>
						<l>'t Is Thezeus, die 't alleen bezit en kan regeeren:</l>
						<l>Hy 's daar in aangebeên. 'k Heb 't u geöpenbaart</l>
						<l>Van de eerste reis . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>'t Is reeds genoeg aan my verklaard.</l>
						<l>Voldoe, voldoe de min van Thezeus, zonder schroomen.</l>
						<l>Pirithoüs is aan myn hof daarom gekoomen:</l>
						<l>Voltrek uw Echt; stel 't uur der bruiloftstaatsy vast:</l>
						<l>En zo 't vervaardigen dier pracht vereischt myn last,</l>
						<l>Zo spreek. 't Is my genoeg wanneer 't u kan verblyden:</l>
						<l>'k Zal 't zelf uitvoeren . . . Maar ik zou licht minder lyden,</l>
						<l>Zo myn gezicht van zulk een wreeden voorwerp vlood.</l>
						<l>Wat zal de slag niet doen, zo 't denkbeeld zelfs my dood?</l>
						<l>Maar, ach! ik zou hier door uw toov'rende oogen derven.</l>
						<l>Dit maakte al myn verdriet. Neen, 'k wil veel liever sterven,</l>
						<l>Dan zien, en u niet zien.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Thezeus, Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Prins, myn verbaasdheid spreekt,</l>
						<l>En zo ik zweeg van 't lot, dat wreed my 't hart doorsteekt,</l>
						<l>Myn kwynend aangezicht, met traanen overlaaden,</l>
						<l>Zoude, in myn weêrwil, toch myn zielsgeheim verraaden.</l>
						<l>'k Bemin, en de Prinses is 't voorwerp dat my blaakt.</l>
						<l>Maar, dit ontstelle u niet, het vrolyk uur genaakt,</l>
						<l>'t Welk uwe liefde zal met myn toestemming kroonen,</l>
						<l>Om de achting, die ik voor uw liefde heb, te toonen.</l>
						<l>'k Won, door de rede, in myn ontroerde ziel het veld;</l>
						<l>En buiten twyfel is 't niet zonder groot geweld.</l>
						<l>'k Zal licht, hier door, uw hart tot deernis overreeden.</l>
						<l>Een Medeminnaar, van zyn eigen drift bestreeden,</l>
						<l>Verraaden van zyn deugd, die zyne min verlaat,</l>
						<l>Verdient, helaas! beklaagd te zyn, en niet gehaat.</l>
						<l>'k Zal dit alleen van zulk een groote zege wachten.</l>
						<l>'k Poog, met dus ongeveinsd te ontdekken myn gedachten,</l>
						<l>Te weeren de achterdocht, die gy in uw gemoed,</l>
						<l>Tot nadeel van myn deugd, en myn oprechten gloed</l>
						<l>Mogt neemen. Neen, ik zal u geen verhind'ring geeven.</l>
						<l>Terwyl ik smaaken zal de rampen van myn leeven,</l>
						<l>Zo proef het huw'lykszoet, bevryd van allen druk:</l>
						<l>Voltrek op morgen vry dat langgewenscht geluk:</l>
						<l>Ik stem het toe, en niets kan meer uw vreugd betoomen;</l>
						<l>Pirithoüs is reeds, om die te zien, gekoomen.</l>
						<l>Daar 's geen belet. Myn hof, dat uw verdiensten acht,</l>
						<l>Heeft dit groot schouwspel van uw bruiloft lang verwacht.</l>
						<l>Laat, naar uw keur, de pracht straks daar toe vaardig maaken;</l>
						<l>En, in een lot zo zoet, hoe bitter 't my mogt smaaken,</l>
						<l>En ik mogt lyden, zo voltrek uw vreugd, myn Heer.</l>
						<l>Vaar wel, Mevrouw.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Thezeus, Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ik moet dit toestaan, tot zyn eer,</l>
						<l>Dat zyne deugd is meer dan ik ooit dorst vertrouwen.</l>
						<l>Hoe! 's Medeminnaars Echt te vord'ren, en te aanschouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Zyn glory heeft hem tot dit groot besluit gebragt.</l>
						<l>Wat zou hy doen? Bewust dat de onverbreekb're kracht</l>
						<l>Der liefde, die 'k oprecht u schonk, niet zou bezwyken,</l>
						<l>En hebbende alles, om uw oogen te doen blyken</l>
						<l>Door welk een trouwe vlam myn hart zo vierig brand,</l>
						<l>Myn Vrienden, Vader, en het waarde Vaderland</l>
						<l>Verlaaten; weet hy, dat zyn min, schoon opgewoogen</l>
						<l>Met duizend kroonen, op dit hart niets zou vermoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Zo groot een min maakt my beschaamd. Hoe meer, Mevrouw,</l>
						<l>Dat ik myn schuld zie. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Zie een proef van myne trouw;</l>
						<l>'k Wil me aan u vaster, door Pirithoüs, verbinden,</l>
						<l>Wiens trouw en vriendschap wy zo lang volmaakt beminden.</l>
						<l>Myn Zusters huw'lyk meng' zyn lot en 't haare in een,</l>
						<l>Op dat de vriendschap als de liefde ons zy gemeen.</l>
						<l>Ze is jong, ze is schoon, en haar verdiensten te waardeeren.</l>
						<l>Zy volgt myn raad reeds, 'k staa u in voor haar begeeren.</l>
						<l>Gy kunt Pirithoüs gaan vinden, en hem raân,</l>
						<l>Op onze keur, zo groot een huw'lyk aan te gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>De aanbieding van dees echt zal hen gelukkig maaken.</l>
						<l>Maar, als de Koning . . . . Gy wist lang zyn hevig blaaken.</l>
						<l>Kan ik . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik kan 't verstaan. De Koning, fel bestreên</l>
						<l>Van min, waant gy, kon licht zyn deugd te buiten treên.</l>
						<l>Ik zie uw minnezorg, die my niet kan mishaagen.</l>
						<l>'k Weet wat ik doen moet om die uit uw hart te jaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>'t Is al te veel. Dat hart . . . ô Goôn! . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wat zyn my zoet</l>
						<l>Die teed're ontroeringen van uw verliefd gemoed!</l>
						<l>'k Zeg 't my voor u; 'k zeg my . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ach! wilden het de Goden!</l>
						<l>Gy wist den dwang . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Noch eens: waar toe is meer van nooden</l>
						<l>Die minnenydige vervoering? Ja ik weet</l>
						<l>Wat zorg u smart. En zo ik word bemint, wat leed</l>
						<l>Hebt gy daar van, en welk een reden om te klaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Maar, zo u Minos wraak vervolgen mogt en plaagen,</l>
						<l>Hebt gy . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Heb ik aan u geen toevlucht voor zyn magt?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ze is zeker: maar . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wat maar? Volëind.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Mevrouw, ik wacht . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Gy wacht te lang, zo zeer verrukt en opgetoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Kan ik meer veinzen? . . Maar, genoopt van mededoogen . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Neen, die wanörde duurt te lang, tot myn verdriet.</l>
						<l>Verklaar u eindelyk.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ik wil, en durf toch niet</l>
						<l>'k Ben tegen my, en schyn zelf tot myn val te nygen;</l>
						<l>'k Hoop een toestemming, en ik vrees die te verkrygen.</l>
						<l>'k Moet echter spreeken. Gy bemint my, en mischien</l>
						<l>Heeft niemand schooner noch volmaakter vlam gezien,</l>
						<l>Om een doorluchtig hart te blaaken; en myn leeven</l>
						<l>Is niet genoeg om 't in erkent'nis u te geeven:</l>
						<l>En midd'lerwyl het lot, benydende vast stil</l>
						<l>Myn glory, door een dwang zo doodlyk aan uw wil. . . .</l>
						<l>Vaar wel: Pirithoüs zal 't ov'rige u doen hooren:</l>
						<l>Doch, buiten 's Konings Echt, zo weiger hem uw ooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Pirithoüs, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Welk is dit groot geheim? Door wat verborgenheid</l>
						<l>Of hy my niets, die me iets wil zeggen, heeft gezeid?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Vraag niets, Mevrouw. Hy gaat verbaasd van hier. Zyn wezen</l>
						<l>Geeft dat de ontroering van zyn ziel niet klaar te leezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>'k Begryp u beide: Gy komt uit Atheenen, daar</l>
						<l>'t Oproerige gemeen licht aanspant met elkaâr.</l>
						<l>'t Wil Thezeus aan geen Vrouw, uit Minos Telgen, geeven,</l>
						<l>Noch, tot Vorstin, zien op d' Atheenschen troon verheven.</l>
						<l>Dat Egeus hem ontroov' de wettigheid der kroon;</l>
						<l>De roem van in 's Helds hart te zitten op den troon,</l>
						<l>Mag hy my, zo hy kan, ontrooven. Scepters, staaten,</l>
						<l>Zyn overtollig goed, dat ik licht kan verlaaten.</l>
						<l>In Thezeus is alleen al myn geluk bepaald.</l>
						<l>'k Ben met zyn min, voor 't geen hy me is verpligt, betaald.</l>
						<l>Het overige is niets.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Hy zal gewis u minnen.</l>
						<l>Hoe! zou de ondankbaarheid zo 't heldenhart verwinnen,</l>
						<l>Daar ge alles waagde voor zyn leeven en zyn trouw,</l>
						<l>Dat hy u eeuwig niet weêrom beminnen zou?</l>
						<l>Maar echter kan de liefde alleen 't geval bestieren</l>
						<l>Van laage zielen, en daar over zegevieren.</l>
						<l>Dat vry Atheenen voor of tegen u zich stelt,</l>
						<l>Gy hebt steeds Minos toorn te vreezen en geweld.</l>
						<l>Alleen het huw'lyk van den Koning kan u geeven,</l>
						<l>Voor zulk een zorgelyk, een onbekommerd leeven.</l>
						<l>Hy mint u, en hier door zult gy haast zien gestild,</l>
						<l>Als gy draagt Naxus kroon, uw Vaders. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hoe! gy wilt</l>
						<l>Dat ik den Vorst trouwe, en myn eerste vlam zal dooven?</l>
						<l>Gewis uw raad is vreemd; en, zo 'k u durf gelooven,</l>
						<l>Gaf my deeze edele verwisseling groote eer.</l>
						<l>Kent gy me wel?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>O ja! ik weet, Mevrouw, hoe zeer</l>
						<l>Ge uw glory acht, en op de deugd stelt uw vertrouwen.</l>
						<l>Maar, hoe myn raad ook zy, gy zult in 't einde aanschouwen,</l>
						<l>Dat gy, dien volgende, hebt wel gedaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wie? ik</l>
						<l>Die volgen? ik, die voor myn Held elk oogenblik</l>
						<l>My stelde in duizenden en duizenden gevaaren!</l>
						<l>Welk een verwondering, ô Goôn! zal hem dit baaren,</l>
						<l>Wanneer hy ziet dat gy wilt rooven 't geen hy mint,</l>
						<l>En zyn Meêminnaar heeft een voorspraak in zyn Vrind?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Geloof hem zelven, zo gy raad met hem wilt pleegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hoe! zo ik, om een Kroon, den Koning wierd geneegen,</l>
						<l>Zou ik hem vraagen of ik moest zyn min verraân?</l>
						<l>Of ik zyn hart moest met de wreedste pyn belaân,</l>
						<l>Die ooit een Minnaar . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Ik kom niets u openbaaren</l>
						<l>Dan 't geen ik moet; en als de tyd eens zal verklaaren</l>
						<l>Uwe oogen, zult gy licht een weinig minder min,</l>
						<l>En meerder spyt, voor hem gevoelen in uw zin.</l>
						<l>Vaar wel, Mevrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Helaas! hy komt aan my ontdekken</l>
						<l>Het geen hy moet? Neen blyf, myn Heer; wil niet vertrekken.</l>
						<l>Gy heb te veel ontdekt, om niet te ontslaan myn ziel</l>
						<l>Van de achterdocht, die daar zo dood'lyk reeds in viel.</l>
						<l>Ik beef'er van, geen slag kan my ooit wreeder wezen.</l>
						<l>Trek me uit die twyf'ling, en verlicht me in 't zwaarst te vreezen;</l>
						<l>Of'k moet gelooven dat myn Thezeus, tot myn smart,</l>
						<l>Kwynt van een nieuwe min, die my ontrooft zyn hart.</l>
						<l>Ach! zou dat hart wel om een ander voorwerp blaaken,</l>
						<l>En, ongetrouw aan my, zyn heldendeugd verzaaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Ik zwyg. 't Staat u te zien wat gy gelooven moet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wat ik gelooven moet? Ach Hemel! hoe verwoed</l>
						<l>Maakt gy myn ziel! zou hy een ander voor my achten . . .</l>
						<l>Maar welk een kwaad vermoên voed gy in uw gedachten?</l>
						<l>Neen, neen, Pirithoüs, gy zyt gewis misleid:</l>
						<l>Hy mint me; en zo'er iets zyn ziel van myne scheid,</l>
						<l>Ik zal, helaas! zyn dood, en niet zyn min, beklaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Men neemt, door 't noodlot, in zyn dooling vaak behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Spreek klaar. Schend Thezeus dan zyn trouw en pligt? Heb ik</l>
						<l>Een Medeminaares?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>'k Heb op dit oogenblik,</l>
						<l>Door myn stilzwygen, 't u verklaart. Ik ben verleegen</l>
						<l>Met uw verdriet, Mevrouw, en tot uw troost geneegen;</l>
						<l>En 't allerzekerste hulpmiddel, in uw leed,</l>
						<l>Is u tot Koningin te maaken. Ja, vergeet</l>
						<l>Voor al niet dat men u te Naxus tracht te kroonen.</l>
						<l>Ik kan geen veiliger hulpmiddel aan u toonen.</l>
						<l>Myn tegenwoordigheid verdriet u reeds: 'k zal gaan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik ben verraaden, ach! Hebt gy myn ramp verstaan?</l>
						<l>Ik twyfel nu niet meer. O welk bitt're plaagen!</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>'k Beklaag u in myn ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wie zou my niet beklaagen?</l>
						<l>Gy weet, gy zaagt wat ik voor Thezeus deed. Alleen,</l>
						<l>Alleen heb ik, voor hem, zyn kwaad geval bestreên;</l>
						<l>En nu ik alles mogt van zyn getrouwheid wachten,</l>
						<l>Heeft hy een and're als my geplaatst in zyn gedachten:</l>
						<l>Een and're liefde nam zyn ziel in. Ach! wat pyn!</l>
						<l>Nerine, hoorde ik 't wel? Neen, 't kan niet mooglyk zyn,</l>
						<l>Dat hy zyn zuiv're deugd, zyn trouw en helden daaden</l>
						<l>Al tevens haatlyk zou bevlekken en verraaden.</l>
						<l>Kan ik gelooven dat zyn ontrouw zoekt myn dood?</l>
						<l>Neen, Thezeus heeft voor zulk een gruwel 't hart te groot.</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Pirithoüs zegt niets dan 't geen hem is bevoolen.</l>
						<l>Ja, Thezeus heeft, met hem te wachten, slechts verhoolen</l>
						<l>Zyn nieuwe vlam, die reeds uitbarst in feller gloed:</l>
						<l>Zy had lang plaats in zyn veranderlyk gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Gy doet me een afgrond zien van schrikkelyke kwaalen,</l>
						<l>Daar 'k in verzinken zal, en hoop noch licht zie straalen.</l>
						<l>Ha Wreede! waarom my, als 'k niet wil zien, verlicht?</l>
						<l>Ach! 't is dan waar, ik heb met myn misleid gezicht</l>
						<l>En hart, in Thezeus een Ondankb'ren aangebeden.</l>
						<l>O Goôn! versterkt voor zulk een zwaar verdriet myn reden,</l>
						<l>Die reeds bezwykt voor deeze ontmenschte trouwloosheid.</l>
						<l>'k Gevoel . . . Maar, nu zy zelf verdwaald is en misleid,</l>
						<l>Waarom of ik haar tot myn hulp tracht op te wekken?</l>
						<l>Zy dient my nergens toe, dan om aan my te ontdekken,</l>
						<l>Waar uit myn raazerny en wanhoop oorsprong nam.</l>
						<l>Nerine, hoe! ten trots van de allerteêrste vlam. . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Phedra, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ach! Zuster, wat heb ik zo daadlyk moeten hooren?</l>
						<l>Kwam Thezeus deugd aan u niet steeds volmaakt te vooren?</l>
						<l>En, buiten twyfel, gy hield hem uw achting waard:</l>
						<l>En in wiens hart had hy deeze achting niet gebaart?</l>
						<l>Wacht eer noch trouw meer: neen, gy moogt voor alles vreezen.</l>
						<l>Ach! Thezeus, Thezeus is 't die trouweloos kan wezen!</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Hoe! Thezeus . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ja, die my, voor 't geen hy me is verpligt,</l>
						<l>Verlaat: en op den stond dat myn gehoond gezicht</l>
						<l>Aan myn geschonden trouw den weg tot wraak komt baanen,</l>
						<l>Ontlast myn spyt zich ('k schaam my 't zeggen) door myn traanen.</l>
						<l>Zyn bloed moest my alleen geneezen van die smart.</l>
						<l>Dit is, myn Zuster, dit 's de woede van myn hart:</l>
						<l>Ja, zonder medelyde en zonder min, naa 't pleegen</l>
						<l>Der euveldaaden, die zo zwaar in boosheid weegen,</l>
						<l>Straft men de ondankb'ren; en myn Thezeus is'er een.</l>
						<l>Maar, schoon de wraak myn noop', myn liefde is, tegen reên,</l>
						<l>Noch sterker dan myn toorn. Myn hand beeft; en myn zinnen,</l>
						<l>Hoe haatlyk hy zich maak', zyn 't noch die hem beminnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Zo zwaar een slag maakt u beklaaglyk: en uw leed</l>
						<l>Aanziende, dat men niet verwachten kon zo wreed,</l>
						<l>Ontfangt men lichtelyk een denkbeeld van uw kwaalen . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Myn kwaalen! ach! die zyn onmoog'lyk af te maalen.</l>
						<l>Die door wou dringen tot het vuur dat my verteert,</l>
						<l>Moest zyn van de eigen vlam, die my blaakt, overheerd,</l>
						<l>En hebben een Ondankb're, als ik, myn hart gegeeven.</l>
						<l>Wie wierd, als ik, ooit van zo teêr een drift gedreeven?</l>
						<l>Hoe kan die Held, zo groot van deugd, met zulk een kwaad</l>
						<l>Bezoed'len . . . . Maar 't berouw volgt licht een snoode daad.</l>
						<l>Zo hy van zulk een wreede aanvechting wierd bestreeden . . . .</l>
						<l>Myn Zuster, om den wil der Goôn, en myn gebeden;</l>
						<l>Om 't bloed daar gy en ik uit sproot, verlaat my niet,</l>
						<l>Nu ik uw bystand heb van node in myn verdriet.</l>
						<l>Ga, ga by . . . . Maar, helaas! durf ik zyn naam wel spellen?</l>
						<l>Ga by de Ondankb'ren. Ga: wil hem voor oogen stellen</l>
						<l>Myn dood'lyk leed; en doe hem, om zyn borst te ontslaan</l>
						<l>Van deeze nieuwe min, 't gevoeligste verstaan,</l>
						<l>'t Geen ooit kon in een drift gelyk de myne wezen.</l>
						<l>Zeg dat ik aan zyn vlam myn leeven, zonder vreezen,</l>
						<l>Opoff'ren wou, zo hy kon leeven met geluk,</l>
						<l>Na dat hy my verried. Poog hem dit lasterstuk,</l>
						<l>Met al zyn wroeging, op het schriklykst af te maalen.</l>
						<l>In 't einde, ik hoop alleen op u, in zo veel kwaalen.</l>
						<l>Ja, ja, myn Zuster, 't is door't voorbeschik der Goôn,</l>
						<l>Toen ik, misleid, ben uit myn vaderland gevloôn,</l>
						<l>Dat uwe liefde en trouw, uws ondanks, my verzelden.</l>
						<l>'t Was of ze my daar in myn ongeluk voorspelden,</l>
						<l>En dat gy my tot troost zou dienen in den nood.</l>
						<l>Ach! vond ik, zonder u, wel hulp dan in de dood?</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>'k Ga Thezeus vinden: en, zo 'k, met gebeên en traanen,</l>
						<l>Zyn hart niet weêr kan tot zyn eerste pligt vermaanen,</l>
						<l>Moogt gy vermoeden dat . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Dat doch der Goden magt,</l>
						<l>By ondervinding, u deê voelen al de kracht</l>
						<l>Der vlamme die my blaakt, om 't harte te beweegen</l>
						<l>Van myn Meineedigen, zo zoud gy al de wegen,</l>
						<l>Met minder moeilykheid, inneemen van dat hart:</l>
						<l>Gy waart bekwaamer om het myne, alom verward</l>
						<l>In gramschap, lyden, liefde, en wanhoop, hem te ontdekken.</l>
						<l>Gy zoud die schilderen met leevendiger trekken.</l>
						<l>Doe echter alles: spreek, bid, pers, en triomfeer;</l>
						<l>Ja, by gebrek van min, schoon die u nooit verheer',</l>
						<l>Zal uwe vriendschap voor my alle hulp verwerven.</l>
						<l>Ga, ga, myn Zuster: vlieg, belet my dus te sterven.</l>
						<l>Geeft, geeft, ô Goden! dat haar hulp my gunstig zy!</l>
						<l>Nerine, volg me: sta een hoopelooze by.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Tweede Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">
				<head>Darde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Pirithoüs, Phedra.</stage>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Het waar slechts tydverlies. Denk, wat gy ook moogt poogen,</l>
						<l>Zyn onverzetlyk hart blyft echter onbewoogen.</l>
						<l>'k Zie noch, met welk een kracht van woorden, en gebeên,</l>
						<l>Gy hebt op nieuw met hem zo lang vergeefs gestreên;</l>
						<l>Ja zelf hem tegen u gewapent, en, in 't schenden</l>
						<l>Van zyne trouw, vertoont een Zuster vol elenden.</l>
						<l>Gy hebt getracht zyn hart te brengen tot berouw,</l>
						<l>En tot zyn eerste liefde, en tot zyn eerste trouw.</l>
						<l>Met fieren moed dorst ge uw gebeên met dreigen mengen,</l>
						<l>Geen rede spaarende om tot reden hem te brengen.</l>
						<l>Maar wyl door u is zyn verandering gemaakt,</l>
						<l>Word zyn ondankbaarheid vergeefs van u gewraakt.</l>
						<l>Uw liefde zelfs kon tot die misdaad hem verpligten;</l>
						<l>En scheen somtyds zyn hart, door wroeging, iets te zwichten,</l>
						<l>Wat dit berouw u ook beloofde, het verdwynt</l>
						<l>Zo dra uw glans in zyn minzuchtige oogen schynt.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>De Goden weeten, die 'k nooit kan myn hart verzaaken,</l>
						<l>Dat hy me, in weêrwil van myn zinnen, wist te maaken</l>
						<l>Tot medepleegster in 't verbreeken van zyn eed.</l>
						<l>Die trouw, waar mede zich myn Zuster voor hem kweet,</l>
						<l>Verdiende wel dat hy haar weêr oprecht beminde:</l>
						<l>Maar, ach! wanneer ik in my zelve d' oorsprong vinde</l>
						<l>Van Adriadnes smart, die haar zyn afkeer baart,</l>
						<l>Daar is geen pyn, geen straf, geen doodschuld, hoe bezwaard,</l>
						<l>Die 'k, uit meêdoogen, niet getroost zou willen lyden,</l>
						<l>Zo 'k van dit doodelyk verdriet haar kon bevryden.</l>
						<l>Zy hield my in de min van Thezeus nooit verdacht;</l>
						<l>'k Heb die gevoelt, doch nooit zyn wedermin verwacht;</l>
						<l>Of liever, 'k voelde 't vuur reeds meester van myn zinnen,</l>
						<l>Eêr dat ik nam besluit van hem te willen minnen:</l>
						<l>Doch 't stond aan my, om dit voorbaarig vuur, uit pligt,</l>
						<l>Bedekt te houden voor altoos aan zyn gezicht,</l>
						<l>Of hem te aanschouwen, of te vlieden voor zyne oogen.</l>
						<l>Maar 'k zag hem, dit 's myn schuld: ik zag hem, opgetoogen</l>
						<l>In zynen hof; en hy, zich waanende gevleid,</l>
						<l>Heeft zich hier door verstout tot ongetrouwigheid.</l>
						<l>Hoe kwaalyk kan men zich, by 't geen men mint, verweeren!</l>
						<l>Zyne oogen toonden my de kracht van zyn begeeren,</l>
						<l>Myn lonken hem ter sluik, in weêrwil van myn zin,</l>
						<l>Helaas! 't noodlottig vuur van myn verborgen min.</l>
						<l>'k Heb echter zyne drift gepoogt te wederhouwen,</l>
						<l>Met kracht, maar al vergeefs: ik moest zyn liefde aanschouwen</l>
						<l>En lyden; ja ik heb daar van 't gevaar gevreest,</l>
						<l>Maar hy geduurig die verborgen voor myn geest.</l>
						<l>Wat zwakheid! maar men moet zich daar weêr tegen zetten,</l>
						<l>En hem op nieuw in zyn verwachtte hoop beletten;</l>
						<l>Zyn wankelende trouw herstellen. Ei! ga heen,</l>
						<l>Pirithoüs, noch eens hem zien, op myn gebeên;</l>
						<l>En poog hem van myn min, is 't moog'lyk, te geneezen,</l>
						<l>Met hem te zeggen dat ik nooit voor hem kan wezen.</l>
						<l>Ik heb reeds veel gezegt, doch zeg aan hem noch meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Wy vord'ren niets daar meê: hy mint u al te teêr.</l>
						<l>En schoon uw afkeer kon zyn hart wanhoopig maaken,</l>
						<l>Zal dat terstond dan weêr om Ariadne blaaken?</l>
						<l>O neen! hy, driftiger in uwe min verward,</l>
						<l>Kan zonder hoop zyn, maar geen meester van zyn hart.</l>
						<l>Doch, om haar dienst te doen, behoort gy haar te toonen,</l>
						<l>Dat Thezeus haar verlaat. Men mag haar niet verschoonen</l>
						<l>Van deezen slag, hoe zwaar, hoe droevig en gehaat;</l>
						<l>Op dat zy, tot haar schaâ, het huw'lyk niet versmaad'</l>
						<l>Van Enarus, wiens troon haar kan een schuilplaats strekken</l>
						<l>Hy mint haar: poog haar tot zyn weêrmin te verwekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Hoe! zoude ik haar verraân, die zich met hart en zin,</l>
						<l>Op my verlaat, om hem te brengen tot haar min?</l>
						<l>Hem, die om my haar hoont? Goôn, wist zy dat myn lonken,</l>
						<l>En kleine aanlokselen die trouwelooze vonken</l>
						<l>Verwekten in zyn hart, waarom hy schend zyn pligt!</l>
						<l>Zoude ik zo wreed zyn, en 't beleedigde gezicht,</l>
						<l>Met die misdaadige bekoorlykheden, tergen?</l>
						<l>Waar zou 'k my zelf voor haar verwytingen verbergen,</l>
						<l>Die een gerechte toorn . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Daar komt zy aan, Mevrouw.</l>
						<l>Beneemen wy haar al de hoop op Thezeus trouw.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Phedra, Pirithoüs, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wel nu, myn Zuster, kost gy Thezeus niet beweegen!</l>
						<l>Hebt gy niet onverwacht een zucht van hem gekreegen?</l>
						<l>Gelooft hy dat ik al te veel poog, nu ik tracht,</l>
						<l>Door u, hem weder tot zyn pligt te zien gebragt?</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>'k Deê alles om zyn ziel te brengen tot de reden.</l>
						<l>'k Heb zyn verandering, en 't schenden van zyne eeden,</l>
						<l>Die zyne glory smet, hem haatlyk voorgestelt.</l>
						<l>Pirithoüs zag, met wat uiterste geweld,</l>
						<l>Ik hem zocht tot berouw te brengen, door uw smarte.</l>
						<l>Hy kent de ondankbaarheid en misdaad van zyn harte;</l>
						<l>Ja, haat zich zelf daarom: daar is geen straf, die hy</l>
						<l>Om uw rampzalig leed niet voelt uit medely.</l>
						<l>Maar hy moet voor 't geweld en dwang der liefde zwichten.</l>
						<l>En 't noodlot krachtiger, vermeest'rende al zyn pligten,</l>
						<l>Sleept hem zyns ondanks weg tot onstandvastigheid,</l>
						<l>Hoe zeer de reden, pligt, en trouw ook voor u pleit'.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Welk een verschooning! Goôn! waar eindigen myn plaagen?</l>
						<l>Hy haat de ondankbaarheid, en schept daar in behaagen.</l>
						<l>Maar hy weet moog'lyk, nu hy trouwloos blyft, noch niet,</l>
						<l>Dat ik daarom alleen moet sterven van verdriet.</l>
						<l>Gy hebt vergeeten hem de afgryslykheid te maalen</l>
						<l>Der raazerny, die in myn hart kent maat noch paalen.</l>
						<l>Gy hebt vergeeten hem te schild'ren myn elend',</l>
						<l>Met al die verwen daar zy u meê is bekend.</l>
						<l>Hy zou, die kennende, van deernis aangedreeven,</l>
						<l>Niet lyden dat ik sturf, ik, die hem borg het leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>'k Waar weiniger verdacht, zo gy had meerder blyk</l>
						<l>Van 't geen myn liefde u. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik beken, 'k heb ongelyk:</l>
						<l>Maar als 't geduld, door zwaar verdriet, is omgekoomen,</l>
						<l>Zo kan men, doolende en verwoerd, licht 't argste schroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Maar dit verdriet, dat voor de reden zwicht, en stryd</l>
						<l>Met alles, word alleen geneezen van den tyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>'t Verdriet, dat door den tyd verlicht word en geneezen,</l>
						<l>Zal niet zo zwaar, noch van belang als 't myne wezen.</l>
						<l>Maar nu gy Thezeus niet beweegen kunt, wel aan,</l>
						<l>Ik stem het toe, maar 'k wil 't zelf uit zyn mond verstaan.</l>
						<l>Myn Zuster, 'k bid u, laat hem koomen; 'k zal hem wachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Dat zal in u geenszins dit zwaar verdriet verzachten.</l>
						<l>D' Ondankb'ren, dien gy mint, te zien, en van uw min</l>
						<l>Zyn hart vervreemd, dat heeft te diep een kwelling in.</l>
						<l>Gy zult verdubbelen uw lyden; en met schroomen . . . .</l>
						<l>Ga, Zuster, doe my toch die gunst; laat hem hier koomen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Pirithoüs, Nerine.</stage>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Denkt uit myn reden niet, dat ik, in dit geval,</l>
						<l>Zyn nieuwe liefde, zo gehaat, ooit pryzen zal:</l>
						<l>O neen! ik weet wel wat hy schuldig is te geeven</l>
						<l>Aan uw getrouwe min, die hem behield het leeven.</l>
						<l>Van dien tyd nam ik deel in 't wenschlyk lot, en 't zoet</l>
						<l>Dat hem uw huw'lyk gaf, door zulke en schoonen gloed.</l>
						<l>Ik kwam om beide u hier myn achting te bewyzen,</l>
						<l>In 's Minnaars daân, de deugd der Minnaares te pryzen.</l>
						<l>Oordeel nu zelve wat verwondering ik nam</l>
						<l>Hem ongetrouw te zien; en dat een and're vlam</l>
						<l>Hem blaakte; hy me alleen hier wachtte, om te openbaaren</l>
						<l>Zyn zielsgeheimen, zelf niet durvende u verklaaren,</l>
						<l>Dat hem de min dwingt tot deeze ongerechtigheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Moest ik, door 't vreinzen heen, niet zien hoe 'k wierd misleid?</l>
						<l>'k Had dan de reden van uw herwaartskomst geweeten.</l>
						<l>Neen, in een hart, van een standvastig vuur bezeeten,</l>
						<l>Heeft nooit de vriendschap op de min zo groot een magt.</l>
						<l>Goôn! als ze is trouw, hoe licht verschoont, hoe weinig acht</l>
						<l>Men alles, en hoe licht is alles toe te geeven!</l>
						<l>Ik dacht: Wyl Thezeus word van zulk een drift gedreeven,</l>
						<l>Die een gevoelig vuur in braave harten baart</l>
						<l>Van waare minnaars, hoe moet dan zyn edele aart</l>
						<l>'t Onëdele gebruik der wufte min versmaaden!</l>
						<l>Neen, geen verachte vlam besmet ooit zyne daaden;</l>
						<l>Maar, minnende op het spoor der helden, geeft hy stof,</l>
						<l>Om zyne liefde meê te roemen, met zyn lof.</l>
						<l>Ik deed noch meer: ik zag met onbekommerde oogen,</l>
						<l>Dat hem betooverde 't bekoorelyk vermoogen</l>
						<l>Van Naxus jufferschap, doch dacht niet dat zyn trouw,</l>
						<l>Door afgedwaalde min, de myne hoonen zou.</l>
						<l>Maar, nu men niets meer van zyn liefde kan bedekken,</l>
						<l>Noem my 't schoon Voorwerp dat zyn ontrouw kon verwekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Dit houd hy noch alleen verborgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Neen, men vreest</l>
						<l>My haar te noemen, om de gramschap van myn geest.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Ik weet zyn vrees niet: maar, nu hy verlaat uw liefde,</l>
						<l>En dat uw schoonheid 't hart eens grooten Konings griefde,</l>
						<l>Die u zyn Kroon aanbied, uw wreed geval ten spyt;</l>
						<l>Zo vind gy daar in 't eind' der droefheid die gy lyd.</l>
						<l>Ja, alles schynt u tot dit huw'lyk te beweegen,</l>
						<l>En zou alleen uw hart daar toe zyn ongeneegen,</l>
						<l>Daar gy, verlaaten reeds, in Krete zyt vervloekt,</l>
						<l>En Minos u vervolgt, die zich te wreeken zoekt?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik vrees zyn wraak niet, noch het hevigst van zyn tooren.</l>
						<l>Wat kan my 't leeven, nu ik mis dien 'k min, bekooren?</l>
						<l>Ik volg 't besluit dan van myn wanhoop: dat ik sterv',</l>
						<l>Nu Thezeus aanspant met de Goôn in myn verderf!</l>
						<l>Hoe zal dit wreed besluit zyn wreede ziel behaagen!</l>
						<l>De Ondankb're wil myn dood; ik zal die niet vertraagen;</l>
						<l>Terwyl dat zy voor hem een dubb'le straf bereid.</l>
						<l>De wroeging van myn dood, en zyn meineedigheid . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Hy komt. 't Is tyd: span al de kracht aan van uw zinnen,</l>
						<l>Om 't recht der eerste plaats weêr in zyn hart te winnen;</l>
						<l>En zo die hoop vergeefs u vleit, denk om de Kroon,</l>
						<l>En al het recht dat u daar meê word aangeboôn.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Thezeus, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Kom, Thezeus, nader my: ontslaa uw hart van vreezen.</l>
						<l>Waarom laat gy zo groot een dwang zien in uw wezen?</l>
						<l>Waarom draagt gy, die nooit in moed, noch fierheid zwicht,</l>
						<l>De schaamte op 't voorhoofd, en de ontsteldheid in 't gezicht?</l>
						<l>Een Held, als gy, dien de eer zo waard is, zal niets pleegen,</l>
						<l>In wat geval, dan 't geen zyn glory op kan weegen:</l>
						<l>En gy, zo 't waarheid is dat aan my wordt gezegt,</l>
						<l>Mint my niet meer. Maar, ach! zo 'k dit verdien met recht;</l>
						<l>En die verand'ring uit de reden wierd gebooren,</l>
						<l>Ik zal 't gelooven, laat me alleen myn misdaad hooren,</l>
						<l>En d'oorsprong, beevende reeds voor dien wreeden slag,</l>
						<l>Waarom dat ik niet meer voor u ben als ik plag.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ach! waarom denkt gy dit? Nooit zal die drift en reden,</l>
						<l>Waar mede ik steeds heb uw verdiensten aangebeden,</l>
						<l>Verflaauwen; noch te tyd doodverwen, in myn zin,</l>
						<l>Het leevend denkbeeld van uw weldaân, trouw en min.</l>
						<l>Daar 's niets dat ik niet tot uw dienst zou willen geeven.</l>
						<l>Dit 's waar, Mevrouw, bedien u van myn bloed en leeven;</l>
						<l>Zo 't einde aan u behaagt, ô welk een zoeten lot,</l>
						<l>Als ik mag sterven, in uw dienst, op uw gebod!</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Indien uw leevensëind myn wenschen kon behaagen,</l>
						<l>Ik had het lot, wanneer u eerst myne oogen zaagen,</l>
						<l>Dat wreede lot, 't welk u verdoemde, niet geweert.</l>
						<l>Door my, door myne min, heb ik aan u geleert</l>
						<l>Het doodlyk Doolhof, en de dood met een te ontkoomen.</l>
						<l>Maar, hoe gy ook zyt met myn achting ingenoomen</l>
						<l>In 't onstandvastig hart, hoe krachtig ze is en groot,</l>
						<l>Wat helpt my dit, indien 't is van de liefde ontbloot?</l>
						<l>Gy tracht met eeden, en wat eerbied my te loonen.</l>
						<l>Maar, al de zorg die 'k voor uw leeven kwam betoonen,</l>
						<l>Was die niet meerder als uw eerbied waard? ô smart!</l>
						<l>Zo groot een dienst verdient ook grooter loon. 't Is't hart,</l>
						<l>Het hart, dat my daar voor alleen maar kan behaagen;</l>
						<l>Dat is alleen . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ik wensch dat ik 't u op kon draagen:</l>
						<l>Maar van dit hart heeft reeds een ander het gebied,</l>
						<l>En 'k voel dit ('k zeg het, rood van schaamte,) met verdriet.</l>
						<l>'k Heb met uw liefde, door myn min misleid, meêdoogen.</l>
						<l>Dit is 't ook al, en daar 's niets meer in myn vermoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Daar is niets meer in uw vermoogen? Goden! Maar,</l>
						<l>Meineedige, toen u 't Gedrocht bragt in gevaar,</l>
						<l>En ge aan uw dapperheid uw leeven moest vertrouwen,</l>
						<l>Deê ik wat anders als meêdoogende u aanschouwen,</l>
						<l>Om te verdienen 't hart, dat my behaagt alleen.</l>
						<l>Zo 'k weinig deê voor u, kon ik wel meer doen? Neen,</l>
						<l>Daar 's niets zo moeilyk, of ik heb het, zonder schroomen,</l>
						<l>Om, u, om u alleen te redden, ondernomen.</l>
						<l>Om 't leeven u te hoên, dat gy my rooft, nam ik</l>
						<l>Den naam van vlucht'ling aan, en volgde u zonder schrik.</l>
						<l>Zee, winden, ballingschap, ja niets deed my bezwyken</l>
						<l>U na te streeven, u, my waardig duizend Ryken.</l>
						<l>Vermoeidheid, smaad, en smart leed ik om u. Wel aan,</l>
						<l>Ontken dit nu, Ondankb're, indien gy 't durft bestaan;</l>
						<l>En, alles loogch'nende, verblind dan zo myne oogen,</l>
						<l>Dat zy niet zien uw schuld, noch hoe ik ben bedroogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Hoe! zoude ik 't loogch'nen, daar myn overtuigd gezicht,</l>
						<l>En eer, my dwingt te zien wat ik u ben verpligt?</l>
						<l>Schoon uwe min, door myn verand'ring, is verraaden,</l>
						<l>'k Vergeet geenszins wat ik ben schuldig aan uw daaden.</l>
						<l>Noem my ondankbaar en meineedig: Ja doorsnyd</l>
						<l>Myn hart, op 't wreedste, met een doodelyk verwyt.</l>
						<l>Wat ge ook moogt zeggen, 't zal my nooit zo zwaar verdrukken,</l>
						<l>Als 't heim'lyk wroegen, dat myn ziel reeds scheurt in stukken.</l>
						<l>Waarom klaagt ge om myn min, verzwaarende uwe smart?</l>
						<l>Ik ben uw klachten zo onwaardig als uw hart.</l>
						<l>Verächt, vergeet, betaal met onverschillendheden</l>
						<l>En fierheid, 't schenken van myn liefde, trouw, en eeden.</l>
						<l>Een Koning bied u, met zyn Echt aan, Kroon en Staat;</l>
						<l>Wreek, hem beminnende, u van my,die u verlaat.</l>
						<l>Wat vrucht ik my van myn verand'ring mag belooven,</l>
						<l>U dus verliezende, gaat myne uw smart te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Welk een verlies, dat gy, (ô Goôn!) vrywillig lyd?</l>
						<l>'t Ga al verlooren, zo ik ben uw liefde kwyt.</l>
						<l>Wat konings Echt, wat Staat, wat Kroon kan ik waardeeren?</l>
						<l>Van al de waereld kan ik niets, dan u, begeeren.</l>
						<l>Om u, en om uw min, verlies ik Staat en Kroon,</l>
						<l>Ja, alles. Wat my hier dan ook werde aangeboôn,</l>
						<l>Kan dat de schaâ van uw verlies my wel betaalen?</l>
						<l>Om u te toonen dat myn droeve minnekwaalen</l>
						<l>Gantsch ongeneesselyk zyn buiten u, breng my</l>
						<l>In eenig woest gewest, daar ik, vernoegd en bly,</l>
						<l>Verwerpende alles, laat betooveren myn zinnen</l>
						<l>Van 't eenig zoet, welke u te zien is, u te minnen,</l>
						<l>Daar zal me uw hart zyn meer dan duizend scepters waard,</l>
						<l>Dat hart waar in ik stel al myn geluk op aard'.</l>
						<l>Uw misdaad, zo gy maar een teder woord wilt spreeken,</l>
						<l>Is uitgewischt. Hoe zou myn hoon zich kunne wreeken?</l>
						<l>Gy ziet het: 'k ben vernoegd, ik heb geen gramschap meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Zo trouw een min, die zo behaaglyk is en teêr,</l>
						<l>Verrukt myn hart, dat niets moest, buiten u, behaagen.</l>
						<l>Maar 't is de tieranny der liefde, en haare vlaagen . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Waar van gy rekening zult geeven aan myn min.</l>
						<l>Indien zy had zo klein een magt op uwe zin,</l>
						<l>Zo had het u betaamt om my niet te misleijen,</l>
						<l>Noch, die versmaadende, met valsche hoop te vleijen.</l>
						<l>Die is 't waar meê ge uw eer bevlekt hebt allermeest.</l>
						<l>Uw listige eeden, op myn lichtverleiden geeft . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Toen ik die zwoer dacht ik altoos voor u te leeven.</l>
						<l>'t Vertrok vernoegd met u: maar, zynde hier gedreeven</l>
						<l>Door storm, zag ik te veel, in myn verdoold gezicht,</l>
						<l>Het Voorwerp dat de min my dwong te zien, en licht . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Kan 't zyn? 't Is dan, helaas! te Naxus daar uw liefde</l>
						<l>Verdwaalt? te Naxus, daar ik 't hart des Konings griefde</l>
						<l>Met min, die naauwelyks my zag of bood my aan,</l>
						<l>Zyn trouw en kroon? Maar zeg: heb ik als hy gedaan,</l>
						<l>En hem het hart, dat u behoorde, straks gegeeven?</l>
						<l>Zo gy geen deernis hebt met myn elendige leeven,</l>
						<l>Geef, geef, Trouw'looze, my uw hart weêrom, alleen</l>
						<l>Uit deernis van u zelf. Ik vraag u niet, ô neen!</l>
						<l>Wie dat de Schoonheid is, die u van my kon trekken:</l>
						<l>Zo gy't u schaamt om haar aan myn gezigt te ontdekken,</l>
						<l>Hou dit geheim: maar wie 't ook zyn mag, licht dat zy</l>
						<l>Niet schooner is dan ik, noch boven myn waardy:</l>
						<l>Ten minsten zal zy van zo zuiv're vlam niet blaaken,</l>
						<l>Die zelfs natuur, om u te volgen, dorst verzaaken;</l>
						<l>Die schoone vlam, die my, u ziende, straks bewoog,</l>
						<l>Dat ik myn leeven waagde, en tot uw bystand vloog.</l>
						<l>Zo gy, na zulk een trouw en liefde aan u gebleeken,</l>
						<l>Noch onstandvastig kunt uw pligt en eeden breeken;</l>
						<l>Wat is 'er dan dat u standvastig maaken zal</l>
						<l>Aan haar, die niets deed, noch voor u waagde aan 't geval?</l>
						<l>Zo dra dit huw'lyk heeft gebluscht uw minnevlaagen,</l>
						<l>Wat wreede wroeging zal uw ziel niet dood'lyk plaagen!</l>
						<l>Dan zult gy, beevende en vol schrik, zien uw schuld:</l>
						<l>En wie weer dan wat gy voor my gevoelen zult,</l>
						<l>En door wat inkeer, zynde uw nieuwe min verdweenen,</l>
						<l>Gy dan uw ontrouw zult vervloeken en beweenen!</l>
						<l>Gy zult de wanhoop zien van myne minnepyn,</l>
						<l>En die beklaagen als 't licht al te laat zal zyn.</l>
						<l>Verhaast het kwaad niet, hoe ge ook daar toe zyt genegen.</l>
						<l>Wil eerst met uw gemoed en glory raad gaan pleegen.</l>
						<l>Zie Ariadne: zie ze in traanen: zie met een</l>
						<l>Die Ariadne, welke eertyds beminlyk scheen</l>
						<l>Aan uw gezicht, en die mogt op uw huw'lyk wachten.</l>
						<l>Ze is onveranderd van gelaat en van gedachten;</l>
						<l>Ze is noch de zelfde. (Goôn!) Waarom is dan uw zin</l>
						<l>Niet onveranderd, en de zelfde voor myn min?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Om dat de Liefde my dwingt onder haar gebooden.</l>
						<l>Schoon 'k waan als gy, dat haast 't rechtvaardig recht der Goden</l>
						<l>Zal straffen de ontrouw van myn min, wiens wreed geweld</l>
						<l>Myn trouw doet zwichten (dit heb ik u meer gemeld),</l>
						<l>Myn liefde is al te groot: daar 's geen hulpmiddel tegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ach! 't is te veel, ô Goôn! Nu niets u kan beweegen,</l>
						<l>Meineedige! smoor, smoor een vuur, dat uw gezicht</l>
						<l>Behoort zo aangenaam te wezen als het licht.</l>
						<l>'k Tracht aan uw laffe ziel niet meerder te behaagen.</l>
						<l>'k Word schaamrood, dat ik kon zo groot een smaad verdraagen.</l>
						<l>Voer, voer me alleen uit dit rampzalige gewest,</l>
						<l>Daar alles doodelyk myn hart en oogen kwetst:</l>
						<l>En, om gemaklyk tot uw haat'lyke echt te koomen,</l>
						<l>Zo breng my weêr, Tieran, daar gy me eerst hebt genoomen.</l>
						<l>'k Vrees Krete minder, daar 'k my maakte om u gehaat,</l>
						<l>Dan Naxus, daar gy my, Ontmenschte! snood verraad.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Hoe! u naar Krete toe te brengen, daar de tooren</l>
						<l>En wraak uw 's Vaders u alle onheil heeft beschooren?</l>
						<l>Ach! denkt gy wel wat straf dat gy daar lyden zult?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Laat my die lyden: ik verdien het door myn schuld.</l>
						<l>Maar heeft uw valsche min, uw zuchten en gebeden,</l>
						<l>Uw snoô verraadery, in spyt van alle uw eeden,</l>
						<l>En 't schenden van uw trouw, die deernis u geleert,</l>
						<l>Terwyl myn dood word door uw trouwloosheid begeert?</l>
						<l>Gy vreest voor my een straf, die 'k zelf niet wou vermyden,</l>
						<l>Welke ik verhaaste, om u van doodstraf te bevryden;</l>
						<l>En gy beeft niet van 't kwaad dat gy me doet? Wel aan,</l>
						<l>Denk echter niet dat gy uw doodstraf zult ontgaan,</l>
						<l>Die de onrechtvaardigen volgt, met berouw en schanden.</l>
						<l>Gy, gy Verraader! breekt de schoonste huw'lyksbanden;</l>
						<l>Gy wilt myn dood: 't is wel; ontruk my, Wreede, 't hart.</l>
						<l>Maar, zynde ontslaagen van myn leeven en myn smart,</l>
						<l>Zult gy my zien, met al het leed, dat ik moest draagen,</l>
						<l>Gewapend u ten straf, om met een gruwzaam knaagen,</l>
						<l>En wat ooit schriklykst in een boos geheugen viel,</l>
						<l>Te dringen heimelyk in 't diepste van uw ziel.</l>
						<l>'k Zal met een straffen toon u hooren doen by vlaagen:</l>
						<l>Ik deê, 'k durfde alles, om uw oogen te behaagen:</l>
						<l>k Verried Vorst, Vaderland en Vader, om 't belang</l>
						<l>Van u, Barbaar! Zie 't loon dat ik daar voor ontfang.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Ach! zo myn ontrouw uw bederf en dood moet baaren,</l>
						<l>Slaa, neem my 't leeven; slaa, waar door gy zult bewaaren</l>
						<l>Myn ziel voor 't schenden van myn eeden, trouw en pligt,</l>
						<l>Die een verblinde min . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Vertrek uit myn gezicht.</l>
						<l>Ga elder 't dood'lyk loon van uwe valsheid haalen.</l>
						<l>'k Wil u niet langer van myn min zien zegepraalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Mevrouw . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik zeg, vertrek; laat ruimte aan myne ziel,</l>
						<l>Op dat ze u haat', zo zeer als ge eertyds haar geviel.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Nerine, hy vertrekt, helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Wat kan 't u schaaden?</l>
						<l>Zyn byzyn helpt u niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Alom my te verraaden,</l>
						<l>En te verlaaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Gy hebt hem dit zelf geboôn.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Moest hy gehoorzaam zyn aan myn bevel? ô Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Wat wilt gy dat hy doe? Gy dwongt hem tot vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Dat hy den wensch zou van myn teed're min ontdekken?</l>
						<l>En, als de drift van myn vervoerde minnenyd</l>
						<l>Hem wegjoeg, dat hy wist te blyven voor altyd.</l>
						<l>Schoon zyne trouwloosheid heeft myne dood beslooten,</l>
						<l>Ik had ten minsten 't zoet van hem te zien genooten.</l>
						<l>Maar kon hy langer my wel zien? Ach Hemel! neen.</l>
						<l>Zaagt gy de blydschap wel die uit zyne oogen scheen?</l>
						<l>En hoe myn haat hem in het weggaan kon vernoegen?</l>
						<l>Wat hoon!</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Hy voelt in uw gezicht een heim'lyk wroegen,</l>
						<l>En, nu voor zyne schuld alle uitvlucht hem ontbreekt,</l>
						<l>Ontwykt hy 't wreede verwyt, waar door ge op hem u wreekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>O ja! ik wil, ik moet my wreeken. Laat ons poogen</l>
						<l>Myn Medeminnaares te ontdekken aan myne oogen.</l>
						<l>Doorzoek met my al 't hof, wie is bekwaamst daar in</l>
						<l>Om te betooveren een helden hart tot min?</l>
						<l>Kan hem Megistes glans, of Egle trouwloos maaken?</l>
						<l>Neen, Ciane heeft veel meer schoonheid om te blaaken:</l>
						<l>Hy spreekt haar 't meest: maar zo zy Thezeus hart van 't myn </l>
						<l>Afrukken wou, moest zy ook schoonder dan ik zyn.</l>
						<l>Maar yd'le schoonheid, die my vleit! wat kan 't u baaten?</l>
						<l>Zie daar uw magt, een Laffe is 't, die u heeft verlaaten:</l>
						<l>Maar zo een and're min zyn hart ontvonkt, myn wraak</l>
						<l>Gedoogt niet dat hy ooit daar van de vruchten smaak'.</l>
						<l>Hy leere ook, op zyn beurt, als ik, zyn ramp beweenen.</l>
						<l>'k Ben Minnaares, maar ook een Vrouw. Kom, gaan wy heenen.</l>
						<l>Hy wil myn dood: 't is wel: maar, eêr dat hy die ziet,</l>
						<l>Wie weet of hy of ik de meeste smart geniet!</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Darde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Phedra.</stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Zulk een verandering gaat myn begryp te boven.</l>
						<l>Het is de waarheid, en ik kan het pas gelooven.</l>
						<l>Zou Thezeus dan, na zulk een zuiv're min, bestaan</l>
						<l>Het schoone Voorwerp van zyn liefde te verrâan?</l>
						<l>'k Zie in de wreedheid van dien fellen slag, met beeven,</l>
						<l>De wanhoop die hy zal aan Ariadne geeven:</l>
						<l>En, wyl ik straks by haar myn wanhoop, liefde, en pyn</l>
						<l>Afbeeldende, van haar verzocht beklaagd te zyn,</l>
						<l>Wilt ik meê, op myn beurt, haar lyden wel beklaagen.</l>
						<l>Men kan 't verlies van 't geen men mint veel lichter draagen,</l>
						<l>Als 't hart geen hoop heeft, 't welk word door den tyd geheelt.</l>
						<l>Maar als een schoone hoop, die 't hart heeft lang gestreelt,</l>
						<l>Gaat, met de inbeelding van het huw'lykszoet, verlooren,</l>
						<l>Dat is de grootste blyk van 's hemels straf en tooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Vorst, Ariadne is hier een droevig voorbeeld van.</l>
						<l>Zo uw vermoogen haar verdriet niet stuiten kan,</l>
						<l>Daar 's niets waar meê ik weet haar kwelling te overwinnen.</l>
						<l>Een ongeneesb're smart verrukt haar hart en zinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>De liefde, welke ik voor haar heb, weet gy het meest:</l>
						<l>Die bied haar alles aan: maar, ach! ik ben bevreesd,</l>
						<l>Dat deeze liefde niets zal op haar hart vermoogen.</l>
						<l>Zy wyt misschien my, dat haar Thezeus heeft bedroogen.</l>
						<l>'t Is in myn hof daar hy een and're Schoone vind;</l>
						<l>En, moogelyk zal zy, door haare drift verblind,</l>
						<l>Zich, van zyn nieuwe vlam, op myne liefde wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>'k Kon zyn dat zy, schoon ze is van Thezeus min versteeken.</l>
						<l>Haar wraak niet door uw Echt zal neemen van haar smaad.</l>
						<l>Gy kunt wel hoopen, doch u niets, in deezen staat,</l>
						<l>Belooven. Maar, wat ze ook hier over mogt gevoelen,</l>
						<l>Na deezen hoon, die haar verlaaten vlam moest koelen,</l>
						<l>'t Zy dat ze uw liefde aanneeme, of weiger'; zo verbind</l>
						<l>U de eer dat gy daarom haar niet te minder mint.</l>
						<l>Gy kunt haar steeds een stut verstrekken, en verweeren:</l>
						<l>Dit is het dat ik kom, voor haar, van u begeeren.</l>
						<l>En Krete dwingende u tot de oorelog om haar,</l>
						<l>Zo geef ze aan Minos toorn niet over, noch 't gevaar,</l>
						<l>Dat zy, om haare vlucht, onmoog'lyk kan vermyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>'k Zal alles durven, om haar hier van te bevryden.</l>
						<l>Mevrouw, 'k verzuimde 't recht veel liever van myn kroon,</l>
						<l>Dan zulk een dier belang: behaagde 't aan de Goôn,</l>
						<l>Dat deeze zorg alleen haar ongerust deed leeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Zie welk een smart haar die verandering kan geeven.</l>
						<l>Dit zegt u haar gelaat, verkwynd van droeve spyt.</l>
						<l>Gy leeft uit haar gezicht wat pyn ze in 't harte lyd</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Ariadne, Phedra, Nerine.</stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Ik weet niet of ik, om uw kwelling te beklaagen,</l>
						<l>Mevrouw, die ik u zie met zo veel deernis draagen,</l>
						<l>Moet heden spreeken, of liefst zwygen van uw smart,</l>
						<l>Na dat ik u deê zien 't gevoelen van myn hart.</l>
						<l>Ik moet, wat u ook treff', meê in de slagen deelen.</l>
						<l>Mogt ik 't u zeggen, en uw ooren niet verveelen,</l>
						<l>Hoe Thezeus trouwloosheid, die uwe vlam verraad,</l>
						<l>My drukt, aanziende die voor 't allersnoodste kwaad!</l>
						<l>Schoon myne liefde, in het wanhoopendst van haar blaaken,</l>
						<l>Een Medeminnaar door dit voorval kwyt komt raaken,</l>
						<l>Gy gaaft my geen geloof: 't is nochtans waar. Indien</l>
						<l>Gy hier aan twyfelt, 'k roep de Goôn, die alles zien</l>
						<l>En hooren kunnen, tot getuigen, dat myn leeven</l>
						<l>Gereed is om 't u tot een offerhand' te geeven,</l>
						<l>Zo ik daar weder meê herstellen kon . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Myn Heer</l>
						<l>Hou op. 'k Ben overtuigd. Bevestig dit geen meer.</l>
						<l>Indien gy Thezeus kost aan zynen pligt verbinden,</l>
						<l>Gy zoud daar toe, door de eer, uw hart genegen vinden:</l>
						<l>'k Geloof het van dat hart, 't welk zich, voor valsheid schuw,</l>
						<l>Ontdekte aan my. 'k Wil ook niet veinzen tegen u.</l>
						<l>'k Beminde teêr; en, na dat ik heb, tegen reden</l>
						<l>En wetten van de trouw, zo groot een hoon geleeden,</l>
						<l>Waar 't schand' te zeggen, Ik bemin: schoon dat een hart</l>
						<l>Door een roemwaarde keur, in 't minnespoor verward</l>
						<l>Juist op dien stond als 't wil daar van niet is ontslaagen.</l>
						<l>'t Myn was aan Thezeus, en ik schiep hier in behaagen.</l>
						<l>Zyn deugden waren in myne oogen alles waard.</l>
						<l>Wat groots was, en volmaakt, blonk in zyn eedlen aart.</l>
						<l>Hy minde my geveinsd: ik minde hem van harte.</l>
						<l>Hy alles, dat hy aan myn trouw en minnesmarten</l>
						<l>Verpligt was, toonende; heb ik my zelf gevleit,</l>
						<l>Dat zyne ziel geen trek had van ondankbaarheid,</l>
						<l>En het gewoon gebruik der minnaars ging te boven.</l>
						<l>Dit dwong myn liefde om al zyne eeden te gelooven.</l>
						<l>'k Heb, met een sterke drift, aan zyn belang alleen</l>
						<l>My opgeöffert, wyl zyn deugd het waardig scheen.</l>
						<l>Hier door moest hy aan my ook zyn getrouw gebleeven:</l>
						<l>Maar zyn ontrouwheid, daar hy blyk van komt te geeven,</l>
						<l>Is niet geheim meer, en myn droevig hart bevind,</l>
						<l>Dat ze in de eerste overval het meest knaagt, en verslind:</l>
						<l>'k Heb reeds daar om geleên, 'k zal licht daar meer om leyden.</l>
						<l>Maar als een grootsch gemoed, in 't bitter tegenstryden,</l>
						<l>Zich wapent, om niet meer te minnen daar 't om blaakt,</l>
						<l>Zo is de wil genoeg, die 't licht verwinnaar maakt:</l>
						<l>En, hoe gevaarelyk de zege is, 'k moet me ontrukken</l>
						<l>Myn eigen zelf: de rest moet door den tyd gelukken.</l>
						<l>Zie daar de staat waar in de droeve reden my</l>
						<l>Gebragt heeft, na dees groote en snoô verraadery.</l>
						<l>Gy kost my, buiten hem ('k heb 't u gezegt) behaagen:</l>
						<l>En van't ontzagh, dat my uw liefde heeft gedraagen,</l>
						<l>Getroffen, 'k had geleên dat gy me opdroegt uw min,</l>
						<l>Zo hy niet magtig was geweest myn hart en zin.</l>
						<l>Nu hy my vry stelt, zal ik u myn woord ook houwen;</l>
						<l>Ik heb 't u meer gezegt, gy moogt 'er op betrouwen.</l>
						<l>Maar 't is me onmoog'lyk van een min zo teêr, zo zoet,</l>
						<l>Wat de eer ook eisch', zo dra te ontlasten myn gemoed:</l>
						<l>Ik kan ze u ook zo groot noch driftig niet belooven:</l>
						<l>Maar licht brengt u de tyd die zwaarigheid te boven.</l>
						<l>'k Heb achting voor uw deugd, en ze is van dat gewigt,</l>
						<l>Dat ze u doet hoopen, en my denken aan myn pligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Goôn! 't diepst ontzagh, om uw verdiensten te bekooren . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Myn Heer, ontsla my om daar meerder van te hooren.</l>
						<l>'t Hart is my noch te zeer vervoerd, door spyt en schand'.</l>
						<l>'t Hoorde u genoeg te zyn dat voor u is myn hand:</l>
						<l>Om ze u te geeven ('k leg myn zwakheid voor u oopen),</l>
						<l>Moet de Ongetrouwe, door zyn huwelyk, my noopen.</l>
						<l>Ik kan, zo lang als hy voor my zou kunnen zyn,</l>
						<l>Niets met myn trouw doen, noch voor uwe minnepyn.</l>
						<l>Een vuur, dat hevig brand, is niet zo licht te smooren.</l>
						<l>'k Weet, Thezeus euveldaad verdiendt myn haat en tooren,</l>
						<l>En gy myn hart: daar is geen grooter keur voor my.</l>
						<l>Maar of hy my weêr zag en sprak, hoe licht kon hy,</l>
						<l>Door 't wroegende gemoed geprikkeld, wederkeeren!</l>
						<l>Een lonk, een zucht, een traan 't verdwaald gemoed verheeren?</l>
						<l>En de allerfierste toorn verliest heel licht zyn kracht,</l>
						<l>Wanneer een Minnaar tot zyn pligt weêr word gebragt.</l>
						<l>Wat u belangt, gy moogt my echter wel gelooven:</l>
						<l>Zo Thezeus, om zyn lust, zyn glory kan verdooven,</l>
						<l>En zich Gemaal zal van een ander Voorwerp zien;</l>
						<l>Zo gy my dan noch kunt uw liefde en trouw aanbiên,</l>
						<l>Zal ik voor u zyn, om alleen met u te paaren.</l>
						<l>Maar 'k moet aan Thezeus zelf, hem zelf, dit openbaaren.</l>
						<l>Men doe hem koomen. Ga, Nerine; en gy, myn Heer,</l>
						<l>Vrees voor myn hart, myn hand, en huwelyk niet meer.</l>
						<l>'t Zal alles staan, naar 't geen ik zeide, aan uw begeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Ach! kan ik wel genoeg erkennen en waardeeren . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik bidde u, Vorst, gun my wat rust in dit verdriet,</l>
						<l>Ik heb uw hoop vervult, en meerder kon ik niet.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Phedra.</stage>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>'t Verwondert my dat gy zo haast uw toorn kunt staaken,</l>
						<l>Terwyl ze op Thezeus straks scheen zo verwoed te blaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wat zoude ik doen? Kan ik het noodlot tegenstaan,</l>
						<l>En Thezeus trouwloosheid, myn Zuster, wel ontgaan?</l>
						<l>Hy wil my lyden zien: ik ly met hart en zinnen</l>
						<l>Geduldig.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Kunt gy dan uw liefde reeds verwinnen?</l>
						<l>Die liefde, welk diep zich drukte in uw gemoed?</l>
						<l>En, zo gevoelleloos, u aan een and'ren gloed</l>
						<l>Verpligtende . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik heb niet belooft of zal het houwen.</l>
						<l>Hy trouwe een and're als my, ik zal den Koning trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Hoe! stemt gy toe dat hy een and're in uw gezicht</l>
						<l>Zal trouwen, daar gy hebt zyn min zo dier verpligt?</l>
						<l>Hoe! zoud ge in de armen van een ander, zonder schroomen</l>
						<l>En schrik hem kunnen zien. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Waar is het toe gekoomen?</l>
						<l>Hem zien in de armen van een ander! 'k Veins niet meer,</l>
						<l>Myn Zuster, ik bemin; en ik bemin noch teêr.</l>
						<l>Ik ben ontdekt; dies zal ik u myn hart verklaaren.</l>
						<l>Na zo veel liefde, trouw, en doorgestreên gevaaren,</l>
						<l>Zou hy me loonen met zo groote ondankbaarheid?</l>
						<l>Hoe! zou, na dat myn vlam is tot myn schand' verbreid,</l>
						<l>Myn Medeminnaares daar van de vruchten plukken?</l>
						<l>Neen, 't zal voor altoos haar dien toeleg doen mislukken.</l>
						<l>Ik moet haar kennen, maar bedekken 't hevig woên</l>
						<l>Van myn gehoonde min, en niets haar doen vermoên,</l>
						<l>Op dat de slag haar moog' zo veel te zwaarder weegen;</l>
						<l>Daarom heb ik geveinst, gantsch tot de wraak geneegen,</l>
						<l>Dat trouw van Thezeus toe te staan: 'k trok op myn zy</l>
						<l>Den Koning, om door hem het Voorwerp, daar men my</l>
						<l>Om haat, te kennen. 'k Hoop hier in uw hulp te vinden;</l>
						<l>De zusterlyke pligt moet u hier toe verbinden,</l>
						<l>Niet twyfelende of gy, uit dernis met myn leed,</l>
						<l>Vervloekt d'Ondanb'ren in uw toorn.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Mevrouw, gy weet . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik weet uw trouw, en 't is by u dat ik, met klaagen</l>
						<l>Myn hart uitstortende, verlichting voel by vlaagen,</l>
						<l>'k Had, eêr ik kon vermoên zyn openbaar geweld,</l>
						<l>Reeds met Pirithoüs uw huw'lyk vastgesteld:</l>
						<l>En zulk een nieuw bewys van trouw, dat niets kon baaten,</l>
						<l>Moet u noch meerder myn Meineedigen doen haaten.</l>
						<l>Verneem omzichtig, aan het hof, wat dat men zeid</l>
						<l>Van myn gehoonde min, en zyne trouwloosheid.</l>
						<l>Spreek met Megiste en Egle om haar gemoed te ontdekken;</l>
						<l>Met Ciane voor al, om uit haar hart te trekken</l>
						<l>'t Geheim: door haar nam eerst myn minnenyd begin.</l>
						<l>Gy weet hoe kwaalyk dat men heelen kan de min.</l>
						<l>Geeft acht op haar gelaat, verbaasheid, zwygen, spreeken,</l>
						<l>En zuchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Na dat my dit alles is gebleeken,</l>
						<l>Heb ik te grooten deel hier aan, om 't met beleid</l>
						<l>Niet uit te voeren. Maar hebt gy u reeds bereid</l>
						<l>Om, door de hette van uw wraakzucht aangedreeven,</l>
						<l>Uw Medeminnaares te treffen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Om te geeven</l>
						<l>Een wreede straf aan myn Tieran, moet ik hem slaan</l>
						<l>Daar hy 't gevoeligst is, en minst kan tegenstaan.</l>
						<l>Oordeel gy zelf hier van. Ik ben om haar verlaaten;</l>
						<l>'k Raak alles kwyt om haar: kan ik te veel haar haaten?</l>
						<l>Te veel toe geeven aan myn toorn, die my verbind</l>
						<l>Om de allerfelste wraak te neemen? Neen, ik vind,</l>
						<l>Op zuk een hoon, niets dat myn woede kan bepaalen.</l>
						<l>Myn Zuster, hy kan dit niet dier genoeg betaalen.</l>
						<l>Zo Thezeus had myn min vergeeten, en zyn pligt</l>
						<l>Geschonden in het hof myns Vaders, ik had licht,</l>
						<l>Hoe zeer my ook de spyt had heim'lyk moogen knaagen,</l>
						<l>Zyn onrechtvaardigheid vergeeven en verdraagen.</l>
						<l>Myn Medeminnaares, zou 'k zeggen, heeft de vlam</l>
						<l>En de offerhand' van 't hart, dat my alleen toekwam,</l>
						<l>Beminnen kunnen, zonder schuld, of kwaad te vreezen,</l>
						<l>En 't hart geraakt door 't zoet van teêr bemind te wezen:</l>
						<l>Zo heeft zy haar belang voor 't myn' gestelt met reên:</l>
						<l>Maar, wezende hier vreemd, verlaaten van elk een,</l>
						<l>Om dat ik hem te licht vertrouwde, en in zyn handen</l>
						<l>Opöfferde alles, zelfs myn glory, tot myn schanden,</l>
						<l>Kwyt wezende alles, door myn lichtverleide trouw,</l>
						<l>Geloofde ik dat zyn hart me alleen toekomen zou.</l>
						<l>Maar, ach! 'k verloor het: ja, men heeft het my ontnoomen.</l>
						<l>Myn wraak zal my den prys daar ruim voor doen bekoomen.</l>
						<l>'k Waardeert het hoog: hy schrikk' hier van, die snoô Barbaar!</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Deeze onverdachte slag, 'k beken 't, is smart'lyk. Maar</l>
						<l>Hoe zult ge, als gy haar kent die Thezeus trouwt, u wreeken?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>'k Zal haar gaan vinden, zien, en met myn hand doorsteeken,</l>
						<l>Een degen wringen in haar boezem; ja, ik zal,</l>
						<l>Om best te heelen 't leed van myn bedroefd geval,</l>
						<l>Den slag haar geeven, doch voor de al te schuldige oogen,</l>
						<l>Van myn Meineedigen, door wien ik ben bedroogen,</l>
						<l>En treffen, door haar hart, in 't zyne, met al 't wee,</l>
						<l>Dat een verwoede spyt en wroeging immer leê.</l>
						<l>Dus zal ik my den weg tot alle zoetheid baanen:</l>
						<l>'k Zal lagchen daar hy weent, als hy deê met myn traanen.</l>
						<l>Zo weet hy, op zyn beurt, welk een verdriet men draagt,</l>
						<l>Als 't hart vergeefs 't verlies van 't geen het mint beklaagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Uw Medeminaares schond nooit de trouw noch de eeden,</l>
						<l>Die hy u schuldigh is: en licht beklaagt ze u heden,</l>
						<l>En stemt zyn liefde toe met duizend moeilykheên.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Daar 's geen vergiffenis voor haar, myn Zuster: neen,</l>
						<l>Zy zal meê schuldig zyn, en in de misdaad deelen,</l>
						<l>Terwyl zy zich verbergt. Myn smart is niet te heelen,</l>
						<l>Noch myne schande en smaad te zuiv'ren, dan met bloed.</l>
						<l>'t Is waar, ik zou het hart van Thezeus gantsch verwoed</l>
						<l>Doorstooten kunnen: maar zo ik dit durf besluiten,</l>
						<l>Hoe zeer ge ook poogen mogt 't woên van myn hand te stuiten,</l>
						<l>Myn dood, schoon hy my is zo trouweloos geweest,</l>
						<l>Zou zyne volgen; en de drift van mynen geest,</l>
						<l>Om te verëenigen met hem, straks op myn leeven</l>
						<l>Zo haast hem wreeken als hem straffen, aangedreeven . . .</l>
						<l>Maar neen, zyn ontrouw had te zacht een lot, zo 'k laf</l>
						<l>Met zyne dood myn wraak bepaald; en zyne straf.</l>
						<l>Breng alles zaamen, om hem wreeder te bederven,</l>
						<l>Op dat, is 't moog'lyk, hy mag duizend dooden sterven.</l>
						<l>Wat wanhoop zal hem dan verbyten het gemoed,</l>
						<l>Wanneer myn hand, noch rood van zyn Bemindes bloed,</l>
						<l>In dit noodlottig uur, zal met den Koning trouwen,</l>
						<l>Om hem te tergen door dit doodelyk aanschouwen!</l>
						<l>En, zynde noch niet heel gebannen uit zyn hart,</l>
						<l>Denk, denk dan hoe dit zal verdubb'len zyne smart,</l>
						<l>Zo 'k voor een andre als hem in zyn gezicht zal leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Maar, om aan 's Konings hand uw hand en trouw te geeven,</l>
						<l>Voelt ge in uw ziel . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Daar baart de wraakzucht deeze min,</l>
						<l>Die 'k toon voor Enarus; het zy de wraak hier in</l>
						<l>My zelf bedriege, of dat die keur my zal gelukken.</l>
						<l>Een sterke hartstocht kan de ziel maar eens verrukken.</l>
						<l>Dus is my 's Konings Echt tot straf in deeze spyt.</l>
						<l>Maar 'k ben myn hart de pyn, die 't daarom droevig lyd,</l>
						<l>Wel schuldig: ja, dit hart, dit hart heeft my bedroogen.</l>
						<l>'k Heb Thezeus min hier door te gulzig ingezoogen.</l>
						<l>'t Verried my, 'k moet het op myn beurt op 't wreedste weêr</l>
						<l>Verraân; ja, wreeken my, terwyl 't, zo laf als teêr</l>
						<l>My Thezeus pryzende, niet overtuigd kon wezen,</l>
						<l>Dat ze een lichtvaardige en bedrieger had gepreezen.</l>
						<l>Maar 'k zie hem, Goôn! men veinz':bedwingen we ons gelaat,</l>
						<l>Op dat hy niet ontdekk' myn wraakzucht, list, en haat.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Thezeus, Phedra, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>De rede in 't eind verwon de gramschap van myn zinnen.</l>
						<l>Men kan zo licht de kracht der liefde niet verwinnen.</l>
						<l>Zo dit aan ons stond, ik, ik zou, met minder smart,</l>
						<l>Betreuren myn verlies, terwyl dat zy uw hart</l>
						<l>Dwingt tot een and're min. 'k Zal 't niet meer tegenspreeken;</l>
						<l>En nu 't onmoog'lyk, van een nieuwe vlam ontsteeken,</l>
						<l>Aan my kan wezen, eisch ik slechts uw medely,</l>
						<l>En zorg voor myn belang. Zo 's Konings huw'lyk my,</l>
						<l>Door zynen troon, alleen behoên kan voor 't vervolgen</l>
						<l>Van Minos, die op my rechtvaardig is verbolgen,</l>
						<l>Zo baane uw huw'lyk my den weg daar toe. Indien</l>
						<l>Ge een ander, zonder 't recht van 't Godendom te ontzien,</l>
						<l>Voor 't echtältaar uw hand in elks gezicht zult geeven,</l>
						<l>Dan zal ik, met myn hand, u poogen na te streeven:</l>
						<l>Ontslaagen, door uw Echt, van myne trouw, zal ik</l>
						<l>Ook schikken van my zelve op 't eigen oogenblik:</l>
						<l>En, om aan 't heil dat gy my aanwyst, te geraaken,</l>
						<l>Zo laat al 't noodige hier straks toe vaardig maaken.</l>
						<l>Verhaast den slag, die ons voor eeuwig scheiden zal.</l>
						<l>Gy hebt veel meer belang dan ik in dit geval.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Mevrouw, 'k heb niet . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Antwoord my niet: maar zo gy heden</l>
						<l>Zucht om myn ongelyk, verwonnen door de reden;</l>
						<l>De wroeging van uw ziel zal, eêr gy 't denkt, my licht</l>
						<l>Meer zeggen, oop'nende u 't misdaadige gezicht.</l>
						<l>Myn Zuster midlerwyl, met myn verdriet belaaden,</l>
						<l>Hoort u, en weet waar op ge uw verder moogt beraaden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Phedra, Thezeus.</stage>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Bestraalt des Hemels gunst myn liefde, en heeft zyn magt</l>
						<l>Dan Ariadne, op myn gebeên, zo haast verzacht?</l>
						<l>Mevrouw, wat groot geluk! mag ik, na zo veel zuchten,</l>
						<l>In vryheid u myn hart verklaaren, zonder duchten?</l>
						<l>Wat kracht uw schoonheid heeft op myn verliefd gemoed,</l>
						<l>En hoe de vrees . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Vrees vry te ontdekken uwen gloed.</l>
						<l>Gy ziet me, eêr dat ik met u spreek, in duizend zorgen,</l>
						<l>Beducht of hier mogt een getuige zyn verborgen.</l>
						<l>Waant gy die storm gestild, en 't hevig vuur gedoofd?</l>
						<l>Neen, beef, Prins, beef: zy dreigt te storten op uw hoofd.</l>
						<l>Al wat men immer 't wreedst en doodlykst af kan maalen</l>
						<l>Van een gehoonde min, die, buiten maat en paalen,</l>
						<l>Verwoed holt zonder toom, is maar een schaduw by</l>
						<l>Haar felle gramschap, en verkropte raazerny.</l>
						<l>Zy veinst alleen dat haar uw Echt niet zal mishaagen,</l>
						<l>Om u te trekken in haar heimelyke laagen,</l>
						<l>Haar Medeminnaares te ontdekken, en waar ze u</l>
						<l>Op het gevoeligste kan treffen. Goôn! ik gruw,</l>
						<l>Nu 'k denk hoe fel ze in my haar vyandin zal haaten.</l>
						<l>Hoe meer ons 't bloed verbind, en zy zich heeft verlaaten</l>
						<l>Op my; hoe meer haar smart, hoe heviger haar woên</l>
						<l>En wraak zal wezen: niets kan my voor haar behoên.</l>
						<l>Myn val staat vast: dit heeft haar spyt my straks gezwooren.</l>
						<l>'k Heb myn doodvonnis uit haar mond zelfs moeten hooren,</l>
						<l>De drift der min kan, eêr men 't weet, vaak 't hart verraân.</l>
						<l>Myn bloed moet haaren hoon afwasschen, en verzaân</l>
						<l>Haar wraakdorst. Prins, gy kunt dit werk nu voort voltrekken:</l>
						<l>Door u begon 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Waar toe haar gramschap ook mag strekken,</l>
						<l>Men kan die licht ontgaan: daar 's geen gevaar, ô neen!</l>
						<l>'k Zie door die kalmte van haar drift en 't veinzen heen,</l>
						<l>Hoe wreed de donder uit zal barsten van haar tooren:</l>
						<l>Maar, om het dreigen noch 't gedruis daar van te hooren,</l>
						<l>Zo vluchten we van hier, Mevrouw: kom, laat ons vliên.</l>
						<l>Gy kunt te Atheenen 't eind' van al uw zorgen zien,</l>
						<l>Door een gelukkige Echt, die u tot rust zal strekken.</l>
						<l>Myn schip is reed: men kan te nacht heel stil vertrekken.</l>
						<l>En, schoon de nood, waar in uw lieve leeven staat,</l>
						<l>Geen magt heeft u hier toe te dwingen, alles raad</l>
						<l>Ons hier toe aan, om 't lot niet meer te wederstreeven;</l>
						<l>En Ariadne word hier door genoopt te geeven</l>
						<l>Haar hand aan Enarus, als onze vlucht haar heeft</l>
						<l>Verzekert dat myn trouw zich aan een ander geeft.</l>
						<l>Ons eigen heil eischt, dat we ons stellen buiten vreezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Wie zal my instaan dat ge aan my getrouw zult weezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Myn trouw! Geen tyd, noch dood zal myn oprechte zucht . .</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Die had myn Zuster ook toen ze is met u gevlucht.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Haar meê te voeren was onmoog'lyk te vermyden:</l>
						<l>'t Was om haar voor de straf haar 's Vaders te bevryden.</l>
						<l>Myn eeden sprooten uit myn pligt. Myn hart alleen,</l>
						<l>Door al te sterke min van 't haare lang bestreên,</l>
						<l>Moest eind'lyk aan haar liefde en trouw zich overgeeven;</l>
						<l>En dit verkrachte hart heeft steeds, met wederstreeven</l>
						<l>En moeite, haar bemint. Is dit een euveldaad</l>
						<l>Van myne trouw, en die by u schynt zo gehaat?</l>
						<l>Waarom de misdaad my verweeten van uwe oogen?</l>
						<l>Ik zag ze, en zag daar in dat goddelyk vermoogen,</l>
						<l>Dat onvermyd'lyk maakt myne onstandvastigheid.</l>
						<l>Heb ik uw Zuster, die zo licht gelooft, gevleit,</l>
						<l>En licht'lyk wat te veel; gy zyt hier meê aan schuldig.</l>
						<l>Ik, ziende u steeds by haar, en wezende ongeduldig,</l>
						<l>Niet kunnende aan u zelf verklaaren mynen gloed,</l>
						<l>Zeide ik haar alles wat een teed're liefde voed;</l>
						<l>En gy wist al te wel dat u dit kwam te raaken.</l>
						<l>Ik dacht niet, oop'nende u myn hart en hevig blaaken,</l>
						<l>Dat ik hier door haar vlam aankweekte, en onderhiel:</l>
						<l>'k Maalde u alleen 't oprecht gevoelen van myn ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Wat zal ze, ô Goôn! hierom niet lyden! wat al zuchten</l>
						<l>En traanen storten in afgrys'lyke ongenuchten!</l>
						<l>Schoon ik haar smart gevoele, en daar meê ben belaân,</l>
						<l>'k Heb, om niets meer te doen, reeds al te veel gedaan.</l>
						<l>Haar woede, haar verwyt, dat gruwelyk zal wezen,</l>
						<l>Na zo veel hoon, staat me, als haar Zuster, meer te vreezen</l>
						<l>Dan zelfs de dood, die zy voor my met alle elend'</l>
						<l>Bereid. Ze ontdekte uw liefde, en licht is haar bekend</l>
						<l>Reeds al het and're. Kom, ontvluchten wy de slaagen</l>
						<l>Van haare wanhoop, haar geschreeuw en vreeslyk klaagen.</l>
						<l>Ik zie, men moet . . . Maar ach!</l>
						<l> </l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Gy zucht!</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Ja, 'k voel, myn Heer,</l>
						<l>Dat ik al dat gy wenscht maar al te veel begeer.</l>
						<l>Doch deeze Zuster steunt op my met hart en zinnen:</l>
						<l>Zy kon, met weldoen, liefde, en trouw, my steeds verwinnen.</l>
						<l>Ik loon dit goed met kwaad: 'k beroof haar 't zoet genot</l>
						<l>Van 't geen haar liefste is: ik, ik geef aan 't wreedste lot</l>
						<l>Haar over: 'k zoek haar dood, verraadende 't vertrouwen.</l>
						<l>Waarom beminde ik u?</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Hoe! kan u dit berouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Ik weet niet; schoon myn hart door uwe liefde leeft,</l>
						<l>Zie, zie hoe dat dit hart noch echter zucht en beeft,</l>
						<l>Als 't om myn Zuster denkt: durf ik 't u noch doen hooren?</l>
						<l>Gy laat ze in Naxus, daar ze in haar verdriet zal smooren.</l>
						<l>Uw onstandvastigheid kan me elders laaten staan.</l>
						<l>Wie, wie zou wezen met myn klagt en smart begaan,</l>
						<l>Om dat ik, kennende u, my door uw trouwloos vleijen,</l>
						<l>Een voorbeeld hebbende aan myn Zuster, liet verleijen?</l>
						<l>Ik wil wel . . . . Maar 't is reeds gedaan: vertrekken wy.</l>
					</sp>
					<sp who="#thezeus">
						<speaker>Thezeus.</speaker>
						<l>Vergeefs . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#phedra">
						<speaker>Phedra.</speaker>
						<l>Verloopt de tyd, met meer beraad, verby.</l>
						<l>Misdoet deeze achterdocht, 'k aanbiê my weêr om heden</l>
						<l>U na te volgen, waar dat gy me voor zult treeden:</l>
						<l>Myn liefde, ondanks myn hart, heeft eind'lyk dit gekeurt.</l>
						<l>Vervaardig alles: 'k zal gereed zyn op myn beurt.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vierde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Mevrouw, betoom uw zelf, in droefheid uitgelaaten.</l>
						<l>Wat kan die wreede woede en 't ongeduld u baaten?</l>
						<l>Uw klagt, welke u vervoert, en elk verbaast, begon</l>
						<l>Van deezen morgen al voor 't opgaan van de zon.</l>
						<l>Gy maakt, dus dwaalende in 't paleis, zaal op zaal neder,</l>
						<l>De smarte ruchtbaar die uw ziel gevoelt te teder.</l>
						<l>Wat klagten, zuchten, en wat traanen stort gy niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik ben verraân. Waar vinde ik rust in myn verdriet?</l>
						<l>Hoe! die volmaakte vlam, die me al 't geluk kon geeven,</l>
						<l>Die 'k dacht dat duuren zou veel langer dan myn leeven,</l>
						<l>Dat vuur, dat waarde vuur 't welk my te veel verheert,</l>
						<l>Is in het hart van myn Ondankb'ren reeds verteerd,</l>
						<l>Ja, Thezeus smoort dat met vermaak! kan 't mooglyk wezen?</l>
						<l>'k Stel in de dood myn hoop: ik hoef niets meer te vreezen.</l>
						<l>De ontrouwe Minnaar spot met myne trouw: en schoon</l>
						<l>Hy leefde altoos, hy leeft voor my niet meer, ô Goôn!</l>
						<l>Wat doet Pirithoüs, Nerine? zal hy koomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Ik deê 't hem weeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ach! wat kan de drift betoomen</l>
						<l>Van myn vervoerde ziel? wat voelt ze al smart en spyt!</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Wat hulp verwacht ge, in uw onheelb're minnenyd,</l>
						<l>Toch van Pirithoüs? wat kunt ge aan hem verklaaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hoe! vraagt gy wat ik hem zou kunnen openbaaren,</l>
						<l>In de overmaatige verbaasdheid van myn hart?</l>
						<l>Schoon nooit te stuiten waar' de loop van myne smart,</l>
						<l>Mag ik van 't kwaad, dat me eeuwig drukt, niet eeuwig klaagen?</l>
						<l>Gy zegt dat gist'ren, op den avond, elk by vlaagen</l>
						<l>Te morren scheen, en sprak verscheiden van myn leed</l>
						<l>En droevig ongeval; dat niemand beter weet</l>
						<l>Of Ciané ontstak myn Thezeus hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>'t Vertrouwen</l>
						<l>Is meest op haar, wyl hy ze vaak kwam te onderhouwen:</l>
						<l>Maar 'k weet niet of men hier in recht de reden vind,</l>
						<l>Hy zag ook Phedre; en is het Phedra die hy mint?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Waarom beminde hy haar niet? 'k Had kunnen hooren,</l>
						<l>Door haar, zyn nieuwe vlam zo dra ze was gebooren:</l>
						<l>Ik had ze licht gestuit in de eerste hitte en magt.</l>
						<l>Hebt gy geen and're, dan myn Zuster, die de kracht</l>
						<l>Van myne wraakzucht treffe, en gy verdacht kunt maaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Licht waar 't vergeefs getracht haar fiere ziel te blaaken.</l>
						<l>Maar die een Minnaar, die zo veel verdiensten heeft,</l>
						<l>En te behaagen weet, zo weinig wederstreeft</l>
						<l>In hem te hooren, kan ook zwygen en beminnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hoe! zoude ik Phedra dan verdenken in myn zinnen!</l>
						<l>Hoe! haar? die onzen ramp my te voorzeggen scheen,</l>
						<l>Van Krete gaande, met haar zuchten en geween,</l>
						<l>Na dat ik haar, by na met eindeloos te kwellen,</l>
						<l>Besluiten dood om my in 't vluchten te verzellen?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Gy hebt voor haar ook niet te vreezen, wyl ge kent</l>
						<l>Haar trouw, die in uw dienst, begaan met uw elend',</l>
						<l>Eêr sterven . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>'t Zy zo; 'k wil haar zien. Ga, laat haar weeten</l>
						<l>Dat ik haar wacht: vraag of de slaap haar doet vergeeten</l>
						<l>Een Zuster, die in haar afwezen meerder schreit.</l>
						<l>Ach! wat geluk heeft ze in haar onverschillendheid!</l>
						<l>Haar rust word niet beroert door zorgen, noch door schroomen.</l>
						<l>Pirithoüs verschynt. Ga laat haar spoedig koomen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Pirithoüs.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wel nu, kan ik de hand aanvaarden, die aan my</l>
						<l>'t Verlies zal boeten van de schade die ik ly?</l>
						<l>Zal Thezeus Echtverbond haast eindigen myn kwaalen?</l>
						<l>En ik vry wezen, om den Koning te betaalen</l>
						<l>Dat ik verpligt ben aan zyn liefde? Is Thezeus trouw</l>
						<l>Door hem bestemd?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>De Vorst hield gisteren, Mevrouw,</l>
						<l>Dit Thezeus voor: maar, hoe hy hem zocht te overreeden,</l>
						<l>Hy kon niets vord'ren, noch hem tot besluit doen treeden;</l>
						<l>En Thezeus zocht alleen te winnen noch wat tyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Om uit te stellen 't zoet, dat hy verwacht, ten spyt</l>
						<l>Van myn gehoonde min? Hy toont niet veel verlangen;</l>
						<l>En 't nieuwe Voorwerp, daar zyn hart door is gevangen,</l>
						<l>Behoorde dit voor een verachting van haar min</l>
						<l>Te neemen. Doch, voor my, hoe schriklyk dat myn zin</l>
						<l>Zyn snoô verraadery me ook afbeeld', nu zyn harte</l>
						<l>Behaagen neemt, om laf, braveerende myn smarte,</l>
						<l>My te verlaaten, zo wenschte ik, in deezen stand,</l>
						<l>Nu ik met Enarus moet trouwen, dat zyn hand</l>
						<l>Reeds myn onzeker lot had kunnen zeker stellen.</l>
						<l>Deeze ongestaadigheid is my maar langer kwellen</l>
						<l>In die verwarringen.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Neen, gy zoud buiten pyn,</l>
						<l>Zo 't waar is dat men zegt, en kwelling kunnen zyn;</l>
						<l>Maar ik kan kwaalyk zyn bericht. . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Van welke zaaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Men zegt dat Thezeus is vertrokken. Dit kon maaken</l>
						<l>Dat gy, vry wezende. . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Helaas! wat hoor ik daar?</l>
						<l>Men zegt dat Thezeus is vertrokken!</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Deeze maar'</l>
						<l>Moet u verbaazen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hy's vertrokken! en de Goden</l>
						<l>Die zouden eeuwig my dan, voor myn sterflot, dooden?</l>
						<l>Maar neen, wat ongelyk gaf dit zyn nieuwe vlam?</l>
						<l>Zou hy het Voorwerp, daar zyn vuur uit oorsprong nam,</l>
						<l>Verlaaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>'k Weet niet; maar dit kan ik u verklaaren,</l>
						<l>Dat van dit strand te nacht een schip is weggevaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hy kan 't niet zyn; 't is hem te onrecht verdacht; hy zou</l>
						<l>Vertrekken, zonder dat de Koning 't wist? de trouw</l>
						<l>Van zyn Pirithoüs, dien hy niets kan verbergen,</l>
						<l>Bedekken kunnen dit geheim? en eind'lyk tergen . . . .</l>
						<l>Doch waar van wil ik my verwond'ren? Hy durft my</l>
						<l>Verlaaten, en myn min, ontbloot van medely,</l>
						<l>Vergeeten: ja, die min steeds trouw, had my noch heden</l>
						<l>Voor hem verpligt . . . . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Pirithoüs, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<stage>Ariadne, tegen Nerine.</stage>
						<l>Wat doet myn Zuster? welke reden</l>
						<l>Beletten haare komst? Met wat verbaasdheid, ach!</l>
						<l>Zal zy de maar' verstaan van zulk een zwaaren slag,</l>
						<l>Die al myn hoop dood, en zy doodelyk zal haaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Mevrouw, na dat ik lang . . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Waar hebt gy haar gelaaten?</l>
						<l>Spreek.</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>'k Zocht alom vergeefs: men vind haar niet, Mevrouw,</l>
						<l>In haar vertrek.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Men vind haar niet? Wat nieuwe rouw!</l>
						<l>Ik zie, verbaasd, en vol van schrik, hier in myn kwaalen:</l>
						<l>Maar myn verstand, in deeze ontroering aan het dwaalen</l>
						<l>Ziet niets, uit vrees van al te veel te zien. Hebt gy</l>
						<l>Van Thezeus niets gehoort?</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Men mompelt als of hy</l>
						<l>Voorleden nacht, waar in zyn vlucht best kon gelukken . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>O nacht! ô wreed verraad! ô booze gruwelstukken!</l>
						<l>O dubb'le valsheid! die het al . . . . Maar waarom toch</l>
						<l>Me ontsteld, verdenkende myn Zuster van bedrog?</l>
						<l>Haar trouw voor my, haar deugd, die yder streeft te boven,</l>
						<l>Haar eer, ja, alles maakt dat ik 't niet kan gelooven.</l>
						<l>'t Is alles tegen haar nochtans in dit gerucht:</l>
						<l>Men vind haar nergens meer, en Thezeus is gevlucht.</l>
						<l>Men zoek' haar. 't Is te lang die knaagende angst geleeden,</l>
						<l>Die my noch meer verdrukt door deeze onzekerheden.</l>
						<l>Schoon dat myn hart zich van een twyflend kwaad verlicht,</l>
						<l>Dit hart moet hier in zyn gesterkt door myn gezicht.</l>
						<l>Een ongerust gemoed lyd tevens duizend dooden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Pirithoüs, Arkas, Nerine.</stage>
					<sp who="#arkas">
						<speaker>Arkas.</speaker>
						<stage>Arkas, tegen Pirithoüs.</stage>
						<l>Myn heer, daar is een brief van Thezeus.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Groote Goden!</l>
						<l>Geef; 'k zal dien zien. Wie bragt, wie zond u dien? van waar?</l>
						<l>Hy 's weg, Nerine. Ach! dit 's de blyk dier droeve maar'.</l>
					</sp>
					<sp who="#arkas">
						<speaker>Arkas.</speaker>
						<l>Een schip kwam met den brief straks aan dit strand gevaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ik lees al beevende. Hy zal myn lot verklaaren.</l>
						<l>THEZEUS AAN PIRITHOÜS.</l>
						<l>Vergeef myn vlucht, waar toe my dwong de kracht der min,</l>
						<l>Dat ik die buiten u, en uwen raad, dorst waagen.</l>
						<l>Die zelfde min verkrachtte ook Phedraas hart en zin:</l>
						<l>Zy vlucht met my. Wil zorg voor Ariadne draagen.</l>
						<l>Wat wreede zorg! hy trapt me op 't hart, en schend zyn trouw,</l>
						<l>En wil noch dat men voor my zorgen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Mevrouw,</l>
						<l>Gy hebt, hoe zeer die maar' mag uwe ziel doorsteeken . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Laat my met vrede; ik wil u hooren, zien, noch spreeken.</l>
						<l>Gy hebt, Pirithoüs, verhaast my dood alleen</l>
						<l>Met uwe komst, die steeds aan my noodlottig scheen.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Ik ben onkundig . . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Ga, ga deeze tyding brengen</l>
						<l>Aan Enarus. Laat my in vryheid traanen plengen.</l>
						<l>Het is genoeg dat my Nerine alleen verzelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#pirithoüs">
						<speaker>Pirithoüs.</speaker>
						<l>Hoe zal de Koning zyn van deeze maar' versteld!</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Neen, Thezeus heeft hier met zyn kennis toegetreeden,</l>
						<l>Hy zelf hem licht geleid tot deeze trouwloosheden.</l>
						<l>De Vorst, gy, en de Goôn, bood alle hem de hand.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Ariadne, Nerine.</stage>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Helaas! Nerine.</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Ik zie, Mevrouw, in deezen stand,</l>
						<l>Daar word noch trouw, noch deugd, op 't aardryk meer gevonden,</l>
						<l>Maar de allerheiligste der pligten boos geschonden.</l>
						<l>Wat smart!</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Myn smart is zelfs zo groot, dat ik daar voor</l>
						<l>Bezwyken moet; en van de elende die ik hoor</l>
						<l>Blyf ik gevoelleloos. Kan ik wel erger vreezen?</l>
						<l>Ik, ik ben eind'lyk van een zotte hoop geneezen;</l>
						<l>En Thezeus leeft niet meer voor my, noch voor myn trouw.</l>
						<l>Ik dacht voorheen, de tyd brengt licht hem tot berouw;</l>
						<l>Doch dit vleit my niet meer. Helaas! wie kon gelooven,</l>
						<l>Wanneer een nieuwe vlam my kwam zyn hart te ontrooven,</l>
						<l>Dat ik, in 't zwaar verdriet van zulk een gruwelstuk,</l>
						<l>Niets kende als maar alleen 't geringste van myn druk?</l>
						<l>Ten minsten, 't scheen dat ik my licht zou konnen wreeken</l>
						<l>Van myn Meêminnaares; en 't vuur, dar zy kon kweeken,</l>
						<l>Uitblusschen in haar bloed, en zuiv'ren my van schand':</l>
						<l>Maar 'k vind onmoog'lyk te verbreeken deezen band,</l>
						<l>Nu 'k in myn Zuster, daar myn smart uit is gebooren,</l>
						<l>Ontdek, al beevende, het Voorwerp van myn tooren.</l>
						<l>Myn Medeminnaares, en myn Verrader, door</l>
						<l>Myn dwaaling zelfs gebragt op het vervloekte spoor,</l>
						<l>Waar langs zy zyn myn woede en wraak ontvlucht, braveeren</l>
						<l>Myn raazerny, terwyl zy van my triomfeeren.</l>
						<l>Nerine, ziet gy wel dat my de Hemel gaf</l>
						<l>Een lot, dat met zich sleept een doodelyke straf?</l>
						<l>Die Medeminnaares, welke al myn ramp kan baaren,</l>
						<l>Is Phedra; ja, die Phedre! aan wie 'k moest openbaaren</l>
						<l>Myn hartsgeheim, toen ik, myn weêrgaâloos verdriet</l>
						<l>Aan haar afmaalende, myn wanhoop blyken liet.</l>
						<l>De Ontrouwe, schendende de vriendschap voor myne oogen,</l>
						<l>Heeft my geveinst en valsch getoont haar mededoogen;</l>
						<l>En lagchende met al de kwaalen van myn hart,</l>
						<l>Terwyl ik schreide, was zy de oorzaak van myn smart.</l>
						<l>Zy baart myn wanhoop, daar ik al myn hoop op bouwde.</l>
						<l>Ze is de oorsprong van myn wraak, die ik myn wraak betrouwde.</l>
						<l>Ik zelf, ô spyt! heb, door myne onvoorzichtigheid,</l>
						<l>Den weg tot haare vlucht geöpent en bereid:</l>
						<l>Ik, ik kwam zelf haar myn verwoede wraak te ontrooven.</l>
						<l>Hoe kan het moog'lyk zyn? en wie, wie zou gelooven</l>
						<l>O Goôn! dat zelfs, spyt al uw bliksems en haar pligt,</l>
						<l>De Snoode zegepraalde in myn gehoond gezicht?</l>
						<l>'k Heb al te veel geduld. Kom, vluchten wy straks heenen,</l>
						<l>Nerine, om myne wraak te pleegen, naar Atheenen:</l>
						<l>Kom, stooren wy 't geluk, dat zy haar min belooft.</l>
						<l>Zy heeft zo vast noch niet, 't geen zy my heeft ontrooft.</l>
						<l>Haar dood, haar dood alleen, een wreede dood, vol kwaalen . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Waar voert uw drift u heen? Wil uwe smart bepaalen.</l>
						<l>Denkt gy niet dat al 't geen gy uitschreeuwt straks vliegt voort</l>
						<l>Door dit paleis, daar elk uw klagt en wanhoop hoort?</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wat schade kan 't my doen dat yder hoort myn klagten?</l>
						<l>Wat Minnaaressen dat men immer zag verachten,</l>
						<l>Verlaaten, en verraân haar lot was nooit zo straf,</l>
						<l>Als 't myne, waar van de aarde ook licht nooit voorbeeld gaf.</l>
						<l>De oprechte min, de trouw, die 'k Thezeus kwam te toonen,</l>
						<l>Verdiende niet om my trouweloos te hoonen.</l>
						<l>'k Onfing voor 't goed, dat ik hem deê, steeds weinig vrucht.</l>
						<l>Ik volgde alleen hem, 'k ben 't alleen daar hy voor vlucht.</l>
						<l>Om hem kon ik een kroon, my aangeboôn, versmaaden;</l>
						<l>Hy, in 't misleiden van myn Zuster, my verraaden.</l>
						<l>'k Geef steeds hem nieuwe blyk van min, hy my van haat.</l>
						<l>Ik doe hem niets dan goed, hy doet my niets dan kwaad;</l>
						<l>En, opöphoud'lyk van zyn wreedheid aangedreeven,</l>
						<l>Als ik zyn dood belet, ontrukt hy my het leeven.</l>
						<l>Is 't vreemd, na zo veel kwaad, dat hy my vreest te zien?</l>
						<l>Dat hem zyn schaamte doet van myn ontmoeting vliên?</l>
						<l>Maar eind'lyk moet hy zich vertoonen aan myne oogen;</l>
						<l>'k Zal zien of hy noch voor zyn pligt blyft ontbewoogen.</l>
						<l>Myn traanen zullen voor my spreeken: 't is gedaan,</l>
						<l>Nerine, als hy die ziet. Het is dan tyd, wel aan?</l>
						<l>Bedwingen wy die niet; en zyn verbaasde zinnen</l>
						<l>Dus overvallende, zo zullen wy verwinnen</l>
						<l>Zyn eerste liefde, en weêr verzachten zyn gemoed,</l>
						<l>De reden offerende aan myn verliefden gloed,</l>
						<l>Niet denkende of myn eer dit pryzen zal, of laaken:</l>
						<l>'k Heb alles, als is slechts my weêr bemind kan maaken.</l>
						<l>Maar tot wat yd'le hoop voert my myn minnezucht?</l>
						<l>Zo 'k Thezeus noch bemin, vergeet ik dat hy vlucht.</l>
						<l>Goôn! op dit oogenblik zal hy misschien, voor de oogen</l>
						<l>Van myn Meêminnaares verrukt en opgetoogen,</l>
						<l>Bespotten de ydele raadslaagen van myn hart.</l>
						<l>Licht dat zy beide . . . Ach! ach! Nerine, in deeze smart,</l>
						<l>Belet my, dat ik zie 't geen dat ik reeds kom te aanschouwen;</l>
						<l>Wil myn gehoor van 't geen dat ik verstaâ weêrhouwen.</l>
						<l>Ik sterf door hun triomf; en hoe de raazerny</l>
						<l>Van dit wreed denkbeeld, al te doodelyk aan my,</l>
						<l>Myn haat ook wapene, om op 't felst hen te bestryden,</l>
						<l>Haar straf kan noch zo groot niet wezen als myn lyden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Laatste tooneel.</head>
					<stage>Enarus, Ariadne, Pirithoüs, Nerine, Arkas.</stage>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Mevrouw, ik kom hier niet om uwe moeilykheên,</l>
						<l>Door dwang van redenen te stuiten; maar alleen</l>
						<l>Van 't geen dat in myn Hof gebeurde my verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>'k Weet wat ik schuldig ben aan uwe min te toonen:</l>
						<l>'k Weet zelf waar toe dat my myn woord verbind; ja, 'k weet,</l>
						<l>Maar . . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Deeze zorg zou licht vermeerderen uw leed,</l>
						<l>En gy bezwaarlyk, noch te veel van uwe smarte</l>
						<l>Verdrukt, verkrygen van u zelf, om van uw harte . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Wat kan ik van my zelf verkrygen? wat, myn Heer?</l>
						<l>Ik ben, helaas! ik ben myn eigen zelf niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Zo myn oprechte trouw, die steeds haar pligt zal weeten,</l>
						<l>Verdienen kan dat gy eens Thezeus zult vergeeten . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Hoe! zoude ik Thezeus niet vergeeten? Goôn! wat 'k laf</l>
						<l>Voor Thezeus voên een vlam, my zelf tot schande en straf?</l>
						<l>Die Thezeus zou noch iets op myn gemoed verwinnen?</l>
						<l>'k Moet Thezeus haaten, en 'k zou Thezeus noch beminnen?</l>
						<l>Neen, Thezeus, Thezeus voele altoos myn toorn en wraak:</l>
						<l>En is het voor uw min een wenschelyke zaak,</l>
						<l>'k Zweer by de Goden, by die Goden, die zich nader</l>
						<l>Met my verëenigen, om van een snood Verraader</l>
						<l>My fel te wreeken; dat ik Thezeus, zelfs met al</l>
						<l>Myn krachten, vloeken, en altoos vergeeten zal:</l>
						<l>Dat traanen, zuchten, noch berouw, noch teder smeeken</l>
						<l>My zullen dwingen, om een opzet te verbreeken . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Mevrouw, indien ik durf . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>Neen, Thezeus! neen, Tieran!</l>
						<l>Meineedige Barbaar! geloof nooit dat ik kan</l>
						<l>Bevredigd worden: neen, gy zult niets op my winnen;</l>
						<l>Myn zwaartste smart ontstaat alleen uit u te minnen.</l>
						<l>Maar als de wroeging van uw snoode trouwloosheid,</l>
						<l>Die uw bedrieglyk hart reeds duizend doôn bereid,</l>
						<l>U overgeeven zal, om wreed uw ziel te plaagen,</l>
						<l>Aan heimelyke beuls, die onöphoud'lyk knaagen;</l>
						<l>Dan zal uw smart zo fel als myne elende zyn,</l>
						<l>En ik zal lagchen, als gy lyd, om uwe pyn.</l>
						<l>'k Zucht om u al te lang in bittere ongenuchten:</l>
						<l>Gy lagchte om my: nu moet gy op uw beurt ook zuchten.</l>
						<l>Wat dwaaling! Goôn! 'k dreig in de lucht. Terwyl dat ik</l>
						<l>Met dien Verraader spreek, is op dit oogenblik</l>
						<l>Licht, voor zyn nieuwe min, het vrolyk uur verscheenen.</l>
						<l>Myn Heer, zo gy me mint, kom, gaan wy naar Atheenen,</l>
						<l>Myn Medeminnaares beletten dat zy niet</l>
						<l>Kan zegepraalen van haar liefde en myn verdriet.</l>
						<l>Gaan wy: stel haar, door vuur en staal, in myn vermoogen.</l>
						<l>Sleep, sleep de Ondankbaare voor myn beleedigde oogen,</l>
						<l>Op dat haar trouwloos hart, door overmaat van min</l>
						<l>En weelde dronken, zie de woede van myn zin.</l>
						<l>Geef, geef een voorbeeld van myn wraak aan alle Landen.</l>
						<l>Verdien myn hand, en wreek myn liefde, spyt, en schanden.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Gaan wy ons met den tyd beraân; en moet . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<l>De tyd!</l>
						<l>Hoe! meent gy dat myn wraak en wanhoop uitstel lyd?</l>
						<l>Nu yeder my verlaat, zo zal ik van myn kwaalen</l>
						<l>Door een veel zekerder hulpmiddel, zegepraalen.</l>
						<l>Weêrhoud ge, ô Wreede! my?</l>
					</sp>
					<stage>Zy poogt den degen van Pirithoüs te krygen.</stage>
					<sp who="#nerine">
						<speaker>Nerine.</speaker>
						<l>Wat doet gy? Ach! Mevrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#ariadne">
						<speaker>Ariadne.</speaker>
						<stage>Ariadne, tegen Nerine.</stage>
						<l>Kom, ondersteun my: ik bezwyk, vervoerd van rouw.</l>
						<l>Wilt gy my helpen, nu ik alle hoop moet derven,</l>
						<l>Verleng myn leeven niet, maar laat my spoedig sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#enarus">
						<speaker>Enarus.</speaker>
						<l>Zy zwymt, Men help' haar. Ach! hy tergde haare smart,</l>
						<l>Die de eerste ontsteldheid zocht te stuiten van haar hart.</l>
					</sp>
					<p>MDCXCIII.</p>
					<p>EINDE.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
