<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000198" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kassandra</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Katharyne</forename>
						<surname>Lescailje</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q609786</idno>
					<idno type="pnd">134083881</idno>
				</author>	
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/lesc002toon02_01/lesc002toon02_01_0001.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Katharina Lescaille, Tooneelpoëzy. Amsterdam: erfg. J. Lescailje / D.
						Rank, 1731.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="agamemnon">
						<persName>Agamemnon</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="arbas">
						<persName>Arbas</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="doride">
						<persName>Doride</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="euribates">
						<persName>Euribates</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="ismene">
						<persName>Ismene</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="kassandra">
						<persName>Kassanda</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="klytemnestra">
						<persName>Klytemnestra</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="orestes">
						<persName>Orestes</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="pylades">
						<persName>Pylades</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1753">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>

	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart>Kassandra, treurspel.</titlePart>
				<titlePart>uit het fransche van P. D'ASSEZAN;</titlePart>
				<titlePart>gerymd door KATHARYNE LESCAILJE.</titlePart>
			</docTitle>



			<castList>
				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#agamemnon">
					<role>Agamemnon, Koning van Mycenen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#klytemnestra">
					<role>Klytemnestra, Gemaalin van Agamemnon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#orestes">
					<role>Orestes, Zoon van Agamemnon en Klytemnestra.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#kassandra">
					<role>Kassandra, Dochter van Priamus, Koning van Troje.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#pylades">
					<role>Pylades, Vriend van Orestes.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#euribates">
					<role>Euribates, } Vertrouwelingen van Agamemnon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#arbas">
					<role>Arbas, } Vertrouwelingen van Agamemnon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#doride">
					<role>Doride, Vertrouwde van Klytemnestra.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ismene">
					<role>Ismene, Vertrouwde van Kassandra.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#gevolg">
					<role>Gevolg van Agamemnon.</role>
				</castItem>
				<p>Het TOONEEL is in het Paleis der Koningen van Mycenen.</p>

			</castList>

		</front>
		<body>
			<div n="1" type="act">
				<head>Kassandra, treurspel.</head>
				<head>Eerste bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Orestes, Pylades.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ja, Pylades, 't is waar; der Grieken moed en magt</l>
						<l>Heeft Azië eindelyk in hun geweld gebragt:</l>
						<l>Elk komt van yder oord, om onze vloot te ontmoeten,</l>
						<l>En Agamemnon in zyn zegepraal te groeten.</l>
						<l>Die yver deed ook u van 't stille Focis treên,</l>
						<l>Om u te spoeden naar het juichende Myceen.</l>
						<l>Maar ydel is uw vlyt, en Troje op nieuw verheeven:</l>
						<l>'t Vind zich gewroken: ach! myn Vader is om 't leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Uw Vader? Goôn! ô slag die eeuwig wezen zal</l>
						<l>Een droevig voorbeeld van het wankelbaar geval!</l>
						<l>O ongelukkig Vorst! Maar 'k bid u, laat my hooren</l>
						<l>Hoe de Overwinnaar in zyn zege ging verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Na dat de Held, ter wraak der schaaking van Heleen,</l>
						<l>Had Ilium geboeit in 't krygsjuk van Myceen,</l>
						<l>Deed hy zyn buit, met zich, in duizend oorlogscheepen,</l>
						<l>Voor wind, voor stroom, met vreugd naar 't prachtig Grieken sleepen.</l>
						<l>De ryke vloot, met veel gevangenen gelaân,</l>

						<l>Kon 't ruime vak schier van de Egeische zee beslaan:</l>
						<l>Matroos, in 't hoogste van de masten opgevloogen,</l>
						<l>Zag Argos reeds van verr' met zyn verlangende oogen;</l>
						<l>Als, na een lange stilte, ontstond een storm op zee,</l>
						<l>Die de allerstoutsten zelfs van doodsängst sidd'ren deê.</l>
						<l>Straks wierd de Grieksche vloot door blixems, dondervlaagen,</l>
						<l>En fellen wind en zee, in haar triomf verslaagen.</l>
						<l>Held Agamemnons kiel geslingerd in dien nood,</l>
						<l>Nu hoog tot aan 't gestarnt', dan diep in 's afgronds schoot,</l>
						<l>Stoot, scheurt, en barst van een, in weêrwil der gebeden</l>
						<l>En kunst der stuurliên, in die naare angstvalligheden.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>O Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Om deez' angst te dekken, had de nacht</l>
						<l>Een dubb'le duisterheid alom op zee gebragt.</l>
						<l>De winden, onder een gemengeld met de baaren,</l>
						<l>Ontstaken zo verwoed om niets der vloot te spaaren,</l>
						<l>Als of, op deezen stond, lucht, aarde, water, vuur</l>
						<l>In een zou smelten, tot verbaasdheid der Natuur;</l>
						<l>Verstrooijende over 't strand, tot wraak der gramme Goden,</l>
						<l>Al d'Aziaanschen roof, de splinters, en de dooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Maar is men wel bewust, en hebt ge wel verstaan</l>
						<l>Dat Agamemnon in die schipbreuk is vergaan?</l>
						<l>De rouw ontstelt, misleid, en doet ons 't ergste vreezen.</l>
						<l>Wie weet het of dit slechts niet uitgestrooid zal wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Neen, Pylades, het was Euribates, 't gevaar</l>
						<l>Noch pas ontworsteld, die my bragt deez' droeve maar'.</l>
						<l>Zyn doodelyk verhaal (wie zou het ergst niet schroomen?)</l>
						<l>Is sints, bevestigd van de Grieken, hier gekomen.</l>

						<l>Ach! was zyn ligchaam toch gewurpen aan het strand!</l>
						<l>'k Sloot in een doodbus dan zyn asch met eige hand.</l>
						<l>Maar ach! Orestes moet zo groot een' zegen derven!</l>
						<l>Licht zal de minste Griek dien van de Goôn verwerven.</l>
						<l>Niets kan ik, dan zyn schim, noch doolende aan deez' kust,</l>
						<l>Door offers voor de Goôn beveelen aan de rust.</l>
						<l>Zie daar 't geval, ons van het Godendom beschooren,</l>
						<l>En 't lot des Vaders: wil dat van den Zoon nu hooren.</l>
						<l>Toen Agamemnon, door zyn groote dapperheid,</l>
						<l>Had Troje en al zyn pracht in gloeijend puin geleid,</l>
						<l>Begeerde hy, uyt al de Dochteren en Snaaren</l>
						<l>Van Priamus, voor zich Kassandre alleen te spaaren:</l>
						<l>Waar op hy, nevens haar, op 't spoedigst herwaarts zond</l>
						<l>Het beste van den buit. Hoe wierd ik op dien stond</l>
						<l>Gevangen, toen ik die gevangene op een wagen</l>
						<l>Ontmoette in zegepraal! De roof, haar nagedragen,</l>
						<l>Vermeerderde, myn Vriend, haar luister in dien staat:</l>
						<l>Standvaste fierheid blonk zo schoon op 't schoon gelaat,</l>
						<l>Als of ze in Griekenland kwam om te zegepraalen;</l>
						<l>Een eed'le droefheid scheen vaak uit haar oog te straalen,</l>
						<l>Waar door de wreedsten zelfs beschreiden haare smart;</l>
						<l>En boven anderen beweende ik ze in myn hart.</l>
						<l>'k Was schier vergramd om al myn's Vaders oorlogsdaaden.</l>
						<l>'k Stond met verwond'ring om haar glans en deugd belaaden.</l>
						<l>'k Geleidde al beevend haar, wanneer ze herwaarts kwam.</l>
						<l>Wat zeg ik eindelyk? 'k Ontfing zo fel een vlam</l>
						<l>Als immermeer de Liefde in eenig hart deê blaaken.</l>
						<l>En die onlesb're gloed doet vry meer droefheid smaaken,</l>
						<l>Voert binnen deeze borst meer rampen in een uur</l>
						<l>Dan in tien jaar de Griek bragt binnen Trojens muur.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Wierd dan Kassandra nooit met uwe smart bewoogen?</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ach! hoe zag zy myn vlam steeds aan met toornige oogen!</l>
						<l>Zy, van haar kindsche jeugd als Phebus Priesterin</l>
						<l>Den Goôn geheiligd, schrikt voor menschlyke echt en min;</l>
						<l>En ziende zich geperst uit pligt den Zoon te haaten,</l>
						<l>Wiens Vader heeft verdelgt haar hoop, haar stam, haar staaten,</l>
						<l>Viert ze onöphoudelyk den toom aan haar verdriet;</l>
						<l>En 't gunstigste antwood, 't geen ik op myn klagt geniet,</l>
						<l>Bestaat in zuchten, en het storten van haar traanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Uw trouwe min en deugd zal u den weg licht baanen</l>
						<l>Waar langs haar afkeer vlied, en gy haar oog behaagt.</l>
						<l>Maar, Prins, de Koningin,weet die . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ach! wat ge vraagt!</l>
						<l>Ja, Klytemnestra houd haar gaaven wel in waarde,</l>
						<l>Maar doemt en vloekt ze, als een die van gevoel ontäardde;</l>
						<l>Als 't bloed eens vyands, daar Kassandra noch in leeft.</l>
						<l>En, nu de hoop van my te winnen haar begeeft,</l>
						<l>Wil zy hertrouwen, en hier door een Koning maaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Hoe kan de Koningin zo verr' van 't spoor geraaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ik zag haar bruiloftsfeest vervaardigen alom.</l>
						<l>De trotse Egistus is de onwaarde Bruidegom.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Egistus? Ach! gy moogt voor zulk een keur wel beeven;</l>
						<l>Wyl die verrader, door den Koning zelf verheeven</l>
						<l>Tot de eer om in het ryk uw Moeder by te staan,</l>
						<l>Der Grooten gunst en magt deed tot zich overslaan,</l>
						<l>Door zaamenzweeringen vol list in vyf paar jaaren.</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ja, 'k hoor reeds, Pylades, hoe veele zich verklaaren</l>
						<l>Dat zy, een vrouw al moede, een' meester willen zien;</l>
						<l>En and'ren, dat in 't ryk een Koning moet gebiên,</l>
						<l>Die meerder jaaren hebbe, en kennis van regeeren</l>
						<l>Dan ik, zo als Egist haar tot myn schaâ doet leeren.</l>
						<l>En langs die trappen klimt hy naar Mycenens troon.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Myn Prins! ontzie hem toch in 't haaken naar de kroon.</l>
						<l>Verdoof toch, of bedek, om hem niet op te wekken,</l>
						<l>Den gloed dien gy Kassandre . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ik zulk een gloed bedekken!</l>
						<l>Of dooven zulk een eed'le en aangenaame vlam,</l>
						<l>Die van den Hemel zelf in my haar oorsprong nam!</l>
						<l>Ach! eerder . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Maar, myn Prins! wat wilt ge dan besluiten?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>'k Zal u, ô Boezemvriend! myn hartsgeheimen uiten.</l>
						<l>Ik wil . . . Maar zacht! daar komt de ontroerde Koningin,</l>
						<l>Myn Moeder. 'k Zal noch zien of ik haar grammen zin</l>
						<l>Verzachten kan. Gy zult hier na myn meening hooren.</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Haar oog toont dat haar hart inwendig brand van tooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Orestes, Pylades.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>'tIs u bewust hoe gy my hebt vergramt, myn zoon.</l>
						<l>Maar dit is niets: 'k vergeef licht aan myn bloed dien hoon,</l>

						<l>En kom noch voor het laatst, gantsch tot uw heil genegen,</l>
						<l>Bezoeken of ik u kon tot uw pligt beweegen.</l>
						<l>Gedenk met welk een zorg ik u heb opgevoed</l>
						<l>In uwe teed're jeugd, als 't heerlykst van myn bloed.</l>
						<l>Wat waar't een vreugd geweest, had ik by 't roemryk leeven</l>
						<l>Myns Echtgenoots, aan hem in de armen mogen geeven</l>
						<l>Een zo doorluchten zoon als hy in u zou zien</l>
						<l>Maar 'k zag my door zyn dood die zoete hoop verbiên.</l>
						<l>'t Is waar, de kroon is u door erfrecht toegevallen</l>
						<l>Maar midd'lerwyl roept elk, de oproerigste voor allen,</l>
						<l>Dat in dit ryk Egist moet praalen met de kroon.</l>
						<l>Doch vrees niet dat dit ooit geschieden zal, myn zoon.</l>
						<l>Ik ben uw Koningin en Moeder: 'k zal de wetten</l>
						<l>En al 't bestier des ryks, in uwe handen zetten.</l>
						<l>Maar 't is ook noodig dat uw krooning en die pracht</l>
						<l>Zy door een grooten echt meer luisters toegebragt.</l>
						<l>Aanschouw de Dochteren dier Vorsten, welke streeden</l>
						<l>Voor 't heil der Grieken, van uw Moeders staat en zeden.</l>
						<l>Men dingt voor elk om 't meest naar uwe trouw of staat.</l>
						<l>Kies, kies dan deezen dag; trouw morgen, op myn raad,</l>
						<l>De Ryksprinces van Krete, Atheenen, of van Sparten:</l>
						<l>Zo zal uw groote faam alle andre glori tarten.</l>
						<l>Ik zal met dit beding 't volkomen ryksgebied</l>
						<l>Opöffren aan uw magt. Maar mor hier tegen niet.</l>
						<l>Ik weet myn pligt tot u en al de Grieksche steden,</l>
						<l>Uw onderdaanen, en myn eigene achtbaarheden.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ik merk uw Staatsbelang, tot myn geluk bereid.</l>
						<l>'k Voel voor u achting, liefde, en trouwe dankbaarheid.</l>
						<l>Doch 't waar een slecht bewys, en 't zou myn glori drukken,</l>
						<l>Indien ik u den staf durfde uit de handen rukken.</l>
						<l>Gebiê het Ryk, Mevrouw: denk niet, in dit geval,</l>

						<l>Dat ik my immermeer uw magt onttrekken zal.</l>
						<l>Een Koningin als gy heeft meer verdienste en magten</l>
						<l>Als groote Koningen, hoe onbepaald in krachten.</l>
						<l>De Staat zal nimmer met geboden zyn belaân.</l>
						<l>Moet hier een Koning zyn? Ik neem dien eernaam aan:</l>
						<l>Maar 't recht van oppermagt verblyve in uw vermoogen.</l>
						<l>Gy zult myn volk staâg voor uw voeten zien geboogen,</l>
						<l>En tevens in my zelf (ik zweer het by de Goôn,)</l>
						<l>Een need'rig Onderdaan, verheven tot de kroon.</l>
						<l>Maar wat kan hier myn echt toch zo noodzaaklyk maaken,</l>
						<l>Dat gy my dien verbeeld als 't noodigst aller zaaken?</l>
						<l>Want zonder dit besluit verwint men wel 't verraad.</l>
						<l>'k Volg Agamemnons spoor en voorbeeld in dien staat.</l>
						<l>Het was zyn arm, en niet zyn huwlyk, die met vechten</l>
						<l>Arkadië, Korinthe en Sicyon kon hechten</l>
						<l>Aan zyne kroon. En word 'er iets door my verricht,</l>
						<l>Ik blyf het niemand als myn dapperheid verpligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Geef and're reên aan haar die weet uw hart te ontdekken.</l>
						<l>'k Zie uw genegenheid noch tot Kassandra strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Is 't dan een misdaad, dat ik my verwinnen liet</l>
						<l>Door sulk een Schoonheid? en dat zy myn ziel gebied?</l>
						<l>Een onvermydlyk lot verpligt my haar te minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Dat onvermydlyk lot is lafheid van uw zinnen.</l>
						<l>En uwe keur te doen uit onzes vyands bloed</l>
						<l>Is schandelyk voor myn, en laf voor uw gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Veracht ge, ô Koningin! die Schoone, zo verheeven,</l>
						<l>Zo groot van staat als gy, en van doorluchtig leeven?</l>
						<l>Gy, Moeder, doemt gy dan de zwakheid van uw Zoon,</l>

						<l>Verliefd op een Prinses, zo heerlyk, fier en schoon?</l>
						<l>Gy, staâg voor my zo goed, voor yder zo rechtvaardig?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Ik ben noch staâg voor u zo teder als goedaardig.</l>
						<l>Maar gy, Ondankb're, wilt ge, in spyt van myn besluit</l>
						<l>En wil, noch die Slavin verkiezen tot uw Bruid,</l>
						<l>Daar ik haar eeniglyk veracht om uw belangen?</l>
						<l>O Goôn! zoude ik u zien voor huwlyksgift ontfangen</l>
						<l>Haar traanen, boeijens, en een droevig overschot</l>
						<l>Van stukken, noch gered uit een rampzalig lot?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Zoud ge om haar ongeluk haar minder minlyk waanen?</l>
						<l>Zou deugd door boeijens, zou een schoon gelaat door traanen</l>
						<l>Geen deernis baaren in een ziel van eed'len aart?</l>
						<l>Ja, om haar ongeluk is zy my meerder waard.</l>
						<l>Wat vreugd zou 't zyn, zo 'k haar elende kon verzachten!</l>
						<l>Maar gy, gy haat haar.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>'k Moet haar haaten en verachten.</l>
						<l>Dat ben ik schuldig, en gy ook, zo wel als ik.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Moet ik, om u, die 'k min dan haaten? Ach! is schrik.</l>
						<l>Waarom toch?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Denk dat ze is een Trojaanin gebooren.</l>
						<l>Denk hoe haar Broeder kwam gantsch Griekenland verstooren;</l>
						<l>Die laffe Paris, die vorst Menelaus vrouw,</l>
						<l>Heleen, myn Zuster, schaakte, en brak zyn echte trouw:</l>
						<l>Hoe 't Grieksche heyr, om zich naar Azië te spoeden,</l>
						<l>Het slagtmes op den hals myns Dochters moest zien woeden:</l>
						<l>Hoe onze Helden door Trojaanen zyn vermoord,</l>
						<l>En hun Verwinnaar, met myn Gade, in zee gesmoord.</l>

						<l>En gy, gy zoud uw hand aan die Kassandra geeven,</l>
						<l>Die zulk een schandlyk bloed voelt door haar aad'ren zweeven?</l>
						<l>Neen, dat zy eêr ten roof van haare smarten zy,</l>
						<l>Met haar voorzeggingen, vervuld van razerny.</l>
						<l>Wil niet in 't haatlyk bloed, dat u in schand' zou brengen,</l>
						<l>Lafhartig 't schoonste bloed van Aarde en Hemel mengen.</l>
						<l>'k Zie dat ge my, Ondankb're! aanhoort met tegenzin:</l>
						<l>Maar 'k zeg noch eens: Regeer, en kies een Koningin;</l>
						<l>Of door myn huwelyk zal ik een Koning maaken.</l>
						<l>'k Vermag hier meer dat gy. Zie, zie uw val genaaken.</l>
						<l>Het outer is bereid, het offer opgesierd:</l>
						<l>'t Is al gereed waar meê men zulk een trouwfeest viert.</l>
						<l>ô Wreede! wilt ge u dus zien van de kroon ontzetten?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Neen, 'k zal een zo snood een' echt (dat zweer ik) wel beletten.</l>
						<l>Ik zal. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Baldaadige, gy durft my dreigen? Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Vergeef de oploopendheid, Mevrouw, van uwen Zoon.</l>
						<l>Myn eed'le gramschap wil maar op Egistus doelen:</l>
						<l>Die Ryksverraader zal alleen myn wraak gevoelen.</l>
						<l>Zo lang gy Griekenland als Koningin gebied</l>
						<l>Ontslaat uw Zoon zich zelf van uw geboden niet.</l>
						<l>Maar eêr ik toeliet dat m'er in met u zou deelen,</l>
						<l>Verging het Ryk, en hy in bloedige krakkeelen.</l>
						<l>Ik ga. Gy, denk hier op.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Doride.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Wat opgeblaazen reên</l>
						<l>Van myn vermeet'len Zoon! Wat stoute uitspoorigheên!</l>

						<l>Geniet ik dit tot loon, voor dat ik hem het leeven</l>
						<l>Beschermt heb in 't gevaar, waar in hy was gedreeven</l>
						<l>Door 's Vaders afzyn? Ik, die hier de heerschappy</l>
						<l>Met onbepaalde magt tien jaaren had aan my,</l>
						<l>Staa hem myn staat af, aan dien snooden, dien onwaarden. . . .</l>
						<l>Myn Trouwverbond strek voor een straf aan dien ontaarden.</l>
						<l>Niet dat 'er deeze hoon, zyn weig'ring, my toe dringt,</l>
						<l>Maar . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Wat is de oorzaak dan die u vervoert en dwingt?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Durf ik het zeggen? Ach Doride! 't is de liefde.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>O Goôn! hoe kan het zyn, Mevrouw, dat die u griefde?</l>
						<l>En dat ge Egistus mint?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Egistus trof myn hart.</l>
						<l>Een ongelukkige geboorte, minnesmart,</l>
						<l>De tyd, de Vorst, myn Zoon, de Goden, doen my blaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Maar hoe, Mevrouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Ei hoor door welk een keer van zaaken</l>
						<l>Ik ben geraakt tot die verdoemelyke min.</l>
						<l>Gy weet hoe myn Gemaal, met onverzetb'ren zin,</l>
						<l>De wreede Godspraak hoorde, in Aulis opgehouden,</l>
						<l>Als lange stilten hem op zee veel rampen brouden.</l>
						<l>Zyn heerszucht, boven al de welvaart van zyn huis</l>
						<l>Waardeerende, of het schoon verplettert wierd tot gruis,</l>
						<l>Deed, om voor hem de gunst der winden niet te derven,</l>
						<l>Ifigenië door des priesters slagtmes sterven.</l>
						<l>Ik, felst hier door gegriefd, schold met de scherpste taal</l>
						<l>Hem voor een laf Tyran, een ongetrouw Gemaal,</l>

						<l>En wreeden Vader, ja niet waard dien naam te draagen.</l>
						<l>Zyn afzyn stilde toen myn droefheid wat by vlaagen.</l>
						<l>'k Dacht dat zyn straffe pligt, voor 't welzyn van den Staat,</l>
						<l>Hem had vervoert tot die onmenschelyke daad.</l>
						<l>'k Liet in Mycenens muur myn hartenleed besluiten.</l>
						<l>Hoe kwam Egistus toen zyn zorg en yver uiten!</l>
						<l>En hoe verzachtte hy myn doodelyken rouw,</l>
						<l>Terwyl hy droeg den last van 't Ryk met groote trouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Elk stond verbaasd, Mevrouw, om al zyn wakk're daaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Maar ach! wie dacht toen dat Egistus was belaaden</l>
						<l>Voor Klytemnestra met zo roekeloos een brand,</l>
						<l>Die hy met loozen schyn bedekte? welk een schand'!</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Wat hoor ik, Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Ja, hy dorst zyn min ontdekken.</l>
						<l>Wat lafheid, dat ik 't hem niet tot zyn val liet strekken!</l>
						<l>'k Wou hem verbannen, of doen sterven om zyn schuld:</l>
						<l>Maar 'k zag daar in gevaar; 'k voorkwam 't door stil geduld.</l>
						<l>'k Zocht listig myn Gemaal van Troje hier te ontbieden.</l>
						<l>Ik schreef, ik preste, ik klaagde: al myn gebeden rieden</l>
						<l>'t Grootmoedig hart vergeefs, dat Troje wenschte in de asch,</l>
						<l>En naar een glori die ons beiden doodlyk was.</l>
						<l>Noch leed ik grooter hoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>En Wat?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Ik kwam te hooren</l>
						<l>Dat in zyn Leger hem een ander kon bekooren.</l>
						<l>Briseïs minde hy, en brak zyn trouw, ô spyt!</l>

						<l>Zwaarmoedig, ongerust, vol smart sleet ik myn tyd.</l>
						<l>Die rouw vermeerderde noch myn afkeerigheden,</l>
						<l>Die 'k voor Egistus min gevoelde en zyn gebeden:</l>
						<l>'k Ontweek hem overal. Dit eerelyk versmaân</l>
						<l>Deed hem standvastiger naar myne liefde staan.</l>
						<l>Maar zyne zorg, zyn trouw en yver voor myn Staaten</l>
						<l>Bewoogen my in 't eind hem wat meer hoop te laaten,</l>
						<l>En in myn boezem gleed de min, dat bitter zoet:</l>
						<l>Te meer, wyl ik verstond, in al myn tegenspoed,</l>
						<l>Hoe Agamemnons hart aan des Scamanders stranden</l>
						<l>Begon gantsch hevig in Kassandraas min te branden;</l>
						<l>Hoe hy haar van den dienst der Goôn trok en haar pligt,</l>
						<l>En met haar huwen zou voor myn gehoond gezicht.</l>
						<l>'k Verberg 't u niet, ô neen! dat die trouwlooze stukken</l>
						<l>Myn hart en zinnen in verwoedheid konden rukken,</l>
						<l>Die my byna vervoerde om zulk een snoode daad</l>
						<l>Te wreeken aan zyn eer, door dergelyke smaad.</l>
						<l>Gy weet hoe 'k middelerwyl myzelve heb gedraagen</l>
						<l>In zyne dood, die 'k nam voor een der zwaarste slaagen.</l>
						<l>Ik zuchtte, ik schreide; en had ge, ô wreede! 't niet belet,</l>
						<l>Ik had myn doodlyk leed alreeds een perk gezet.</l>
						<l>'k Heb zyn gedachtenis, met glory overlaaden,</l>
						<l>Geheiligt en geëert door duizend grafsieraaden:</l>
						<l>'k Verwerp, om mynen roem, myn liefde in zulk een staat.</l>
						<l>Maar als ik mynen Zoon zie minnen 't geen ik haat,</l>
						<l>En my, alle eer en pligt vergeetende, braveeren;</l>
						<l>Dan schynt myn gramschap al myn zinnen te overheeren.</l>
						<l>Ik onderzoek niet of ze uit heerszucht, haat, of min,</l>
						<l>Uit wraak, of trotsheid heeft genomen haar begin:</l>
						<l>De dood van myn Gemaal, myn Zoons weêrspannigheden,</l>
						<l>Ja alles port my nu in 't echtverbond te treden.</l>
						<l>De staatsi is gereed, 't volk roept my derwaarts aan.</l>

						<l>Ook is 't niet in myn magt om meer te wederstaan</l>
						<l>Den brand die tegen dank verheert myn hart en zinnen.</l>
						<l>Kom, gaan we tempelwaart. Nu moet myn wraak beginnen;</l>
						<l>Nu barst zy uit. 'k Wil straks myn huwelyk met pracht . . .</l>
						<l>Maar 'k zie Euribates. Wat of hem herwaarts bragt?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Euribates, Doride.</stage>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>'k Zal u ons groot geluk, Mevrouw, met vreugd doen hooren.</l>
						<l>Vorst Agamemnon leeft, en is op nieuw herbooren.</l>
						<l>Nu blykt de valsheid klaar der tyding van zyn dood,</l>
						<l>Die 'k in Mycenen bragt, misleid door zynen nood.</l>
						<l>Hier van komt Eakus Egistus naricht geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Is Agamemnon noch, ô Goden! in het leeven?</l>
						<l>'k Zal myn Gemaal dan zien? en hy komt weêr, die Held!</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>De Vorst, gewurpen, door den storm en zyn geweld,</l>
						<l>Verr' van die plaats waar op men 't schip had zien verdelgen,</l>
						<l>Is, als de zee hem stond in de open keel te zwelgen,</l>
						<l>Door een der scheepen uit de goven snel gered.</l>
						<l>Hy, van dit groot gevaar (den Goôn zy dank!) ontzet,</l>
						<l>Heeft weêr by een vergaârt al de overige kielen.</l>
						<l>Belet door zaaken die gestaâg hem overvielen,</l>
						<l>Is hy eerst deezen dag hier in Myceen geland.</l>
						<l>De rykdom, en 't getal der scheepen doen het strand</l>
						<l>Met blyden wedergalm hun wederkomst erkennen.</l>
						<l>Orestes met zyn volk gaan naar de haven rennen.</l>
						<l>Ik moet, terwyl gy dit hebt uit myn mond verstaan,</l>
						<l>Hem spoedig volgen.</l>

					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>'k Prys uw yver. Gy kunt gaan.</l>
						<l>Ik volg u straks, en zal my derwaarts doen geleiden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Doride.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Wat groote tyding, Goôn! Wat vrees voel ik verspreiden!</l>
						<l>Wat al ontroeringen, vermengd met vreugd en smart,</l>
						<l>In myn gelukkig en myn ongelukkig hart!</l>
						<l>Die Overwinnaar komt behouden aan zyn stranden</l>
						<l>Die Ilium verwoeste, en al de Grieksche landen</l>
						<l>Gewrooken heeft! die Held, die Koning, staâg gewoon</l>
						<l>De Koningen te zien volvoeren zyn geboôn,</l>
						<l>Die Agamemnon leeft! Dat elk zyn lof trompette,</l>
						<l>En zich op d'eed'len klank van zynen naam ontzette!</l>
						<l>Het zwicht nu alles op 't gerucht van zyne daân.</l>
						<l>Laat hem alleen de plaats in myn gemoed beslaan.</l>
						<l>'k Voel u, ô eerste vlam! het veld in 't hert behouwen.</l>
						<l>'k Wensch Agamemnon, dus op nieuw bemind, te aanschouwen.</l>
						<l>Maar, Goôn! een knaaging, schrik, en vrees verslind myn ziel,</l>
						<l>Wanneer ik denk wat schande in myn gedachten viel,</l>
						<l>Dat myn doorluchte Held haast zal te weeten koomen.</l>
						<l>O ongelukkige!</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Mevrouw, verban uw schroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Ik ken de strafheid der Atriden al te wel.</l>
						<l>En boven dit zo stelt de wroeging my te fel</l>
						<l>De schriklykheden van de misdaad voor myne oogen.</l>
						<l>Is dit de pligt, de trouw, de liefde, en 't mededoogen,</l>
						<l>Dat ik verschuldigt waar aan de asch van myn Gemaal,</l>

						<l>Om, onder schyn van wraak ( ik yze als ik 't verhaal!)</l>
						<l>Een ander dan zyn Zoon zyn Koninkryk te geeven?</l>
						<l>Hoe ben ik dus verrukt tot dit lafhartig leeven?</l>
						<l>Hy zal den troestel van het schandlyk huwlyk zien.</l>
						<l>Verlaaten wy dit Hof, Doride: laat ons vliên.</l>
						<l>Licht smoort de ballingschap het kwaad en zyn geruchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Wat vrees verwart uw geest, Mevrouw? Hoe! zoud gy vluchten?</l>
						<l>Uw min is niemand noch, dan my alleen, bewust.</l>
						<l>Wie kan toch dit geheim ooit weeten? Zyt gerust.</l>
						<l>De vlucht zou tegen u tot een getuige strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>'t Besluit myns huwelyks zal alles klaar ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>'k Weet duizend reên tot uw verweering in dien staat.</l>
						<l>Als gy u zelf maar van dien yd'len waan ontslaat,</l>
						<l>Zal dit gerucht misschien hem niet ter ooren koomen.</l>
						<l>Ja, schoon hy alles wist wat gy hebt voorgenomen,</l>
						<l>Zal 't u dan eeuwig tot een droeve wanhoop zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Maar dit ontrust gemoed zal eeuwig my met pyn</l>
						<l>'t Verraad verwyten, en die schand' my doen bezwyken,</l>
						<l>En myn verbaasd gezicht en zinnen klaar doen blyken. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Bedwing de hevigheid van uw onsteld gezicht.</l>
						<l>Vorst Agamemnon komt. Ontmoet hem naar uw pligt,</l>
						<l>En ga hem zien, Mevrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Laat ons hem gaan ontfangen,</l>
						<l>Beveelende aan de Goôn my zelf en myn belangen.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Eerste Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">

				<head>Tweede bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Ismene.</stage>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Laat my, Ismene, in myn verbolgenheid begaan.</l>
						<l>De Goden hebben my met rampen overlaân.</l>
						<l>'k Weet geen erkentenis aan pligt noch reên te geeven.</l>
						<l>Myn hoop is wanhoop; en ik wensch de dood voor 't leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Moet die Kassandra dan, Mevrouw, dat godlyk schoon,</l>
						<l>Dat bloed, 't geen Koningen en Helden, ja den Goôn</l>
						<l>Zo waard is . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wil niet meer dat waardig bloed verheffen,</l>
						<l>Maar my vernieuwen al de elenden die ons treffen;</l>
						<l>Hoe 'k alles zag vermoord, myn Broeders omgebragt,</l>
						<l>Myn Vader zelf, beroofd van glory, staat, en magt;</l>
						<l>Hoe stof, met bloed vermengd, zyn zilver hair besmette;</l>
						<l>En zyn doorluchtig hoofd, daar elk zich voor ontzette,</l>
						<l>Hoe hoog van elk geächt, in dien ontzaghb'ren stand</l>
						<l>Van 't ligchaam is gerukt door een vervloekte hand.</l>
						<l>Doe my gedenken aan den luister aller Helden,</l>
						<l>Den grooten Hektor, die met schand' langs onze velden</l>
						<l>En vesten wierd gesleept, noch rookende van bloed;</l>
						<l>En aan de wreede daân van Pirrhus, die verwoed</l>
						<l>Op Vorst Achilles graf Polyxena deê dooden;</l>
						<l>Ja, door vervloekte wraak, Astianax (ô Goden!)</l>
						<l>Van 't hoogst des torentrans liet storten naar beneên,</l>
						<l>Toen 't aardryk schrikte voor die snoode afgryslykheên.</l>
						<l>Verbeeld my hoe ik was aan 't outer vastgebonden,</l>

						<l>En, deerlyk weggesleept, zag 't priesterämpt geschonden.</l>
						<l>Nu hoor ik noch, ô Goôn! tot meerd'ring van myn druk,</l>
						<l>Des Overwinnaars naam geroemd en zyn geluk:</l>
						<l>Hy komt in zegepraal met vreugde wederkeeren:</l>
						<l>Elk wenscht om hem te zien. De Grieken, om hem te eeren,</l>
						<l>Zyn van alom by een vergaderd aan dit strand:</l>
						<l>Terwyl het woeste Troje, ons niets dan rook en brand,</l>
						<l>Dan graven, gloeijend puin, en moorden brengt te binnen,</l>
						<l>En drukte dat doodelyk verlies in myne zinnen;</l>
						<l>Terwyl myn geest aan 't strand van Styx vervoerd, den Held,</l>
						<l>Myn Vader Priamus ziet van veel doôn verzeld,</l>
						<l>Die overal hun smart al schreeuwend laaten hooren,</l>
						<l>En myn bedroefde ziel met hun geschrei doorbooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Verban die wreedheid uit uw hart en zin, Mevrouw:</l>
						<l>Gedenk niet meer aan Troje en der Trojaanen rouw.</l>
						<l>Orestes bid u aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wat zegt gy? Ach! wat woorden!</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>ô Goôn! die naam schynt door ontroering u te moorden.</l>
						<l>Hoe! haat gy hem zo zeer? hem, die door zorg vervoerd . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Had ik hem meer gehaat, 'k had minder my ontroert.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Is 't waar, Mevrouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik dacht te vinden in Mycenen</l>
						<l>Voorwerpen van myn haat, van klaagen, zuchten, weenen;</l>
						<l>En niets dan vyanden, van aart zo trots en laf</l>
						<l>Als Menelaus, of als Pirrhus wreed en straf.</l>
						<l>Maar in Orestes vind ik niets dan eed'le deugden.</l>

					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Mevrouw, ik dank voor u den Hemel. Wat al vreugden!</l>
						<l>De Goden, om uw staat te heffen uit het hof,</l>
						<l>Staan toe dat gy dien Prins vol luister, deugd en lof . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wat zegt gy? Ach! de liefde, een van de zwaarste plaagen,</l>
						<l>Schynt u de minste: maar ik moet die meest beklaagen.</l>
						<l>Gy weet hoe myn geslacht, myn eer, myn naam, de Goôn,</l>
						<l>My 't huwelyk verbiên met Agamemnons Zoon;</l>
						<l>Hoe Agamemnon zelf my minde als uitgelaaten:</l>
						<l>Maar dat ik moet den Zoon gelyk den Vader haaten,</l>
						<l>Wyl deez' gewydde leên, en deeze hoofdsieraân</l>
						<l>Door al te streng een wet myn liefde tegenstaan.</l>
						<l>Gy hebt me tot den dienst van 't outer heen zien leijen,</l>
						<l>In 't midden van den drang der Godgewydde reijen;</l>
						<l>Om als een Priesterin der Goôn, dien grooten roem</l>
						<l>En heilige eernaam, dien al de Aarde eerbiedig noem',</l>
						<l>Van Febus kuische Bruid, tot loon en lof, te ontfangen.</l>
						<l>Gy weet hoe Hy, dien 'k eer met yver en verlangen,</l>
						<l>My elks geheim, en 't geen aanstaande is, openbaart.</l>
						<l>Maar op dien stond als ik een liefde, my onwaard,</l>
						<l>Bestond te lyden, heeft my 't goddelyk vermoogen,</l>
						<l>Dat my 't geheim ingaf, zyn liefde en hulp onttoogen,</l>
						<l>Dit 's de oorzaak dat men zelfs geen 't minst geloof meer slaat</l>
						<l>Aan 't geen ik sedert heb ontdekt van 's Hemels raad.</l>
						<l>Het zyn de Goden, die, van minnentyd ontsteeken,</l>
						<l>Om 't hart dat hen behoort, zich op het strengste wreeken:</l>
						<l>En niet te vreden met de smarten die 'k gevoel,</l>
						<l>Staat yder, die my mint, hun haat en wraak ten doel.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Verwerp dat wreede juk van Godsdienst en geboden.</l>
						<l>Uw ramp vergroot meer door die strenge wet der Goden,</l>

						<l>Dan door uw vyand, dien gy zelf zo wreed niet vind.</l>
						<l>De Goden haaten u; daar u Orestes mint.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Daar komt hy. ô Myn vrees, myn gramschap, schrik en smarte!</l>
						<l>Verberg, zo 't mooglyk is, 't verborgen van myn harte.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Orestes, Kassandra, Ismene.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Mevrouw, 'k heb van de Goôn, die rampspoed, vrees en druk</l>
						<l>Gestaadig op hun beurt verwisslen in geluk,</l>
						<l>Myn Vader wederom; zyn leeven is behouwen.</l>
						<l>Ik dank hun goedheid, daar ik vry op mogt betrouwen.</l>
						<l>Hy kon zyn groetenis myn Moeder naauwlyks biên,</l>
						<l>En sprak ze een oogenblik; terwyl, om hem te zien,</l>
						<l>'t Gemeene Volk en 't Hof toeschietend' hem gaan eeren</l>
						<l>Als hunnen Koning in zyn heerlyk triomfeeren.</l>
						<l>Hy zal wel haast hier zyn om u te zien, Mevrouw.</l>
						<l>Mag ik, by 't aanbiên van myn hart, myn dienst, myn trouw,</l>
						<l>Terwyl u naar den staat van myne liefde vraagen?</l>
						<l>En heeft myn minnesmart, myn droefenis en klaagen,</l>
						<l>Zo groote en eed'le min, uw straf heid niet verzacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ach! wat begint ge? Goôn! altoos die zelfde klagt!</l>
						<l>Denk wel wie ik ben, en wie gy zyt, en moet wezen.</l>
						<l>Wy zyn vyanden om elkandere te vreezen.</l>
						<l>En is er onder ons wel iets dat zacht onthaal</l>
						<l>Gehengen kan, en zulk een aangenaame taal?</l>
						<l>Gy zyt een Griek: en zyn het niet de Grieksche handen</l>
						<l>Die durfden zo verwoed myn Vaderland verbranden?</l>
						<l>Verdelgen mynen Staat en Ouders? en die wreed</l>
						<l>My boeiden als Slavin, my tergende in myn leed?</l>

						<l>En gy, myn Heer, gy zelf u veinzende verlegen</l>
						<l>Met mynen tegenspoed, en tot myn hulp genegen,</l>
						<l>Vervolgt my mede: en, zo vernoegd van geest, als bly</l>
						<l>Myn boeijens tot uw hulp misbruikende, wilt gy . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Mevrouw, die rede grieft noch meerder my door 't harte.</l>
						<l>Ach! zult gy eeuwig dan myn teed're minnesmarte</l>
						<l>U zelf verbeelden in een haatelyken schyn?</l>
						<l>Dan wensch ik eeuwig een misdaadige te zyn,</l>
						<l>Om nooit de hoop van zulk een heerlyk vuur te derven,</l>
						<l>En myne vlam te voên in leeven en in sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>En ik, ô Prins! ik wensch voor my in deezen staat</l>
						<l>Myn ziel vervuld met schrik, met wanhoop, wraak en haat;</l>
						<l>Met traanen mynen rouw te voeden onder 't klaagen;</l>
						<l>Te vreezen, ramp op ramp te spellen,en te draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ach! wilt gy, myn Prinses, dat dit te wreed geval</l>
						<l>En ongelukkig lot dan eeuwig duuren zal?</l>
						<l>Vernielde 't Grieksche volk uw landen, staat en kroonen,</l>
						<l>De Goôn vernielen licht wel haast der Grieken troonen.</l>
						<l>Het wisselvallig lot verandert stond op stond.</l>
						<l>'k Weet hoe men uw Stam verdelgt heeft tot den grond.</l>
						<l>Maar denk, Mevrouw, 't was ook myn Vader, die gedreeven</l>
						<l>Tot uwe hulp, uwe eer beschermt heeft en uw leeven.</l>
						<l>Hy zal, in plaats van u te houden als Slavin,</l>
						<l>U licht verheffen tot den stand van Koningin;</l>
						<l>En, om ons beider lot zo wel verëend te aanschouwen</l>
						<l>Als onze harten, zal hy u zyn Zoon doen trouwen,</l>
						<l>En u verzeek'ren van zyn landen, staat en troon.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Helaas!</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Kan 't vuur van wraak, ontsteeken door den hoon</l>
						<l>Die u de Grieken en hun magten deeden voelen,</l>
						<l>Zyn hevigheid noch niet in hun verlies bekoelen?</l>
						<l>Te meer, wyl ik aan 't hof kan ramp op ramp voorzien.</l>
						<l>Zy kunnen met de komst des Konings licht geschiên:</l>
						<l>Egistus heerszucht kreeg hier groote magt en vrienden.</l>
						<l>Maar schoon de Grieken al uw haat en wraak verdienden,</l>
						<l>Zult gy my straffen, daar de schuld een ander draagt?</l>
						<l>My, dien gy nimmermeer in uwe Landen zaagt?</l>
						<l>My, dien de zwakheid van myne allerteêrste jaaren</l>
						<l>Niet toeliet dat ik hielp zo groote gruw'len baaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Helaas, myn Heer!</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Indien myn achting, liefde en trouw</l>
						<l>In u niets werkt dat my tot voorspraak strekk', Mevrouw:</l>
						<l>Wel aan, doorboor dit hart, vervuld met zo veel kwaalen:</l>
						<l>Doe vry Orestes dan zyns Vaders schuld betaalen:</l>
						<l>Ja, straf in my 't vergryp van 't gantsche Griekenland:</l>
						<l>Blusch in myn bloed het vuur van myn vermeet'len brand.</l>
						<l>Ik kan geen zachter straf voor myne min verwerven,</l>
						<l>Dan dat ik van uw hand voor uw gezicht mag sterven.</l>
						<l>Myn dood . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>ô Neen: ik eisch uw dood niet. Dood uw vlam,</l>
						<l>En schuw het voorwerp liefst waar uit zy oorsprong nam.</l>
						<l>'k Word hier verächt, versmaad: elk spot hier met myn klagten.</l>
						<l>'k Bid u, versmaad my ook, en ban me uit uw gedachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Hoe! ik, Mevrouw? ô Goon!</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Zyt dan op 't minst bedacht</l>

						<l>Dat geen gevaarlyk gif aan u werd toegebragt</l>
						<l>Om deeze elendige waar aan ge uw hart wilt geeven.</l>
						<l>'k Ontfing zelfs onder zulk een hemelteken 't leeven,</l>
						<l>Waar door ik 't ongeluk breng met my overal,</l>
						<l>En gy, ô Prins! verwacht toch niets dan ongeval.</l>
						<l>Gy zyt uit Atreus bloed en Tantalus gesprooten:</l>
						<l>En beide zyn wy dan beklaagelyke Looten,</l>
						<l>Doch ik wel 't meest van een beklaagelyk geslacht,</l>
						<l>Ik, die myn's Minaars dood myns ondanks met my bragt</l>
						<l>En mynder vrienden ramp. Beef voor die heilloosheden.</l>
						<l>Zie wat myn Bruidegom Korebus heeft geleeden,</l>
						<l>Die straks den dood tot loon van zyne min bekwam.</l>
						<l>Zie hoe uw Ajax moest, toen zyn vermeet'le vlam</l>
						<l>Hem schielyk had verrukt, het blixemvuur gevoelen,</l>
						<l>Byna in myn gezicht. Laat dit uw vuur verkoelen.</l>
						<l>Ach! vrees hun voorbeeld, Prins: ach! vrees hun droeve straf.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Der Goden gramschap daal vry vaardig op my af.</l>
						<l>Uw Minnaar schroomt geenszins die moedig uit te daagen,</l>
						<l>Zo die doorluchte naam hun wreeden haat moet draagen.</l>
						<l>Maar 'k ben licht meer gehaat van u als van de Goôn.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>De rampen, die ik u van myne Minnaars toon,</l>
						<l>En myne vrees voor u, zyn die bewys van haaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Wat vreugd, Mevrouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Bedaar, en wil u niet verlalaten</l>
						<l>Op die bedriegelyke aanloksels, op dien schyn</l>
						<l>Van gunst en hoop: niets kan zo ongelukkig zyn</l>
						<l>Als 't lot van zulk een' Held, dien myn geheiligde oogen</l>
						<l>Met min ontstaaken, en met minlyk mededoogen.</l>
						<l>Waart gy van my bemind, wat was uw rampspoed groot!</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>En mint ge my dan niet? en mag ik in dien nood . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>De Koning komt. Myn lot en alles is u tegen.</l>
						<l>'k Vind in uw Vader zelf een hinderpaal gelegen,</l>
						<l>Zo groot als in 't geval, de Goôn, myn pligt en eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Helaas! zo gy myn min niet haatede al te zeer,</l>
						<l>Zo durfde ik van de liefde eens Vaders alles wachten.</l>
						<l>Wat zuchten zal het bloed niet hooren, en verzachten?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Orestes, Arbas. Gevolg.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon, tegen 't Gevolg.</speaker>
						<l>Vertrek: ik wil dat gy me alleen met Arbas laat.</l>
						<l>En gy, myn Zoon, wil straks bezorgen all' 't sieraad</l>
						<l>En toestel, noodig tot de plegtigste offerhanden.</l>
						<l>Wy zullen 't Godendom voor ons gelukkig landen</l>
						<l>En overwinningen bedanken met ontzagh.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Arabas.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Ten aanzien van al de eer, die my op deezen dag</l>
						<l>Te beurt valt in Myceen, is myn geluk volslaagen,</l>
						<l>Myn glori eeuwig. Maar wat kwellingen, wat plaagen</l>
						<l>Ontroeren myne ziel met al te bitt're smart!</l>
					</sp>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>Met welk een ongeneugt bekommert zich uw hart!</l>
						<l>Gy hebt hier aan dit strand, daar alle uw vreugd beschouden,</l>
						<l>De groote zegepraal van Ilium gehouden:</l>

						<l>En kunt ge, ontworsteld uit het doodsgevaar der zee</l>
						<l>En de oorlog, hier geen rust verhoopen in de vreê?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.(/speaker}</speaker>
						<l>Wat lichtgeloovigheid kan valsche schyn verwekken!</l>
						<l>Hoe kan de grootste vreugd den grootsten rouw bedekken!</l>
						<l>De zegepraal vervult myn zinnen niet alleen:</l>
						<l>Een tusschenkomst mengt vreugd en droefheid onder een.</l>
					</sp>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>Waar kan ik uw verdriet (ô Goden!) uit vermoeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Wat heb ik meer, na zo veel moeite en tegenspoeden,</l>
						<l>Dan t weinig overschot der schipbreuk hier gebragt?</l>
						<l>Ik, 't heilloos voorwerp van de baaren en haar kracht,</l>
						<l>Ik ongelukkig Vorst, zie dat men yd'le graaven</l>
						<l>Van eer my opricht, pas genaaderd deeze haaven;</l>
						<l>En zie, door 't midden van een afgeperste vreugd,</l>
						<l>De klaarste tekenen van schrik en ongeneugt.</l>
						<l>Het Hof komt my verbaasd, het Volk bekommerd tegen;</l>
						<l>Egistus staat verzet; Orestes is verlegen;</l>
						<l>En boven al schynt my de Koningin ontroerd.</l>
						<l>Ik heb de ontsteltenis die haar zo zeer beroert,</l>
						<l>Geveinst niet eens te zien. De droevige geruchten,</l>
						<l>Verwarde mengelingen van reên, 't stilzwygend zuchten,</l>
						<l>En die geheime vrees, die 'k niet bedenken kan . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>Zou dit gerucht niet wel zyn oorsprong neemen van</l>
						<l>De liefde die gy aan Kassandra hebt beweezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Ja, zonder twyfel is te denken en te vreezen,</l>
						<l>Myn waardige Arbas, ach! dat deeze hartstocht zal</l>
						<l>Den Overwinnaar van gantsch Ilium vooral</l>
						<l>De grootste nederlaag en 't zwaarste leed doen lyden.</l>

						<l>Gy weet hoe vlytig ik die liefde zocht te myden;</l>
						<l>En deeze vlam in haar geboorte heb getracht</l>
						<l>By tyds te smooren met een ongeveinsde kracht.</l>
						<l>'k Heb by Kassandre, in plaats van mynen geest te stooren,</l>
						<l>Vernoegd geweest, als ik haar trots versmaan moest hooren;</l>
						<l>En voelende myn min, schoon ik haar tegenhiel,</l>
						<l>Nochtans geduurig 't veld behouden in myn ziel,</l>
						<l>Heb ik door 't afzyn die gezocht van my te weeren.</l>
						<l>'k Heb zelfs, de zegepraal en 't moedige braveeren</l>
						<l>Eens Konings volgende, Kassandre als een Slavin</l>
						<l>Naar Grieken laaten gaan, en trots van myne min.</l>
						<l>Wat ging zy troosteloos van Troje met haar klagten!</l>
						<l>'k Verkreeg, door haar vertrek allengs weêr de oude krachten.</l>
						<l>Maar Goôn! zo dra ik zag de muuren van dit hof,</l>
						<l>Scheen myn gemoed, terwyl 't herdacht aan haaren lof</l>
						<l>En lieve aanloklykheên, met meerder drift bewoogen</l>
						<l>Om haar te zien, en my te spieg'len in haare oogen,</l>
						<l>Dan om de Koningin te aanschouwen, en myn Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>Myn Vorst staat alles vry. Maar (by de magt der goôn)</l>
						<l>Vergun my deeze min, zo vol rampzaligheden,</l>
						<l>Te wederspreeken met geöoreloofde reden.</l>
						<l>Hoe! zoud ge dan den glans van all' de lauwerblaân,</l>
						<l>Die gy verkregen hebt door zo veel dapp're daan,</l>
						<l>Ontsieren? en uw echt . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Hou op: durft gy gelooven</l>
						<l>Dat ik een liefde, die myn eer en rust zou rooven,</l>
						<l>Gehoor zal geeven? Neen: moest ik niet zyn beschaamd</l>
						<l>In zulk een tyd als my meer achtbaarheid betaamt?</l>
						<l>'k Beken, dat myn gezicht, terwyl dat de ooreloogen</l>
						<l>In 't minnen ruimer veld vergunnen en gedoogen,</l>

						<l>Zich door Briseïs glans en gunst verwinnen liet:</l>
						<l>Maar by myn Echtgenoot en Zoon, in myn Gebied,</l>
						<l>Behoor ik zo onwaard een min te wederstreeven.</l>
						<l>Wanneer men is in top van eer ten troon verheeven,</l>
						<l>En door verwinningen gekomen tot dien staat,</l>
						<l>Dat al de waereld 't oog nieuwsgierig op ons slaat:</l>
						<l>Dan zal, om kleine stof, de nyd onze achtb're daaden</l>
						<l>Veel eêr bezwalken, en met laster overladen.</l>
					</sp>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>'k Had wel voorzien, myn Vorst, dat uw doorluchte geest</l>
						<l>In die geleegenheid zou moedig, onbevreesd,</l>
						<l>Gelyk 't een winnaar past, zyn hartstocht overwinnen.</l>
						<l>Wat nieuwe zegepraal voor uw beroemde zinnen!</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Wat kost het aan myn hart al moeite en zwaaren last!</l>
						<l>Maar om zulks lichter te geneezen, wyl 't my past,</l>
						<l>Laat ons de aanloklykheên, die my te veel gebieden,</l>
						<l>Niet meer aanschouwen; maar geduurig van haar vlieden.</l>
						<l>'k Wil dat Kassandra straks naar Argos toe vertrekk':</l>
						<l>'k Laat al vervaardigen wat hier toe noodig strekk';</l>
						<l>En hoop noch deezen dag een dubb'len roem te haalen,</l>
						<l>Op Troje en deeze min gelyk te zegepraalen.</l>
						<l>'k Zal myn gedachtenis door een volkomen rust</l>
						<l>Eerwaardig maaken, en met ongestoorde lust</l>
						<l>De vrede en vruchten van myn oorlogszege smaaken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates, Arbas.</stage>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Myn Vorst, vergun my dat ik u bekend koom maaken</l>
						<l>Een zaak van groot geheim en zonderling gewicht.</l>
						<l>Men hitst het volk hier op, byna in uw gezicht,</l>

						<l>Door zamenzweering in de grootste gruwelstukken;</l>
						<l>Men wil u 't leeven en 't gebied gelyk ontrukken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>ô Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Wie had gedacht dat van zo groot een kwaad</l>
						<l>Egist de Meester was, en smeerder van 't verraad?</l>
						<l>Een medepleeger, die berouw heeft van zyn daaden,</l>
						<l>Ontdekte my dit stuk met gruuw'len overlaaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Hy my verraaden, Goôn! hy, wien ik myn Gebied,</l>
						<l>Als ik naar Troje toog, gerust in handen liet!</l>
						<l>Wil die ondankb're Schelm, van heerszucht aangedreeven,</l>
						<l>My, nu ik weêrkom, 't Ryk beneemen met myn leeven?</l>
						<l>ô Schrikkelyk verraad! ô gruuw'len al te snood!</l>
						<l>Die niet te boeten zyn met een gemeene dood.</l>
						<l>Ga, Arbas, om hem fluks in zyn bestaan te stuiten,</l>
						<l>Met myne Lyfwacht: doe hem straks in keetens sluiten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Het kwaad, Heerszuchtige, dat gy my hebt bereid</l>
						<l>Zult ge op uw eigen kop zien, eêr ge 't waant, geleid.</l>
						<l>Maar sedert welk een tyd is dit verraad begonnen?</l>
						<l>Hoe heeft dit gruwelstuk toch plaats in 't hart gewonnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Hy hield op u den haat, waar meê THyëstes bloed</l>
						<l>Gestaadig tegen dat van Atreus heeft gewoed,</l>
						<l>Stilzwygend brandende, om in 't heerschen voort te vaaren:</l>
						<l>Hy heeft uit hovaardy hier niets toe willen spaaren.</l>

					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Heeft hy, terwyl ik uit Mycene was, zo lang</l>
						<l>Niets ondernomen 't geen tot heil of ondergang</l>
						<l>Der Koningin of van Orestes kan verstrekken?</l>
						<l>Zeg wat gy zaagt: ik wil dat ge alles zult ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Myn Vorst, verschoon my.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Goôn! wat of dit wezen zal?</l>
						<l>Wat groot geheim! en wat verwonderlyk geval?</l>
						<l>'t Geen ik wil weeten, en dat gy me wilt verbergen!</l>
						<l>Spreek op: 'k gebiê het u.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>'k Zal uw geduld niet tergen.</l>
						<l>Hoor dan 't geen ik vergeefs verzweeg, uit zulk een mond</l>
						<l>Die alles trouw verhaalt, en dien gy trouw bevond.</l>
						<l>Op 't wuft gerucht, dat elk met my voor waarheid hoorde,</l>
						<l>Dat door de schipbreuk in de zee uw leeven smoorde,</l>
						<l>Begeerde in 't eind al 't volk, naar zyn verdwaasden zin</l>
						<l>Een Koning, moede van 't gebied der Koningin:</l>
						<l>Het dreigde, zo die eisch mogt worden afgeslaagen,</l>
						<l>Zelf tot een keur te treên naar eigen welbehaagen.</l>
						<l>Egistus, die hier toe het stuk had aangeleid,</l>
						<l>Wierd dan eenpaarig tot die hooge waardigheid</l>
						<l>Gekooren door het volk: men yverde ten lesten</l>
						<l>Om hem, door 't huw'lyk met de Koningen, te vesten</l>
						<l>Op uw beroemden troon, door list of door geweld,</l>
						<l>Hoe Klytemnestra zich hier tegen had gesteld:</l>
						<l>Egistus won ze in 't eind, en zy liet zich bekooren;</l>
						<l>Zy zou hem trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Zy hem trouwen! Wreede tooren</l>

						<l>Der groote Goôn! ô al te bitt're minnenyd!</l>
						<l>Wat snood onthaal ontfang ik in myn hof! (ô spyt!)</l>
						<l>Op myne wederkomst! Ach! is dit zegepraalen?</l>
						<l>Zie daar de afgryslykheid van myn gevreesde kwaalen,</l>
						<l>Die door dat veinzen my zo blykbaar zyn voorspeld.</l>
						<l>Op een onzeek're maar, die myne dood vermeld,</l>
						<l>Dorst my de Koningin zo schandelyk ontëeren</l>
						<l>En in een oogenblik uit haar geheuge weeren!</l>
						<l>En door haar snoode min, die 't oproer bystand bood,</l>
						<l>Verkoose ze een Onderdaan tot haaren Echtgenoot.</l>
						<l>Hoe zeer was zy bezorgt myn asch by een te brengen?</l>
						<l>En hoe veeltyds of zy besteed heeft in het plengen</l>
						<l>Van haare traanen? Goôn! en gy, ô Griekenland,</l>
						<l>Dat ik gewrooken heb met myne stryd're hand!</l>
						<l>En gy, myn Zoon, kost gy dit met geduld aanschouwen?</l>
						<l>Liet uw kleinhartigheid de Muiters 't veld behouwen?</l>
						<stage>Tegen Euribates.</stage>
						<l>Terwyl ik Azië heb door myn arm verheert,</l>
						<l>En Griekenland door myn verwinning triomfeert;</l>
						<l>Terwyl ik, boven zo veel Koningen verkooren,</l>
						<l>De Faam myn daaden laat door alle Landen hooren;</l>
						<l>En al het waereldrond een stille vreê geniet,</l>
						<l>Door myne dapperheid en uitgestaan verdriet;</l>
						<l>Terwyl ik voor my zelf in duizenden gevaaren</l>
						<l>Van oorelogen op het land, en in de baaren,</l>
						<l>Verkreeg een glori en onsterfelyken naam,</l>
						<l>Onthoud myn Gaê de kroon myn' eenigst' Erfgenaam,</l>
						<l>En tracht myn Staat van myn doorluchtig bloed te rooven,</l>
						<l>Ja, door haar geile vlam myn glori te verdooven!</l>
						<l>Dit spyt een Vader en een Koning; en die hoon,</l>
						<l>ô Wreede Koningin en Moeder! smart den Zoon.</l>

					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>De stoute muiters, die met booze uitspoorigheden</l>
						<l>'t Ontzagh, de majesteit, pligt, eer, en eed vertreeden,</l>
						<l>Vervoerden haar hier toe door duizend reên, myn Heer.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Hoe! zyn 'er redenen voor haar, om pligt en eer</l>
						<l>Te wederstaan? ô Die ondankb're! ô Spyt! De liefde</l>
						<l>Waar meê Kassandra, dat bekoorlyk beeld, my griefde,</l>
						<l>Week voor de liefde alleen van onzen huwlyksband:</l>
						<l>'k Zond de Prinses geboeid van Troje naar dit Land,</l>
						<l>(Die goddelyke maagd, door zo veel glans verheeven)</l>
						<l>Om Klytemnestraas hart volkomen vreugd te geeven!</l>
						<l>En door die wreede, maar voor my te straffe daad,</l>
						<l>Gaf ik de Koningin verzeek'ring van haar Staat,</l>
						<l>En van dit hart dat steeds haar trouw was en geneegen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Klytemnestra.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Mag ik gelooven, Vorst, de maar die 'k heb gekreegen?</l>
						<l>Is 't waar, dat gy Kassandre uit uw gezicht verbant?</l>
						<l>Zal zy naar Argos gaan? Men zegt dat ge in dien stand</l>
						<l>Begeert . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Neen, neen; Kassandre is hier aan 't hof gebleeven.</l>
						<l>Maar uw Egistus, die naar 't Ryk tracht en myn leeven,</l>
						<l>Die is 't die 't schelmsch verraad haast dier betaalen zal.</l>
						<l>En gy, verwacht ook mede een strenge straf, en al</l>
						<l>Dat een Gemaal, een Vorst en Rechter in zyn tooren,</l>
						<l>Die zo rechtvaardig is, uw eeuwig heeft gezwooren.</l>
						<l>Myn Lyfwacht! dat men haar hier straks gevangen houd'.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Doride.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>ô Hemel! welk een schrik! Had ik dit ooit vertrouwt?</l>
						<l>Waar kan verwondering ooit meer verbaasdheid maaken</l>
						<l>Dan in myn hart? Wat heb ik al gehoort? Wat zaaken!</l>
						<l>Kassandra blyft noch hier: Egistus brouwt verraad;</l>
						<l>En om myn schande en straf te mengen in zyn haat:</l>
						<l>Ben ik gevangen; en men meent dat ik, geneegen</l>
						<l>Tot dit verraad, het zou als medestandster pleegen.</l>
						<l>Misschien is 't waar, helaas! dat zyn vermetelheid</l>
						<l>Niets deê dan op de hoop daar 'k hem meê heb gevleit.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Mevrouw, wat is uw lot een lot vol moeilykheden!</l>
						<l>De Vorst gelooft niet dat ge uw trouw hebt overtreden,</l>
						<l>En deel in d'aanslag naamt, dien hy vol gruw'len vind:</l>
						<l>Het is wat anders dan verraaden: hy bemint</l>
						<l>Kassandre; en zulk een liefde en ongeregeld blaaken</l>
						<l>Bewyst dat hy u zoekt alom verdacht te maaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>ô Ja, Doride, ik weet, ik zag het dat zyn gloed</l>
						<l>Door alles, 't geen zyn echt kan schenden, word gevoed.</l>
						<l>Maar wat voor hoop, wat troost en hulp zal ik nu zoeken,</l>
						<l>Waar meê men doov' de vlam die 'k eeuwig moet vervloeken?</l>
						<l>Laat ons hem eerst zyn deugd, zyn Zoon, zyn eer, en pligt</l>
						<l>Voor oogen stellen in een zaak van dit gewigt.</l>
						<l>En als ik dan zyn min niet weder kan verwerven,</l>
						<l>Zo zal ik sneuv'len, of Kassandra zeker sterven.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Tweede Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">

				<head>Darde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates, Arbas.</stage>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>Ik heb, myn Vorst, uw last en mynen pligt volbragt.</l>
						<l>De trotse Egistus is in uw geweld en magt:</l>
						<l>Hy wierd gevangen; en men kon zyn weêrstand dwingen</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Uw yver vaar zo voort. Ga, let op alle dingen.</l>
						<l>Neem toezicht, waak, denk dat uw Koning, en zyn Staat,</l>
						<l>Zich nu zo zeer als ooit op uwe trouw verlaat.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Hebt gy, Euribates, de Koninin doen hooren</l>
						<l>Dat ik haar 't Hof ontzeg in myn rechtvaarden tooren!</l>
						<l>En dat ik uit Myceen haar doe naar Sparte gaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>O ja!</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Met wat gelaat en hart heeft zy 't verstaan?</l>
						<l>Hoe droeg ze zich op uw zo onverwachte reden?</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Zy droeg als Koningin met alle eerbiedigheden,</l>
						<l>En als een droeve Vrouw gehoorzaam deezen slag.</l>
						<l>Zo 'k in haar voordeel maar een woord gebruiken mag. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Neen, niets verschoont haar schuld, noch kan myn wraak betoomen.</l>
						<l>'k Ben aan dit Hof, na tien jaar oorlogs, weêrgekomen,</l>

						<l>Verlangende om te zien een Gade, een Koningin,</l>
						<l>Die 'k dacht dat my oprecht behield haar trouw en min.</l>
						<l>Hoe lang heb ik gewenscht myn glory, buit en zegen,</l>
						<l>Door zo veel zweets en bloeds in Ilium verkreegen,</l>
						<l>Met myne Wederhelft te deelen heel verheugd!</l>
						<l>'k Zond zelfs Kassandra weg met dubbelde ongeneugt,</l>
						<l>Bedroevende myn hart voor eeuwig met myne oogen.</l>
						<l>Wat zwakheid had ik, ach! en hoe was ik bewoogen</l>
						<l>Myn waarde Euribates! Maar 'k offerde myn trouw</l>
						<l>Volkomen en volmaakt aan myn ondankb're Vrouw.</l>
						<l>Nu dank ik midlerwyl haar snood en ontrouw leeven,</l>
						<l>Waar door ik naar myn wensch myn hart weêr weg kan geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Is dan uw vlam noch tot Kassandra niet gebluscht?</l>
						<l>Een vlam zo schaad'lyk voor uw glory, staat en rust,</l>
						<l>En die zelfs schrik en vrees kon in uw hart verwekken?</l>
						<l>Gy stelde vast dat zy op morgen zou vertrekken,</l>
						<l>En wilt ge nu . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>'k Beken 't, ik wilde zulks; 't is waar:</l>
						<l>Maar 'k zag die Schoonheid weêr, en heb op nieuw van haar</l>
						<l>Al die geneegenheên op 't tederst ingezoogen.</l>
						<l>'k Wil nu niet dat ze zal vertrekken van myne oogen,</l>
						<l>Maar dat ze hier het Ryk regeere nevens my.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Maar hoe! myn Vorst? de plaats der Koningin, zult gy</l>
						<l>Die overgeeven in haar magt?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>ô Ja! rechtvaardig.</l>
						<l>De Koningin vertrekt, die glory niet meêr waardig.</l>
						<l>De Echtscheiding was al lang by Koningen gemeen.</l>
						<l>'k Voel hoe myn gramschap mort in deeze moeilykheên,</l>

						<l>Als ik maar denk haar straf verzachting toe te brengen,</l>
						<l>En myn genade in myn verbolgenheid te mengen.</l>
						<l>Spreek my nooit weder van het voorwerp van myn haat:</l>
						<l>Spreek van die keur alleen die 't al te boven gaat,</l>
						<l>Die my het hart ontsteekt, daar 'k alles in kan vinden;</l>
						<l>Van 't godlyk voorwerp dat de Goden zelfs beminden;</l>
						<l>Van dat natuurlyk schoon, van misstal eeuwig vry;</l>
						<l>Van dat gelaat, wel fier, doch zonder hovaardy:</l>
						<l>Meld hoe ze in 't midden van haar boeijens en haar kwaalen</l>
						<l>Verschynt als een Prinses met koninklyke straalen;</l>
						<l>Hoe 't Godendom spreekt door haar minnelyken mond,</l>
						<l>En dat, zo Troje aan haar voorzegging, stond op stond</l>
						<l>Getrouwelyk vermeld, geloof had willen gegeeven,</l>
						<l>Zy ons veel Vorsten had doen spaaren in het leeven,</l>
						<l>En zulk een gruuwzaam woên. De Hemel, die hen wreekt,</l>
						<l>Heeft deeze liefde in my niet zonder reên gekweekt.</l>
						<l>Gelooft ge, daar ik uit een kryg ben weêrgekoomen,</l>
						<l>Daar 't bloed langs de aarde vloeide in meenigte van stroomen,</l>
						<l>Daar myn verwoedheid doet myn naam verachtlyk staan,</l>
						<l>Daar ik den haat der Goôn heb op myn hals gelaân;</l>
						<l>Gelooft ge dat men die met wierrook en gebeden</l>
						<l>En slechts met eenige Slagtöffers stelt te vreden?</l>
						<l>Ik zal wel anders al myn woede op 's vyands bloed</l>
						<l>Verzoenen moeten eêr hun gramschap is geboet.</l>
						<l>Was 't hun bevel dat ik, om Broeders smaad te wreeken,</l>
						<l>In zo veel Ryken zou het oorlogsvuur ontsteeken?</l>
						<l>Al de omgewroette steên, in moord en brand gezet,</l>
						<l>Geslagtte Dochters en de Kinders droef verplet,</l>
						<l>Verdrukte Moeders en al de omgebragte Gryzen,</l>
						<l>Waar voor de Moordzucht zelf verschrikken moest en yzen;</l>
						<l>Deez' roepen wraak; en ik, hun Overwinnaar, moet</l>
						<l>Hun smarte stillen in het wreeken van hun bloed.</l>

						<l>De glory van zo veel doorluchte doôn en helden,</l>
						<l>Die nu onsterflyk zyn in de Elizeesche velden,</l>
						<l>Herleeven door Kassandre in een volkomen stand.</l>
						<l>Men moet in haar geheel haar Staat en Vaderland</l>
						<l>Herstellen, en voldoen de gramschap van de Goden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Orestes, Euribates.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ach! wat ik hoor, myn Heer! ach! wat hebt gy geboden?</l>
						<l>Moet ik door ballingschap myn Moeder op dien stond</l>
						<l>Verliezen, waar in ik myn Vader wederstond?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Ja, zy behoorde noch veel zwaarder straf te ontfangen,</l>
						<l>Die ongetrouwe! Is dat de liefde en al 't verlangen . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Helaas! gy twyfelt of ze u aanbid in haar hart?</l>
						<l>'k Heb noch geheugen, schoon ik jong was, van haar smart,</l>
						<l>Toen gy van hier moest gaan om Ilium te winnen,</l>
						<l>En van haar afscheid naamt. ô Welk een teder minnen!</l>
						<l>Ik zag haar in uw arm halfdood en spraakeloos.</l>
						<l>Zy scheen beroofd van kracht en geesten voor altoos.</l>
						<l>Hier na versmoorde ze in haar traanen en haar klagten.</l>
						<l>Wat wreede dagen, wat bekommerlyke nachten</l>
						<l>Zag ik haar slyten in dit droevig hofpaleis!</l>
						<l>Hoe zocht zy ademtogt door zuchten, reis op reis!</l>
						<l>Wanneer zy dacht hoe gy moest zwerven op de baaren,</l>
						<l>En uitstaan duizenden van oorelogsgevaaren,</l>
						<l>Heeft zy, met groot misbaar en ongerusten geest,</l>
						<l>My teêr omhelzende, om uw leeven staâg bevreesd,</l>
						<l>Haar traanen mild gestort op myn bestorven kaaken.</l>
						<l>Hoe zag ik haar met zorg en yver telkens waaken!</l>

						<l>Met wat oplettendheid, met hoop en vrees belaân,</l>
						<l>Liet zy geduurig al de stranden gadeslaan,</l>
						<l>Waar op wy moesten, op uw wil, na veel verlangen</l>
						<l>De zegetekens van 't vernielde Troje ontfangen!</l>
						<l>Ja, zonder myn belet, zou, door de valsche maar'</l>
						<l>Van uwe dood, uit smart, uit wanhoop en misbaar</l>
						<l>Haar leeven zyn verkort, zelfs met haar eigen handen.</l>
						<l>Haar eeregraaven, en haar traanen, 't offerbranden . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Dat was geveinsde schyn, en droefheid vol bedrog.</l>
						<l>Hier komende zag ik geen and're tekens noch</l>
						<l>Dan loofwerk, outers, pracht, en goude wierookvaaten;</l>
						<l>Al toebereidsels om een huwlyk, zo verwaaten</l>
						<l>En zo rampzalig, te volbrengen met ontzagh.</l>
						<l>Had myne wederkomst vertoeft een enk'le dag,</l>
						<l>Een ander Koning zou alreeds myn troon betreeden,</l>
						<l>En op myn huwlyksbed myn plaats voor my bekleeden.</l>
						<l>Zyn dit geen redenen tot onverzoenb'ren haat?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>De Grieken zullen zelf, myn Heer, in deezen staat</l>
						<l>Tot haar rechtvaardiging getuigen, en verklaaren</l>
						<l>Hoe zy met haar gebied niet meer te vreden waren.</l>
						<l>Men wilde een Koning die meer jaaren had dan ik,</l>
						<l>En koos Egistus in dat eigen oogenblik.</l>
						<l>Helaas, myn Heer! wat kan een Moeders onmagt, tegen</l>
						<l>Het onheil van haar Zoon, zo raadloos en verlegen?</l>
						<l>Gelyk een offerhand' van Staat ging zy gebukt</l>
						<l>Naar 't echtaltaar, ontsteld, verslaagen en verdrukt.</l>
						<l>Deeze aanslag was voor haar verraadelyk bestooken.</l>
						<l>Maar 't heilloos huwelyk had ik wel haast gewrooken,</l>
						<l>En dien vervloekten dag met onverschrokken moed</l>
						<l>Doen zwemmen in een zee van traanen, brien en bloed.</l>

						<l>Ik had de muiters, en Egistus dier gezwooren</l>
						<l>Te dooden voor 't altaar, als offers van myn tooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Zy zocht dan door deez' Echt, bewust van dit verraad</l>
						<l>Den rechten Erfgenaam te ontrooven kroon en staat?</l>
						<l>Schoon 't lafste Volk al had geschroomt de gruwelstukken</l>
						<l>Eens Ryksverraaders, om haarZoon 't gebied te ontrukken;</l>
						<l>Ja, schoon ze had gevreest dat deeze Stad, verheerd</l>
						<l>Door burgelyken kryg, zou hebben omgekeerd,</l>
						<l>Noch was 't haar pligt dat zy uw zyde had gekooren.</l>
						<l>Neen, 'k was door haar verraân, en gy door haar verlooren.</l>
						<l>Spreek my van haar niet meer. Zy voel' myn ongenaâ.</l>
						<l>Gy, ga op morgen heen. Uw voorspraak komt te spaâ.</l>
						<l>'k Wil dat ze in Sparte slyt' haar overige dagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ei schort uw vonnis op. Gun my haar straf te draagen.</l>
						<l>Wreek u op my alleen. Myn misdryf heeft de schuld:</l>
						<l>De Koningin is vry. 'k Moet, wyl haar taai geduld,</l>
						<l>Door stil te zwygen, zulk een blaam geeft aan haar leeven,</l>
						<l>Haar zuiv're onnoozelheid aan u te kennen geeven.</l>
						<l>In spyt van 't muitgespan zo stond het maar aan my</l>
						<l>Om aan te vaarden 't recht der opperheerschappy.</l>
						<l>Niets kon hier tegenstaan, noch deeze glory weeren.</l>
						<l>Myn Moeder gaf my 't Ryk, en ik zou reeds regeeren,</l>
						<l>Had ik slechts naar haar keur getrouwt een Koningin.</l>
						<l>Maar 'k leende aan niemand 't oor dan myn vermeet'le min;</l>
						<l>Voorneemende eêr den troon en 't leeven te verachten,</l>
						<l>Zo 'k dien door 't missen van 't beminde moest verwachten.</l>
						<l>Dit is een liefde my van 't noodlot opgeleit,</l>
						<l>Die, door haar groote kracht, dwong de geneegenheid</l>
						<l>Der Koningin, om, in de plaats van my, te keuren</l>
						<l>Een ander Koning, en dien op den troon te beuren.</l>

						<l>En eind'lyk ik bemin Kassandre; en, ach! zy heeft</l>
						<l>Myn hart, dat in het haare alleen gelukkig leeft.</l>
						<l>De Goden konden nooit een sterker liefde maaken,</l>
						<l>Noch leevendiger vlam in eenig hart doen blaaken.</l>
						<l>Ik moet, ik wil, en zal haar minnen tot in 't graf;</l>
						<l>En zal gelukkig zyn, zo ik de dood tot straf</l>
						<l>Van zulk een schoone vlam en misdaad, mag verwerven;</l>
						<l>En noch gelukkiger, indien myn straf en sterven</l>
						<l>Verdient dat zy de schuld der Koningin voldoet,</l>
						<l>Afwasschende haar vlek in 't zuiverst van myn bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Waar ben ik? wat ik hoor! ô Goôn! wat tegenspoeden</l>
						<l>Geeft gy myn huis en my, hoe zeer ik 't wil verhoeden?</l>
						<l>Wat treft my ramp op ramp! Ga, al te waarde Zoon,</l>
						<l>Verre uit myn oogen, my met uwe min braveeren;</l>
						<l>Of wel, ondankb're Zoon, ga heen, en wil nooit keeren;</l>
						<l>Ten zy gy met berouw doet zien, dat zich uw zin</l>
						<l>Gezuivert heeft van zulk een reukelooze min.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates.</stage>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Wat hoor ik? ach! myn Vorst!</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>ô Smart! ô bitter lyden!</l>
						<l>Gy komt myn ziel op nieuw met duizend doôn bestryden.</l>
						<l>De Koningin, myn pligt, de Goôn, en alles scheen</l>
						<l>Genoegzaame oorzaak voor myn zielsgeneegenheên:</l>
						<l>En midlerwyl zo lieft een ander die Prinsesse,</l>
						<l>Wiens glans bragt aan myn ziel zo groot een minnebresse.</l>
						<l>'k Vind in Orestes, die het leeven van my draagt,</l>

						<l>Een Medeminnaar die licht meer dan ik behaagt:</l>
						<l>Ja, 'k zie myn eigen Zoon verheerd door myn Slavinne,</l>
						<l>En my verraaden in het hevigst myner minne.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Daar komt de Koningin, verbaasd, vol druk en smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Ach! zy blyve eeuwig uit myne oogen en myn hart!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Agamemnon, Euribates.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Neen, schoon ge 't my beveelt, de straf is te ongenadig.</l>
						<l>Ik werp voor 't allerlaatst my zelve gantsch misdaadig,</l>
						<l>Voor uwe voeten neêr. Ik kom hier niet, ô neen!</l>
						<l>Om in myn afscheid, door beweegelyke reên,</l>
						<l>Uw eerste liefde in uw gemoed weêr op te wekken,</l>
						<l>Noch my te zuiveren van de opgeleide vlekken:</l>
						<l>Gy oordeelt my onwaard, en dat 's genoeg, myn Heer,</l>
						<l>Om af te staan van 't hart dat gy my gaaft welëer.</l>
						<l>Maar mag ik niet in 't leed, dat my het hart zal breeken,</l>
						<l>Uit moederlyke zucht een woord tot voordeel spreeken</l>
						<l>Van myn bedroefden Zoon? Hy mint Kassandre, en heeft</l>
						<l>Altoos bevonden dat ik heb zyn vlam weêrstreeft.</l>
						<l>Dit was ik schuldig, toen ik moest uw dood beweenen:</l>
						<l>Maar 't is veranderd, en gy leeft weêr in Myceenen.</l>
						<l>Laat my nu toe, dat ik meêwaarig met zyn smart,</l>
						<l>Kassandre aan hem mag biên met een geneegen hart:</l>
						<l>Laat zyn elendige en bedroefde Moeder heden</l>
						<l>Dien troost gebeuren: zo zal zy met meerder reden,</l>
						<l>Wanneer zy van hem is, verachten al dat leed,</l>
						<l>Dat zy hem zocht te doen wanneer zy was te wreed.</l>

						<l>Laat hem, eêr ik vertrek, noch trouwen voor myne oogen;</l>
						<l>Op dat hy, dit door my ontfangende, uit meêdoogen</l>
						<l>Als ik te Sparte ben, koom 't leevenloos gezicht</l>
						<l>Der Moeder sluiten, door een kinderlyken pligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Die reden, ik beken 't, klinkt wonder in myne ooren.</l>
						<l>Waar is die zucht toch voor Orestes uit gebooren,</l>
						<l>En zulk een nieuwe zorg? Ik zal wel zelf zyn staat</l>
						<l>Bevord'ren zonder u, en zonder uwen raad.</l>
						<l>Wil u in d'Echt uws Zoons aan 's Vaders zorg gedraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Waarom kan u die van een Moeder niet behaagen?</l>
						<l>Waarom wilt gy dien pligt, zo heilig en zo zoet,</l>
						<l>De laatste weldaad die zy van u hoopen moet,</l>
						<l>Haar weig'ren? Waarom mag Kassandra toch niet trouwen</l>
						<l>Aan myn Orestes? ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Mevrouw, 'k ben ongehouwen</l>
						<l>U opening te doen van myn geheim besluit.</l>
						<l>'t Zy u genoeg, ja 't is te veel, dat ik u uit'</l>
						<l>Dat ik zyn min vergeef die myn gezicht durft tergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Vaar voort; laat af van uw gedachten te verbergen.</l>
						<l>Ik weet, 'k zie alles; en 't is geen meer veinzens tyd:</l>
						<l>De Faam, die uwe daân langs 't aardryk breed en wyd</l>
						<l>Verbreidde, heeft alleen uw lof niet uitgekreeten,</l>
						<l>Maar ook de gruuw'len van uw hart my laaten weeten;</l>
						<l>Dat voor Kassandra voed een snoode minnelust.</l>
						<l>Ik twyfelde eerst hier aan, om uwe en myne rust:</l>
						<l>Maar 't weig'ren van myn bede ontdekt me uw schandlyk blaaken.</l>
						<l>Wel aan, wil u Slaavin tot uw Meestresse maaken.</l>

					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Wat stout verwyt op zulk een stond, waar in men my</l>
						<l>Moest bidden om genaâ! Maar was uw hart wel vry</l>
						<l>Van schandlyk minnevuur, toen uw verdwaasde zinnen</l>
						<l>Der lieden harten voor een ander durfden winnen,</l>
						<l>Die op myn huwlyksbed zou treên en op myn troon?</l>
						<l>Was toen u, eêr ge my onteerde met dien hoon,</l>
						<l>Een zeek're kennis en getuigenis gegeeven</l>
						<l>Dat ik in 't onweêr en de schipbreuk liet het leeven?</l>
						<l>Het was uw pligt geweest te gaan van kust tot kust,</l>
						<l>Tot dat ge van myn dood volkomen waart bewust.</l>
						<l>Als Moeder van myn Zoon, en Weduw, nagelaaten</l>
						<l>Van Agamemnon, moest ge aan de eer van zyne Staaten</l>
						<l>En aan dien grooten naam, met schrik alom gevreesd,</l>
						<l>En aan zyn schim getrouw voor eeuwig zyn geweest.</l>
						<l>Maar eind'lyk, 't is genoeg: ik breek onze Echt op heden,</l>
						<l>En wil niet dat gy ooit de plaats meer zult bekleeden</l>
						<l>Van myne Weêrhelft, of van 't Ryk, als Koningin.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>'k Verlaat dan Atreus troon met verheugden zin;</l>
						<l>Dit Ryk, deez' stad die staâg der Goden haat verdienden;</l>
						<l>Dit hof met bloed besmet door 't moorden van zyn vrienden;</l>
						<l>Dat honderdmaal, onteerd door vloekenswaarde daân</l>
						<l>Van hunne Koningen, te gronde scheen te gaan.</l>
						<l>Myn ballingschap, en breuk van uwe trouw behaagen</l>
						<l>My meerder dan 't verblyf ter plaats daar ik myn daagen</l>
						<l>Versleet in traanen en in zuchten; ja veel meer</l>
						<l>Dan zulk een snood Gemaal, die honderdmaal welëer</l>
						<l>Het bloed van Jupiter, waar uit hy zogt te leeven,</l>
						<l>Verloochent heeft door 't geen hy schandig heeft bedreeven:</l>
						<l>Maar 'k moet u, eêr ik gaa, tot uw verdriet en wee</l>
						<l>'t Afbeeldsel laaten van de gruw'len die gy deê.</l>

						<l>Gedenk hoe gy voorheen door uw staatzuchtigheden</l>
						<l>En dwaaze hovaardy, in spyt van myn gebeden,</l>
						<l>Myn Dochters bloed, helaas! vergooten hebt zo wreed,</l>
						<l>Die droeve Isigenië . . . Ach! droevig hartenleed!</l>
						<l>ô Jammerlyk gezicht, daar Kalchas voor moest schrikken!</l>
						<l>De vlam der houtmyt had ontzagh alle oogenblikken</l>
						<l>Voor 't jeugdig offer; en zy wendde zich daar af,</l>
						<l>Om 't noch te spaaren voor de afgryzelyke straf.</l>
						<l>Denk door wat vlam, vermengd met zo veel ongelukken,</l>
						<l>Gy liet Briseïs uit Achilles armen rukken.</l>
						<l>Maar dit is niet genoeg: uw eigen Zoon wilt gy</l>
						<l>Verslaaven aan de magt der kind'ren, die ge bly</l>
						<l>Uit Paris zuster wacht. Ja, dit betreft u nader,</l>
						<l>ô Waard Gemaal! ô groot Monarch! rechtvaardig Vader!</l>
						<l>ô Held! trouw vry Kassandre; en zy gebiede uw Staat:</l>
						<l>Maar, tot een straf van die verdoemelyke daad,</l>
						<l>Zo vrees de knaaging van uw ziel door duizend dooden;</l>
						<l>Vrees my, uw Zoon, ja al de Grieken, en de Goden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Wat heeft de gramschap, die haar overheert met magt,</l>
						<l>In die vervoering my een blydschap toegebragt!</l>
						<l>Hoe wel te pas verlost zy, met zo trots te spreeken,</l>
						<l>My van haar huwlyksband, door zelf onze Echt te breeken!</l>
						<l>'t Rampzalig huwelyk doet my geen meer geweld.</l>
						<l>Myn min krygt ruimer en veel aangenaamer veld.</l>
						<l>Laat ons Kassandra zien, en laat ons opgetoogen</l>
						<l>De hoop van myne vlam ontdekken aan haare oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Laat haar vertrekken. Hoe! myn Heer! wat wilt gy? Ach!</l>

					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Myn ryksstaf en myn trouw haar aanbiên deezen dag.</l>
						<l>Maar zy komt zelf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Kassandra, Ismene, Euribates,</stage>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Myn Heer, hoe verr' wilt gy my haaten?</l>
						<l>Na dat ge my geboeid, beroofd van ouders, staaten,</l>
						<l>Zond naar Mycenen in myn bitterst ongeduld,</l>
						<l>Zo zegt men dat ge ook my naar Argos zenden zult.</l>
						<l>Zal ik langs bergen, en langs baaren moeten streeven,</l>
						<l>Meêvoerende myn straf, met myn elendig leeven,</l>
						<l>Van Ithaka tot in Epyren, Kreten, en</l>
						<l>Tot in Atheenen? Ach! hoe zult ge, daar ik ben</l>
						<l>Door leed op leed gedrukt, my noch, na al dit hoonen,</l>
						<l>Alom ten teken van uw krygstriomf vertoonen?</l>
						<l>Zo ik vertrekken moet, zo zend my weder heen</l>
						<l>Naar myn geboorteplaats: Laat my daar zien 't geween,</l>
						<l>De graven, de asch en puin, en 't overschot der plaagen;</l>
						<l>Voorwerpen, die myn oog onëindig meer behaagen</l>
						<l>Dan al de hovaardy der Grieksche steên en pracht.</l>
						<l>Laat de Trojaanen zien hoe hun Prinses hen acht,</l>
						<l>Die aan de leevenden verzachting toe wil brengen,</l>
						<l>Door haare zorg; en aan de dooden, door het plengen</l>
						<l>Van traanen, zuchten, en een onbepaalden rouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Is u Mycenen dan tot zulk een schrik, Mevrouw?</l>
						<l>Gy zyet hier vry aan 't hof, en de opperste Voogdesse.</l>
						<l>En al die dienst en eer, die 'k u bewys, Prinsesse,</l>

						<l>Zyn die niet magtig om zo verre uw zin en hart</l>
						<l>Te raaken, dat ge die ontledigt van uw smart?</l>
						<l>Wilt ge aan Scamanders boord, wilt ge op de woeste steenen</l>
						<l>En de asch van Trojens brand dan liever zitten weenen;</l>
						<l>Dan my, die in myn Ryk kan Koningen gebiên,</l>
						<l>Aan uw geboden meer dan ooit gehoorzaam zien?</l>
						<l>Wilt gy, na zo veel smart en trotse weigeringen,</l>
						<l>Die my zo dikwils noch met pyn het hart doordringen,</l>
						<l>Niet dulden dat ik myn getrouwe liefde u mag</l>
						<l>Met onderdaanigheid vernieuwen en ontzagh?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wat hoor ik?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Dacht gy dat myn min en haar vermoogen</l>
						<l>Verdooft was door den tyd en 't missen van uwe oogen?</l>
						<l>ô Neen! ik leefde alleen door 't goddelyke licht</l>
						<l>En eed'len zwier van uw aanbiddelyk gezicht.</l>
						<l>Ach! zo myn hart voor Troje om u door min moest zuchten,</l>
						<l>Wat heeft die sedert my gepynt met ongenuchten!</l>
						<l>In 't hevigste begin der liefde dorst ik niet</l>
						<l>Dan beevende u doen zien myn zuchten en verdriet:</l>
						<l>Maar nu ik ben van myn ontrouwe Vrouw ontslaagen,</l>
						<l>En u met ruimer drift mag hoopen te behaagen,</l>
						<l>Nu kan myn liefde, stom, verbaasd door uw gezicht,</l>
						<l>En haare kracht, niets doen naar eisch van mynen pligt,</l>
						<l>Dan zeggen dat ik u myn Ryk beveel en wetten,</l>
						<l>En hart en hand, om u op mynen troon te zetten,</l>
						<l>En op uw hoofd een kroon. Mevrouw, ik bid u, laat . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ach! staak die reên; en wil met deeze laatste smaad</l>
						<l>Van 't aanbiên uwer min, myn ziel niet langer drukken.</l>
						<l>O Hemel! wat bespeurde ik niet al ongelukken!</l>

						<l>Myn vrienden omgebragt, myn Vader zelf vermoord,</l>
						<l>het Trooische volk verdelgd, en Ilium versmoord</l>
						<l>In omgewroete steên! En zal men hier meê vieren</l>
						<l>Kassandraas huwlyk, en haar feest daar meê versieren?</l>
						<l>Zou Priams Dochter en Apolloos Bruid haar staat</l>
						<l>Met Agamemnon, van al 't Godendom gehaat,</l>
						<l>Vermengen onder een? Zoude ik bedroefde leeven,</l>
						<l>Om deeze onnooz'le hand aan zulk een hand te geeven</l>
						<l>Noch met het bloed beklad van myn verdelgd geslacht?</l>
						<l>Ik zoude u trouwen voor altaaren, die tot pracht</l>
						<l>Verscheurde vaandelen van Trojens neêrlaag draagen!</l>
						<l>Helaas! myn Heer, laat, tot uw wraak, de felle plaagen,</l>
						<l>Die al het Trooische volk door uwe tieranny</l>
						<l>Geleden heeft, alleen maar vallen over my:</l>
						<l>Zo zult gy onbevreesd zien sneuvleen dit harte,</l>
						<l>Trouw voor myn eer en bloed, de Goden, en myn smarte.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Ach! ben ik van uw haat dan voor altoos de stof?</l>
						<l>Achilles huwde aan zyn Polyxena met lof;</l>
						<l>De groote Pirrhus zal met Hektors Weduw trouwen.</l>
						<l>Zal Agamemnon dan . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Zeg, zonder naberouwen,</l>
						<l>Wat wraak ge ook neemen moogt, hoe dat ik ben gezind:</l>
						<l>'k Haat Agamemnon, ja, veel meer dan hy my mint.</l>
						<l>De wet van 't noodlot maakt dat we alle vriendschap derven.</l>
						<l>Myn haat, myn Heer tot u, zal nooit, dan met my, sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Maar deeze groote haat en trotse afkeerigheid</l>
						<l>Heeft die zyn grond geheel op zulk een wet geleid</l>
						<l>Die ons vyandig maakt? Zyt ge ook zo uitgelaaten</l>
						<l>Om door het noodlot elk zo streng als my te haaten?</l>

						<l>Haat ge al het Grieksche volk, en ook myn Zoon, zo fel?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Uw Zoon? Hoe dat, myn Heer? Gelooft gy . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>'k Zie te wel</l>
						<l>Door uw ontstelt'nis heen 't geheim van uw gedachten.</l>
						<l>Dit 's de eer, de smart, de Goôn, die u my doen verachten,</l>
						<l>En daar uw min zich door voor my verborgen hiel.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik heb geenszins, myn Heer, zo onbeleefd een ziel,</l>
						<l>Dat ze uwen Zoon met u in mynen haat zou mengen.</l>
						<l>'k Zie hem geen rampen aan myn droevig leeven brengen,</l>
						<l>Maar hy beklaagt, beschreit myn ongelukkig leed,</l>
						<l>Dat uwe wreede hand aan myn gevoelen deed.</l>
						<l>Zo myn rampzaligheên, die my het hart doorsnyden</l>
						<l>En beurtling pynigen, my gunden in myn lyden</l>
						<l>Naar myn genegenheid een keur te doen; ik zou . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Gy doet zulks reeds te veel: beken het slechts, Mevrouw.</l>
						<l>'k Word eind'lyk in myn leed geheel verlicht van oogen:</l>
						<l>Ik ben van Onderdaan, Vriend, Zoon en Vrouw bedroogen.</l>
						<l>Elk haat my, en gy ook: elk zoekt myn ondergang,</l>
						<l>Brengt my in wanhoop, en maakt my het leeven bang.</l>
						<l>Ik wil myn gramschap niet meer dwingen na dit hoonen:</l>
						<l>Ik zal daar van de kracht aan myn Meêminnaar toonen,</l>
						<l>Die u zo waard is. Maar myn min in deezen nood</l>
						<l>Is voor de ondankbaare Kassandra noch te groot.</l>
						<l>Maar 'k heb niets meer, dan noch een woord aan u te ontdekken:</l>
						<l>Gy en Orestes kunt myn magt u niet onttrekken.</l>
						<l>Uw Overwinnaar wil in 't ende uw Ega zyn.</l>
						<l>Bedenk dit recht. Vaar wel.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Ismene.</stage>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Helaas! wat wreede pyn!</l>
						<l>O Goôn! Orestes! ach! ik voel myn ziel bestryden</l>
						<l>Van uwe vlam, en ben gevoelig van uw lyden.</l>
						<l>En midlerwyl, in plaats dat gy uw wensch geniet,</l>
						<l>Geraakt gy, waarde Prins, in 't uiterste verdriet.</l>
						<l>O ongelukkige! wien treft uw onheil nader?</l>
						<l>U, of uw Minnaares? die aan den wreeden Vader,</l>
						<l>Wien gy het leeven, my zo waardig, zyt verpligt,</l>
						<l>En aan zyn gramschap u ten prooi gaf, al te licht . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Ach! hoop . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wat hoop, wat troost beveelt ge my te wachten</l>
						<l>Van myn Verwinnaar, doof en gantsch versteend voor klagten,</l>
						<l>En van een Koning, wiens voorouders zo verwoed</l>
						<l>De Goôn verschrikken door het plengen van hun bloed?</l>
						<l>Kon hy, wiens ooren (Goôn!) naar niemands smeeken hoorden,</l>
						<l>Op 't slagtältaar zo koel zyn Dochter laaten moorden?</l>
						<l>Wat zal zyn gramschap dan niet aan zyn Zoon bestaan,</l>
						<l>Helaas! voor wien zyn hart is hevig overlaân</l>
						<l>Met haat en minnenyd, wiens wreedheid niets zal spaaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Wyl 't zo moet zyn, beschut voor de uiterste gevaaren</l>
						<l>Orestes liever, door dit huw'lyk zo gehaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ach! wat onwaarder hulp! ô Hemel! welk een raad!</l>
						<l>Neen, laat my liever, eêr ik hier toe word gedreeven,</l>

						<l>Myn smarten eindigen met myn elendig leeven.</l>
						<l>Laat ons de onbillykheid van Agamemnons min</l>
						<l>Wat vleijende, zyn Gade, en haar verwoeden zin</l>
						<l>Ophitsen tegen hem, om zo haar staf te weeren;</l>
						<l>Door oproer deeze Stad het onderst' boven keeren;</l>
						<l>En aanzien hoe dat hem zyn burgery met lust,</l>
						<l>Met vreugd opöffert aan haar algemeene rust,</l>
						<l>En aan de schimmen der elendige Trojaanen,</l>
						<l>Aan zyn vervloekte min en myn bedroefde traanen.</l>
						<l>Kom, laat ons gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Mevrouw, wat wilt ge in dit verdriet</l>
						<l>En onheil doen?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Helaas! ik weet het zelf noch niet.</l>
						<l>O droeve schimmen van myne Ouders en myn Maagen!</l>
						<l>O groote Goden, die u laat myn dienst behaagen!</l>
						<l>O Goden, die aanschouwt myn boeijens en myn schand'!</l>
						<l>Wat moet ik doen? Wat hulp voor myn verliefden brand!</l>
						<l>Geeft my uw raad, en hoe 't ook ga, verzacht myn lyden,</l>
						<l>Als 't met myn pligt, myn eer, en gramschap niet zal stryden.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Derde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Euribates.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>'t Gaat wel: Kassandre, in 't eind, vergeet haar wraak en haat.</l>
						<l>Kassandra wil myn ziel gebieden en myn Staat.</l>
						<l>Zy wil my trouwen, en door 't huwelyk myn kwaalen</l>
						<l>Van daag geneezen, en myn ongeneugt betaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Zo ik mogt zeggen 't geen myn vrees ontdekt en ziet;</l>
						<l>Kassandra veinst dit, of ik ken Kassandra niet.</l>
						<l>Wat wonderwerk zou in een oogenblik haar zinnen,</l>
						<l>U zo vyandig en afkeerig, overwinnen?</l>
						<l>Geloof niet al te licht, wilt gy dat elk gelooft</l>
						<l>Dat niets weêrstaanlyk is aan Griekens Opperhoofd.</l>
						<l>Maar zal het Grieksche volk, hier om uw triomfeeren</l>
						<l>By een vergaaderd, niet met kracht dit huw'lyk weeren?</l>
						<l>En zal 't Kassandre alleen hierom gevangen zien</l>
						<l>Op dat zy zou in plaats der Koningin gebiên?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>'t Zal my, als vyand van de ontrouwigheid, zien geeven</l>
						<l>Belooning aan de deugd, lang in myn ziel verheeven:</l>
						<l>'t Zal zien dat ik met recht ben in de heerschappy,</l>
						<l>En naar myn zin van 't Ryk mag schikken, en van my.</l>
						<l>Hoe! zou my 't Grieksche volk dan door zyn dwang regeeren,</l>
						<l>En myn genegenheid zyn wuften zin doen eeren?</l>
						<l>Op zulk een stond noch als ik alles door myn moed</l>
						<l>Daar voor heb uitgewerkt? wanneer ik door myn bloed</l>
						<l>Gewrooken heb den roof en stoutheid der Trojaanen?</l>
						<l>Wanneer ik wederkom met vrede- en zegevaanen?</l>
						<l>De vryheid, eer, en goed, en leeven heb gestelt</l>

						<l>In volle vrede, vry van oorelogsgeweld?</l>
						<l>Ik heb, van al den buit, aan des Scamanders stroomen,</l>
						<l>Dat goddelyke Beeld alleen voor my genoomen,</l>
						<l>En yder Opperhoofd heeft dit voor goed gekeurt.</l>
						<l>Hoe! zal ik dan als zy, niet mede, en op myn beurt,</l>
						<l>Wat vryheid aan de liefde en haar vermaak besteeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Ik noop u hier niet toe door de eer en achtbaarheden,</l>
						<l>Daar elk grootmoedig hart zich door beweegen laat,</l>
						<l>Noch, 't geen u meest weêrspreekt, door redenen van staat;</l>
						<l>Maar door de heiligheid der godgewyde naamen</l>
						<l>Van Vader en Gemaal, die zich der wreedheid schaamen,</l>
						<l>En niets behelzen dan een teed're liefde en vreugd.</l>
						<l>Voert gy den naam dan liefst van Wreedaard, die de deugd</l>
						<l>Uit laffe liefde schend? Hoe! wilt ge uw Vrouw verdrukken</l>
						<l>Die zo doorluchtig is? En in zyn ongelukken</l>
						<l>Uw Zoon, elks deernis waard, in wanhoop doen vergaan?</l>
						<l>Myn Vorst!</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Kweek deeze liefde in my niet weder aan,</l>
						<l>Die my staâg aanspreekt, en noch over is gelaaten:</l>
						<l>Ik min niet dan te veel die 'k eeuwig dacht te haaten.</l>
						<l>Moet ik my zelf om hen dan domp'len in dien rouw?</l>
						<l>Moet de Overwinnaar zyn de Slaaf van Zoon en Vrouw,</l>
						<l>En weig'ren aan zich zelf de zoetheid van zyn blaaken?</l>
						<l>Ik doe den Koningen, myn vrienden, die staâg haaken</l>
						<l>Myn Zoon te huwen aan hun Dochters, grooten hoon,</l>
						<l>Als ik hun Vyandin ten echt geef aan dien Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Maar zullen zy, myn Vorst, haar dan met u zien trouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Die reden voor myn Zoon moet die ook my weêrhouwen?</l>
						<l>Kassandre is myne en myn gevangen, en ik ben</l>

						<l>Een Koning die geen wet noch oppermagt erken:</l>
						<l>En eindelyk zy heeft dit huwelyk beslooten.</l>
						<l>Maar 'k wil dat myn Zoon, van haare gunst verstooten,</l>
						<l>My zal bezitter zien van haar bekoorlykheên.</l>
						<l>'k Heb hem ontboôn: hy komt, Vertrek, laat my alleen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Orestes, Pylades.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Myn Heer, wat goedheid is 't, die my by u doet koomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Gy weet de vryheid die uw Moeder heeft genoomen</l>
						<l>Door haar ondankbaarheid, verr' buiten haaren pligt,</l>
						<l>Hoe zy myn gramschap tergt, zelfs in myn aangezicht.</l>
						<l>Zy zal de echtscheiding en de ballingschap ontfangen</l>
						<l>Voor haar verdiende straf: en wyl my haar belangen</l>
						<l>Noch porren tot genaâ, begeer ik haar vertrek,</l>
						<l>Op dat myn byzyn haar tot spyt noch schaamte strekk'.</l>
						<l>Ja, 'k wil, dat meer is, dat ge in dit uw vinnig lyden</l>
						<l>Waar meê haar ramp en straf uw teed're ziel doorsnyden,</l>
						<l>Met haar naar Sparte trekt. Met welk een zoete vreugd</l>
						<l>Zal 't byzyn van den Zoon des Moeders ongeneugt'</l>
						<l>Verzacht zyn tot haar troost! Daar moogt gy dan beginnen</l>
						<l>Hoe langs hoe meer des volks genegenheid te winnen,</l>
						<l>Waar over gy hier na als Koning zult gebiên:</l>
						<l>Want eindelyk, gy weet hoe 't zeker zal geschiên</l>
						<l>Dat u het huwlyk met Hermioné, by wetten</l>
						<l>Van Vaderlyk verdrag, de kroon op 't hoofd zal zetten.</l>
						<l>Op dat voorts uw verdriet in 't afzyn werd verzacht</l>
						<l>Betrouw ik u de helft van al myn oppermagt:</l>
						<l>Mycenen zal alleen naar myne wetten leeven;</l>
						<l>Gy zult als Koning uw geboden te Argos geeven.</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Nadien ik uw gezicht moest derven in myn jeugd,</l>
						<l>Was uwe wederkomst myn grootste hoop en vreugd;</l>
						<l>En gy, myn Heer, wilt me in uw byzyn niet gedoogen?</l>
						<l>Wat misdaad pleegde ik toch in uw genadige oogen?</l>
						<l>'k Dacht niet dat myn vertrek en ongunst my den dag</l>
						<l>Van uwe zegepraal zou doen gedenken. Ach!</l>
						<l>Gy streelt myn ziel vergeefs met aan my op te draagen</l>
						<l>Den luister van een Kroon: die kan my niet behaagen.</l>
						<l>'k Poog niet naar deezen Staat. Wat was 't voor my een schand'</l>
						<l>De helft van 't ryksgebied te trekken uit uw hand!</l>
						<l>Laat me, op uw wederkomst van zo veel oorlogsdaaden,</l>
						<l>Met overwinningen en roem op roem belaaden,</l>
						<l>By u genieten slechts de vruchten van uw eer.</l>
						<l>Ik ben noch jong; en zelfs het is door u, myn Heer,</l>
						<l>En door uw onderwys, dat ik de kunst moet leeren</l>
						<l>Waar door ik kan een Ryk beschermen en regeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Indien het huw'lyk met Hermioné, de troon</l>
						<l>Van Argos, noch de straf uws Moeders, en haar hoon</l>
						<l>Niet magtig zyn u tot vertrekken te beweegen;</l>
						<l>Zo houd de dooling van uw blinde liefde u tegen.</l>
						<l>Hoe! moet ik, op myn komst, myn Zoon, van my ontäard,</l>
						<l>Gevangen zien van myn Gevang'ne zo onwaard!</l>
						<l>Vlied gy op zulk een wys de laffe ledigheden,</l>
						<l>Om op myn voorbeeld 't spoor der helden naar te treeden?</l>
						<l>Heeft Pelops, Herkules en Theseus in den lust</l>
						<l>Der min de frissche jeugd versleeten zo gerust,</l>
						<l>En by een Minnaares verslaafd haar kracht en zinnen?</l>
						<l>Zy eindigen haar tyd daar gy door wilt beginnen.</l>
						<l>Wanneer men heerlyk zyn gedachtenis en naam</l>
						<l>Met groote daaden heeft vereeuwigt door de Faam,</l>

						<l>Dan is 't eerst tyd zyn rust te nemen, en te blaaken,</l>
						<l>Om zich in de armen van de liefde te vermaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Die liefde, die myn ziel ontstak in vuur en vlam,</l>
						<l>Heeft nooit gemaakt dat ik iets schand'lyks ondernam.</l>
						<l>Ja, Troje had, hoe teêr ik was van kracht en jaaren,</l>
						<l>Dit staal zien blinken, en uw daaden evenaaren,</l>
						<l>Indien ik door de liefde eens Moeders, al te teêr,</l>
						<l>Niet was weêrhouden om te vliegen naar myn eer:</l>
						<l>Zy meende, onkundig van 't geval der oorelogen,</l>
						<l>Dat aan de jaaren meest de moed hing en 't vermoogen.</l>
						<l>'k Heb steeds uw oorlogsdaân en moed my voorgestelt.</l>
						<l>My wil volbragt, het geen uw arm volvoerde in 't veld.</l>
						<l>Zo immermeer de Goôn, gelyk aan de and're Helden,</l>
						<l>Een ander Ilium my ook voor oogen stelden,</l>
						<l>Dan zoud gy aan myn moed, aan myn beleid en kracht</l>
						<l>Eens zien of my de min tot laffe zwakheid bragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Kan die wel laffer wil in uwen zin verwekken?</l>
						<l>Beschouw hoe deeze liefde u zal tot schade strekken.</l>
						<l>Kan u Kassandra dan aan vrienden, kroon en staat</l>
						<l>Ooit helpen, als ge om haar dit alles hebt versmaad?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ik kan, ik kan alleen door de eed'le klank gedreeven</l>
						<l>Van haar doorluchten naam, my zelven alles geeven;</l>
						<l>Verheffen Ilium door een beroemde daad;</l>
						<l>Verzaamen 't overschot van Trojens troon en staat,</l>
						<l>En daar de Vader zege op zege heeft verkreegen,</l>
						<l>Den Zoon doen heerschen: ja, door deeze hand en degen</l>
						<l>Kan ik een Koningryk herstellen, waar van gy</l>
						<l>De eer van verwoesting hebt genooten zonder my.</l>
						<l>Ik kan, beminnende Kassandra, voor haare oogen</l>

						<l>Verslaafde Volkeren, en Koningen geboogen</l>
						<l>In boeijens brengen: ja, u eindelyk doen zien</l>
						<l>Dat zulk een liefde, die het alles kan gebiên,</l>
						<l>Het spoor baant om vol roems de lauw'ren weg te draagen:</l>
						<l>Dat groote zielen zelfs het minnen en 't behaagen</l>
						<l>Als iets doorluchtigs by gewoonte toebehoort;</l>
						<l>En dat een eed'le min, die nergens aan zich stoort,</l>
						<l>Wanneer ze voor zich stryd het alles kan verheeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Maar, daar de Koningen van Griekenland begeeren,</l>
						<l>En elk verlangt naar de eer dat gy hun Schoonzoon zyt;</l>
						<l>Kan u dan 't huw'lyk van Kassandra noch, ten spyt</l>
						<l>Van twintig Vorsten en hun Dochteren, bekooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ik ben aan Griekenland, de plaats daar 'k wierd gebooren,</l>
						<l>Wel veel verschuldigd: maar de keur van myne min</l>
						<l>Is buiten haar. Ik ben ook aan den wil en zin</l>
						<l>Van myn Heer Vader en myn Koning meer verbonden:</l>
						<l>Maar ach, myn Heer! de min, die al te diepe wonden</l>
						<l>Bragt in myn teed're ziel, staat niet meer in myn magt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>'k Beklaag uw jeugd en min, die u tot hier toe bragt,</l>
						<l>Als zwakheên uit wiêr bron veel grooter misdaân reezen.</l>
						<l>Doch om u eind'lyk van die liefde te geneezen,</l>
						<l>Zo geeve ik aan Kassandre een Bruigom deezen dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Hoe! zou een ander die Prinses dan trouwen? ach!</l>
						<l>Wie is die Bruidegom? wie kon haar hart verwinnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Ik zelf. Ik overwon hier toe haar fiere zinnen.</l>
						<l>Ik noem hem u, om dat gy wilt dat ik hem toon'.</l>
						<l>Volg gy de Koningin: gehoorzaam myn geboôn.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Orestes, Pylades.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Wat hoor, wat voel ik? Goôn! den grootsten slag myns levens:</l>
						<l>In dit eene ongeval alle ongevallen tevens.</l>
						<l>'t Schynt dat de Hemel, die myn leed voorzei, 't begin</l>
						<l>Van al myn rampen toont door deeze wreede min.</l>
					</sp>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Voorkoom die doodelyke en zo gevreesde slagen:</l>
						<l>En wyl ge uw ongenaâ moet door uw liefde draagen,</l>
						<l>Zo stuit haar loop, myn Heer; verberg u voor den haat</l>
						<l>Des Hemels, die op ons zyn gramschap vallen laat.</l>
						<l>Het voorbeeld van den Zoon laat dat den Vader leeren.</l>
						<l>Gy ziet Kassandraas gunst, by u zo waard, verkeeren;</l>
						<l>En dat doorluchtig hart, voor alle Minnaars schuw,</l>
						<l>Dat, zo gy meende, had meêdoogendheid voor u;</l>
						<l>Dat hart, het geen gy dacht dat zich voor u zou houwen,</l>
						<l>Zal in uw aangezicht haar Overwinnaar trouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Wat zegt ge, Pylades? Heb meer eerbiedigheid</l>
						<l>Voor haare deugden en vergoode Majesteit.</l>
						<l>Hoe! zou Kassandra dan . . . ô Neen! het kan niet wezen.</l>
						<l>'k Verdiende al haaren haat, indien ik dit dorst vreezen.</l>
						<l>'k Moet hiermeer lichts in zien.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Orestes, Ismene.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Mevrouw, ach! wat ik hoor!</l>
						<l>Wat hoop geeft aan de min myns Vaders ruimer spoor?</l>
						<l>Hoe! zou dit huwelyk en 's Konings hevig blaaken</l>
						<l>Gevallen aan uw hart? Zou zich uw bloed verzaaken?</l>

						<l>Kassandra zonder wraak en zonder gramschap zyn,</l>
						<l>En zien het leed van Zoon en Moeder zonder pyn?</l>
						<l>Behaagt Kassandra (Goôn! wat zaak betreft my nader?)</l>
						<l>Mycenens heerschappy en 't huw'lyk van myn Vader?</l>
						<l>Zal ik geloof slaan, ach! aan zulk een droeve smart?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Een lot verbind ons beide, in weêrwil van myn hart,</l>
						<l>Voor eeuwig.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Groote Goôn! voor eeuwig? welke plaagen!</l>
						<l>Die Trojaanin, wiens haat gantsch Griekenland moest draagen,</l>
						<l>Zy die myn Vader voor haar grootsten vyand hiel,</l>
						<l>En, ingenomen met haar Goden in haar ziel,</l>
						<l>De Liefde en 't huw'lyk als een vloek met haat'lyke oogen</l>
						<l>Aanschouwt heeft! Zy, die steeds scheen met myn leed bewoogen!</l>
						<l>Zy, die den Zoon niet met den Vader in haar haat</l>
						<l>Gelyk vermengende, scheen door deeze eed'le daad</l>
						<l>My voor haar vriend uit haar vyanden te verklaaren!</l>
						<l>Zy, ja zy zelf kan my dit huw'lyk openbaaren!</l>
						<l>En Agamennon word van haar geächt, bemint,</l>
						<l>Terwyl ze Orestes hoop in wanhoop wreed verstind!</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Verdiende ik immer dit verwyt door myne daaden?</l>
						<l>'k Blyf Griekenland en myn Verwinnaar noch versmaaden;</l>
						<l>'k Bewaar den Goôn, die 'k dien, volmaakt myn pligt en trouw;</l>
						<l>'k Heb achting voor uw deugd; 'k beklaag uw leed en rouw;</l>
						<l>In 't einde, ik wilde . . . Maar ik heb geen 't minst vermoogen:</l>
						<l>'k Word als Slaavin, ja als een offer voortgetoogen</l>
						<l>Naar 't bloedig slagtältaar, in weêrwil van myn zin,</l>
						<l>Om 't noodlot te voldoen, zo veel als 's Konings min.</l>
						<l>De groote Goden zelfs, de wet en stem der Goden,</l>
						<l>Die overheerschende my porren door geboden,</l>
						<l>Verwonnen eind'lyk tot dit huwelyk myn wil.</l>

						<l>Myn overweegend hart stond voor die keur lang stil;</l>
						<l>En de eerzucht heeft, hoe 't ook by u werde opgenomen,</l>
						<l>Gelyk de Goden, my tot dit besluit doen komen.</l>
						<l>Maar ach! wat zeg ik? 'k Hoor, in 't midden van myn druk,</l>
						<l>Een Hemelmagt myn hart noch raân tot uw geluk;</l>
						<l>Een Magt, wiens zoeten naam myn mond niet uit durft spreeken;</l>
						<l>En Magt, die noch myn rust komt om uw leeven breeken.</l>
						<l>Wat gramschap had gy niet, van alle hulp beroofd,</l>
						<l>Door myne weigering zien storten op uw hoofd!</l>
						<l>En eindelyk, wat zou een Koning niet beginnen,</l>
						<l>Die minnenydig is, en alles kan verwinnen,</l>
						<l>Een Medeminnaar, en een Vader al te wreed!</l>
						<l>Ach! ga, myn Heer; ontvliê zyn gramschap, en uw leed.</l>
						<l>Volg uwe Moeder, daar u Sparte hulp zal bieden.</l>
						<l>Verlaat uw minnenyd, wil zonder marren vlieden</l>
						<l>Van zulk een Koning, noch rampzaliger dan gy,</l>
						<l>En meer beklaagens waard in al zyn dwinglandy.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>'k Zie al te wel den grond van zulk een droevig raaden.</l>
						<l>Gy bant Orestes uit uwe oogen en genaden,</l>
						<l>En gy vervloekt hem meer dan ge uw Verwinnaar doet:</l>
						<l>Gy vleit my, om myn hart met zulk een bitter zoet</l>
						<l>Noch meer te pyningen door duizend wreede dooden.</l>
						<l>Begeeft ge u naar 't altaar uit last van uwe Goden?</l>
						<l>Helaas! gy stemt deez' Echt veel eêr zelf aan dan af.</l>
						<l>Gy vreest om my, Mevrouw, de gramschap en de straf</l>
						<l>Van Agamemnon; die min vreeslyk schynt te wezen</l>
						<l>En min barbaarsch dan gy, die 'k meer dan u moet vreezen.</l>
						<l>Voltrek dit huw'lyk dan, myns Vaders grootste schand';</l>
						<l>Myn Moeders vrees; en, ach! de wanhoop van myn brand.</l>
						<l>Zoek voor uw heerszucht in Mycenen grootsche Staaten:</l>
						<l>Ik, dus vervolgd van Goôn en menschen, die my haaten,</l>
						<l>Verlaat myn Ouders, Troon en Land: 'k zal eeuwig vliên</l>

						<l>Myn wreede Minnaares om nooit haar weêr te zien.</l>
						<l>Ik geef my blind'lings aan myn noodlot en haar vloeken.</l>
						<l>'k Verfoei het leeven; 'k ga de dood uit wanhoop zoeken.</l>
						<l>Vaar wel, Mevrouw.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Ismene.</stage>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Met wat voor doodelyke reên</l>
						<l>Vermoort ge Orestes noch in al zyn moeilykheên?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Laat dien Rampzaligen, Ismene, veilig vluchten;</l>
						<l>Hy heeft geen zwaarder leed dan aan dit hof te duchten.</l>
						<l>'t Is nut voor d'aanslag, dien ik smeedde in myn verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>En wat toch smeedde gy? Trouwt gy zyn Vader niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Vorst Agamemnon, en Orestes, gantsch Mycenen,</l>
						<l>Gelooft dit zeker: maar zoud gy 't wel konnen meenen?</l>
						<l>Gy, die myn zinnen kent, myn leed, myn zucht tot wraak?</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Wat is dan dit geheim?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Zal u een wond're zaak,</l>
						<l>Een aanslag, waardig aan Kassandre alleen, doen hooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Hoe?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Wil in 's Konings bloed zyn hoop en min versmooren;</l>
						<l>Hem lokken, onder schyn of ik hem trouwen zou,</l>
						<l>Naar 't outer, daar ik zal, tot troost van mynen rouw,</l>
						<l>De Goden en myn bloed, die wee en wraak begeeren,</l>

						<l>Door een groote offerhand' bevredigen en eeren:</l>
						<l>'k Zal met myn hand, die hy op trouw wacht, in zyn hart</l>
						<l>Den degen dryven; en dan eind'lyk, vry van smart,</l>
						<l>Met vreugd het zelve staal door deezen boezem stooten,</l>
						<l>Al Trojens ongeval, dat heerlyk dient beslooten,</l>
						<l>Vervullen naar myn eisch, en zeeg'len 't met myn bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Wat yslyk opzet! ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wat groot vermaak! hoe zoet!</l>
						<l>Hoe heerlyk is 't om myn Verwinnaar te vervolgen,</l>
						<l>En hem aan myne wraak, rechtvaardig en verbolgen,</l>
						<l>Op te off'ren, door een daad die eindigt alle elend'!</l>
						<l>Een daad, die eeuwig zal op 't aardryk zyn bekend,</l>
						<l>En Agamemnons schim, als moorder der Trojaanen,</l>
						<l>Naar myn heer Vaders schim gezwind den weg zal baanen.</l>
						<l>'k Zie Klytemnestra, Goôn! moet ik, ontroerd van zin,</l>
						<l>Noch wachten op der hoon der gramme Koningin!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Kassandra, Doride, Ismene.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Neen, neen, Mevrouw, gy hebt myn gramschap niet te duchten:</l>
						<l>'t Waar onrechtvaardig. Ik kom liever by u zuchten:</l>
						<l>Ik heb alleen misdaan; 'k beklaag myn' en uw rouw:</l>
						<l>En wat men ooit geloov', 'k geloof uw hart, Mevrouw,</l>
						<l>Gevoeliger van uw geboorte en achtbaarheden,</l>
						<l>Myn traanen, en myn Zoons wanhoopende gebeden,</l>
						<l>Als dat op ons verderf uw hoop een grondvest leit;</l>
						<l>En zo gy al de hoop van Agamemnon vleit,</l>
						<l>Het enkel is om hem in 't heftig woên te toomen.</l>
						<l>Maar die gestilde storm in weêr op nieuw te schroomen.</l>

						<l>Ik zie voor u, en uw beklaagelyken staat,</l>
						<l>En voor Orestes maar alleen één hulp en raad:</l>
						<l>Kom, vlucht met ons; dit is het eenigst' aller zaaken.</l>
						<l>Gy zult een Koningin hier door uw Moeder maaken,</l>
						<l>En van een Prins uw Gade. Ontvlied het straf gezicht</l>
						<l>Van zulk een Dwingeland. Deeze aanslag is ons licht:</l>
						<l>De vlucht is reeds besteld, die ik u aan kom bieden.</l>
						<l>Laat ons dit snoode strand vervloeken en ontvlieden;</l>
						<l>En Sparte zal ons haast in zyne havens zien;</l>
						<l>Gantsch Griekenland, is 't nood, ons zyn bescherming biên;</l>
						<l>Zyn Prinsen, Koningen, myn Vader, met hun krachten</l>
						<l>Voor ons verydelen al Agamemnons magten.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Mevrouw, gy ziet myn hart, door myn ontroerd gezicht,</l>
						<l>Verbaasd om zulk een gunst, waar door ge my verpligt.</l>
						<l>Doch waar toe noodig u met yd'le hoop te vleijen?</l>
						<l>Hoe! meent ge de oogen van den Koning te verleijen?</l>
						<l>Dat was vergeefs: en zo we al vlooden van dit strand,</l>
						<l>Wy vielen haastig weêr in zyn verwoede hand.</l>
						<l>Wat zou uw leeven, (Goôn!), voor zyne wraak behoeden?</l>
						<l>Hoe zou hy op Kassandre en op Orestes woeden!</l>
						<l>En neem, wy vluchten al op zulk een oogenblik</l>
						<l>Waar in de vreeze, voor 't ontdekken, buiten schrik</l>
						<l>Ons had gebragt, en wy al binnen Sparte waren,</l>
						<l>Uw grootste hoop: zyn wy dan veilig voor gevaaren?</l>
						<l>Gy weet wie Troje won, en dat die zelfde Held</l>
						<l>De heele waereld kan verwinnen met geweld:</l>
						<l>Wat zou hy dan niet doen, om zulk een spyt te wreeken,</l>
						<l>Die Menelaüs hoon zo straf door gantsche beeken</l>
						<l>Van bloeds gewrooken heeft! Laat ons het ongeval</l>
						<l>Eêr onderworpen zyn, en staan voor 't noodlot pal;</l>
						<l>Wel dood'lyk bitter, maar voor ons geenszins te myden.</l>
						<l>Wilt gy uw ballingschap en echtverbreeking lyden?</l>

						<l>Ik volg een Koning, dien ik vloeke, naar 't altaar.</l>
						<l>'k Zal in 't gewyde koor by 't heilig kerkgebaar</l>
						<l>Hem brengen . . . Wat ik zeg! Ja, 'k ga een koning geeven</l>
						<l>Al de ongevallen die ik nasleep met myn leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>ô Schandige uitvlucht, en bedrog maar al te waar!</l>
						<l>Myne oogen eindelyk, myne oogen zien nu klaar</l>
						<l>'t Geheim van uwe ziel, dat ik noch nooit kost vinden.</l>
						<l>Gy wilt u liefst aan 't lot van Agamemnon binden,</l>
						<l>En met zyn grooten naam vermengen uw geslacht;</l>
						<l>Ja dus uw droeven staat, vervallen en veracht,</l>
						<l>Herstellen, heerschen, en met vreugde zegepraalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik zal noch meerder: 'k zal myn glans doen grootser straalen:</l>
						<l>Ik zal een opzet, my zo heerlyk, elk ten spyt</l>
						<l>Zo verr' volvoeren . . . . Maar het is genoeg: de tyd</l>
						<l>Zal alles nader u doen hooren en ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Hou op van langer my tot gramschap op te wekken.</l>
						<l>Denk, Agamemnon te verliezen, en een kroon,</l>
						<l>Is 't yslykst ongeval, en noch veel grooter hoon</l>
						<l>Dat myn vyandige Slavin kan overwinnen</l>
						<l>De plaats die ik verlies; en dat ik zie beminnen</l>
						<l>Myn Medeminnaares. Maar 'k zal, om deeze smaad</l>
						<l>Te wreeken, aan deez' dag, van Goôn en mensch gehaat,</l>
						<l>Door duizend dooden doen op 't schrikkelykst gedenken,</l>
						<l>'t Ryk in een zee van bloed en traanen doen verdrenken.</l>
						<l>Gy, die 't aanstaand voorspelt, en stoort eens ieders rust,</l>
						<l>Is 't leed, voor u bereid, aan u noch onbewust?</l>
						<l>Wel aan; 'k voorzeg u dan, en zonder Goôn te vraagen,</l>
						<l>Myn gramschap is de god, die me openbaart uw plaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ge onstelt my niet nu gy myn ongeval voorzegt:</l>

						<l>'k Ben, meer als gy zyt, van myn noodlot onderrecht.</l>
						<l>'k Voorzie te wel het uwe, en duizend ongelukken,</l>
						<l>Die u met slag op slag afgryslyk zullen drukken,</l>
						<l>En u te vreezen staan, die 'k reeds voor u beklaag.</l>
						<l>Schend my vry overal; vervloek met plaag op plaag</l>
						<l>Myn onbesmette ziel: doch hoe gy zyt bedroogen</l>
						<l>Zal u de tyd doen zien, by 't oop'nen van uwe oogen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Doride.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Neen, daar is niets dat my in myne wraak belet.</l>
						<l>Zy meent dat myn vertrek haar buiten vreezen zet.</l>
						<l>Een gantsche dag is my 't verblyf noch niet verboden,</l>
						<l>Daar 'k maar een oogenblik heb tot myn wraak van nooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Wat wilt uw gramschap? Hoe! wil zy Kassandraas dood?</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Niets kan haar myne woede onttrekken in dien nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#doride">
						<speaker>Doride.</speaker>
						<l>Wie helpt u in uw wraak? Egistus is gevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Laat ons de boeijen, die zyn moedige armen prangen,</l>
						<l>Verbreeken met geweld. Ik heb, tot myn geluk,</l>
						<l>Noch trouwe vrienden in myn tegenspoed en druk.</l>
						<l>Ik zal myn vyandin myn gramschap doen gevoelen,</l>
						<l>En in haar bloed myn vuur van haat en wraak verkoelen.</l>
						<l>'k Heb in tien jaaren, door 't voorzichtig Staatsbeleid,</l>
						<l>En 't winnen van elks gunst, myn magten uitgebreid.</l>
						<l>Kassandra moet deez' dag in 's Konings armen sterven:</l>
						<l>Dan mag zyn wraak my en Egistus vry verderven.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vierde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Ismene.</stage>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Bedrieg u niet, Ismene. Is 't waarheid, 't geen gezegt?</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>O ja, Mevrouw, ik ben hier wel van onderrecht.</l>
						<l>Orestes trok van hier. De Vorst, dien 't kwam ter ooren,</l>
						<l>Belastte aan Arbas straks hem vlytig na te spooren:</l>
						<l>Hy wil hem weder zien: licht troost hy zyne elend'.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik wensch dat Arbas vlyt vergeefs werd' aangewend;</l>
						<l>Opdat myn wraak nu in zyn afzyn mag beginnen.</l>
						<l>Zyn tegenwoordigheid, 'k beken 't, weêrhield myn zinnen,</l>
						<l>En bragt een schrik aan myn verwoeden moed en hand:</l>
						<l>En hoe 'k in gramschap ook tot myn Verwinnaar brand',</l>
						<l>Die Overwinnaar, waarde Ismene, is ook de Vader</l>
						<l>Van mynen Minnaar, van Orestes, die my nader</l>
						<l>Bestaat als vyand: En met wat volkomen lust</l>
						<l>Men zelf zich dooden wil; noch steft men ongerust,</l>
						<l>Wanneer men is verliefd. Doch daar 's niets aan bedreeven:</l>
						<l>Orestes vlucht: ik moet my zelf voldoening geeven.</l>
						<l>Den moord des Vaders dek ik voor des Zoons gezicht,</l>
						<l>En, door ook tevens my te ontslaan van 't leevenslicht,</l>
						<l>Die deerelyke daad voor mynes Minnaars oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Zyn dan uw zinnen tot zo snood een moord bewoogen?</l>
						<l>Gy hebt, als Priesterin ontzien, gebeên, geächt,</l>
						<l>Het bloed der beesten op 't gewyde altaar geslacht;</l>
						<l>Zoud gy nu met uw hand het bloed der menschen storten?</l>
						<l>Uw eigen leevensdraad door dolle spyt verkorten?</l>

						<l>Gy, 't eenig overschot van die beroemde stam</l>
						<l>Der Koningen, die uit de Goden oorsprong nam!</l>
						<l>Sta van uw opzet af; wil Goôn noch menschen tergen.</l>
						<l>Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Stelp uw traanen; of wil die voor my verbergen.</l>
						<l>Laat my doorluchtig my ontstlaan van 't ongeval.</l>
						<l>'k Wil Troje, noch my zelf, myn roem, en boven al</l>
						<l>De zwakheid van myn hart niet langer overleeven;</l>
						<l>Dat hart, het geen, in spyt van al myn wederstreeven,</l>
						<l>Zich aan den Zoon geeft van een Vyand, dien ik vloek.</l>
						<l>Al dat ik van uw trouw, Ismene, op 't laatst verzoek,</l>
						<l>Is dat gy spoedig en zorgvuldig, na 't verbranden</l>
						<l>Van myn verslaagen Lyk, uit vyand'lyke landen</l>
						<l>Myn asch vervoert, en die van deeze snoode kust</l>
						<l>Gelukkig vluchtend', wilt bestellen tot de rust,</l>
						<l>En in het graf van myn geheiligde Ouders sluiten.</l>
						<l>O gy elendige Trojaanen, die noch buiten</l>
						<l>Uw droevig Vaderland voor vriend en vyand vlucht,</l>
						<l>Te water en te lande uw ongeval bezucht,</l>
						<l>En ongelukkiger omdat gy zyt ontkomen</l>
						<l>Het bloedig zwaard! 'k Wensch u meer vreugd, en minder schroomen;</l>
						<l>En dat ge uw dagen slyt gelukkiger als ik.</l>
						<l>Maar 't is te lang getoefd: op yeder oogenblik</l>
						<l>Groeit noch myn moed en wraak, om d'aanslag aan te vangen.</l>
						<l>Kassandra, ga, 't is tyd; volvoer uw zielsverlangen,</l>
						<l>Om Agamemnons hart op te off'ren naar uw pligt.</l>
						<l>Wat waardig schouwspel voor der groote Goôn gezicht!</l>
						<l>Wat grooter offerhand' verëerde ooit hunne altaaren?</l>
						<l>Maar welk een schrik komt my zo snel in 't hart gevaaren,</l>
						<l>En houd my hier beroerd, in weêrwil van myn wraak?</l>
						<l>Wat beeving voel ik in myn ligchaam? Welk een zaak</l>
						<l>Maakt my zo koud als ys, nu 'k brand om my te wreeken?</l>

					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Helaas! de Hemel wil hier mede uw opzet breeken.</l>
						<l>Mevrouw, denk dat zyn gunst, tot uw en myn geluk,</l>
						<l>U wil beletten dat afgrysselyke stuk.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Neen, neen, ik merk nu welk een magt my komt beroeren:</l>
						<l>Het is Apollo, die myn zinnen kan vervoeren,</l>
						<l>Aan zien het noodlot my als Priesterin verbond,</l>
						<l>Die al myns Vaders ramp voorzegt heeft door myn mond;</l>
						<l>De godheid die myn bloed in haar verbolgen tooren</l>
						<l>Ontsteekt, en zich aan my vervaarelyk laat hooren;</l>
						<l>En nu veel meer als ooit myn geest roert en verrukt,</l>
						<l>O groote Apollo, die my met uw godheid drukt!</l>
						<l>Pers my zo niet. Wat wilt gy meer van my begeeren?</l>
						<l>'k Ben aan een mensch verslaafd; de min kon my verheeren.</l>
						<l>Ik ben niet meer voor u. Na dat ik al myn magt,</l>
						<l>Myn Ouders en myn Staat verloor met myn geslacht,</l>
						<l>Kan al 't voorzeggen myn belangen niet meer baaten.</l>
						<l>Maar ik gevoel op nieuw myn krachten my verlaaten.</l>
						<l>Een al te wreede pligt maakt myn onkreukbaar lot</l>
						<l>Geduurig dienstbaar aan Apols geducht gebod.</l>
						<l>Zyn geest vermeestert my. 'k Voel hoe ik moet bezwyken</l>
						<l>Voor d'yver van den god die my zyn magt doet blyken.</l>
						<l>Wat yss'lykheid is dit? Wat vreeszelyke schyn!</l>
						<l>Myn losse hairen, die om hoog gereezen zyn,</l>
						<l>Verbreeken schielyk al de bindsels en sieraaden</l>
						<l>Van myn hoofdsluijer en geheiligde gewaaden?</l>
						<l>Wat wreede onzichtb're hand rukt my de hairen uit?</l>
						<l>Ik hoor het donderen van 't goddelyk geluid.</l>
						<l>Och! welk een felle schrik heeft my het hart bewoogen?</l>
						<l>'k Zie in myn woede, ô Goôn! die misdaân voor myne oogen</l>
						<l>Die voormaals zyn gepleegd in dit gehaate hof,</l>
						<l>Van alle afgryslykheên het voorwerp en de stof.</l>

						<l>'k Zie wreede aanslagen; 'k zie 't verraân der heerschappyën,</l>
						<l>Doodslagen, godloosheid en vriendenmoorderyën,</l>
						<l>Bloedschande, en boven al zo zie ik weêr bereid</l>
						<l>Dat gruwzaam moordbanket, voor welks afgryslykheid</l>
						<l>De zon verbleekt is en verschrikt uit mededoogen.</l>
						<l>Ik zie noch meer: ik zie al de aarde in ooreloogen;</l>
						<l>Gantsch Asië en Europe in brand met al hun Steên.</l>
						<l>Maar hoe! waar of ik ben? En waar voert gy my heen,</l>
						<l>O ongestuimige vervoering van myn zinnen?</l>
						<l>'k Zie Troje branden, en gantsch Ilium verwinnen;</l>
						<l>Zyn tempels, vesten en paleizen, al zyn pracht</l>
						<l>Verborgen onder 't gras, en alles omgebragt.</l>
						<l>Geschied het om myn haat en wraak in stand te houwen,</l>
						<l>Dat gy me zo veel bloeds en traanen doet beschouwen?</l>
						<l>O groote zielen van myne Ouders! deeze kust</l>
						<l>Zal Agamemnon haast zien sneuv'len voor uw rust.</l>
						<l>De Goden willen nu, vermurwd door onze 'traanen;</l>
						<l>Aan Atreus grooten zoon, den vyand der Trojaanen,</l>
						<l>Den beul van myn geslacht, doen voelen zyne straf.</l>
						<l>'k Voorzie zyn dood: hy krygt voor 't huw'lyksbed zyn graf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Kassandra, Ismene.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Mevrouw, de huw'lykspracht, 't altaar en de offerhanden</l>
						<l>Zyn vaardig; 't wierook wacht, om op uw komst te branden.</l>
						<l>De Liefde spoed een Echt zo heerlyk en volmaakt.</l>
						<l>Ik bid u, laat ons gaan; het vrolyk uur genaakt.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Spreek my niet meer van Liefde en Echt, die my verschrikken.</l>
						<l>'k Meende over ons geval op deezen dag te schikken:</l>
						<l>Maar 's Hemels gunst, die myn beneveld brein verklaart,</l>
						<l>Heeft my het hoog bevel der Goôn geöpenbaart.</l>

						<l>Uw lot en 't myne staan niet meer aan ons behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Goôn! welk een zaak? Wat stof om weêr op nieuw te klaagen?</l>
						<l>Wat durft ge zeggen 't geen zo zeer myn hart verbaast?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Het geen Apol in myn verwoede zinnen blaast.</l>
						<l>Ja, Agamemnon, 't zyn de Goôn, die my genaaken:</l>
						<l>Zy willen van myn lot en leeven 't einde maaken;</l>
						<l>En 't noodlot wil uw dood: 't geluk vlied van uw Staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Is 't niet een ydele bedreiging, die uw haat</l>
						<l>Alleen, Mevrouw, my meer, als al uw Goôn, laat blyken?</l>
						<l>Waar heeft een Oppervorst, in 't midden van zyn Ryken,</l>
						<l>Doch voor te vreezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Al waar dat hy niet voor vreest.</l>
						<l>Ja, in dat oogenblik, als uw vertrouwen 't meest</l>
						<l>Zich trots verlaaten heeft op al uw yd'le magten,</l>
						<l>Zult gy uw grootheid, uw besluiten en gedachten,</l>
						<l>Vernietigd zien, en u verlaaten in den nood.</l>
						<l>Ik zie, 'k geniet, en proef den voorsmaak van uw dood,</l>
						<l>En in uw bloed de wraak van Trojens nederlaagen,</l>
						<l>En deezen dag voor my de vrolykste aller dagen;</l>
						<l>Terwyl deez' dag voor u en de uwen wezen zal</l>
						<l>Ondraagelyker dan al 't bitter ongeval,</l>
						<l>Aan al het Troische volk in tien benaauwde jaaren.</l>
						<l>Maar met uw dood kan noch myn gramschap niet bedaaren:</l>
						<l>Daar is noch meer dat tot myn wraak en rust behoort.</l>
						<l>'k Zie Klytemnestra zelf afgryselyk vermoord,</l>
						<l>Door haare schuld by uw bebloede schim gezonden.</l>
						<l>Doch waar toe noodig om zo verre door te gronden</l>
						<l>In 't geen toekomend is? Helaas! ik zie uw Zoon . . . .</l>
						<l>O gy, beklaagelyke Orestes! (groote Goôn!)</l>

						<l>Door my begon uw ramp: wat droevige gevolgen!</l>
						<l>Ja, 'k zie uw Zoon verschrikt, al beevende en verbolgen,</l>
						<l>De gantsche waereld door omzwerven in zyn druk;</l>
						<l>Ach! welk een zwaare straf! Goôn! welk een ongeluk!</l>
						<l>Laat vriend en vyand vry zyn ongeval beschreijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Mevrouw, herstel u; laat uw geest niet meer verleijen.</l>
						<l>Bedwing de razerny die, door uw schoonen mond,</l>
						<l>Meld ongevallen, los en ydel zonder grond.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Wil myn vervoering en myn woede meerder achten.</l>
						<l>Ontzie Apol, die my die inblaast door zyn krachten.</l>
						<l>Maar hy verdwynt: ik voel dat hy my weêr begeeft.</l>
						<l>Laat my wat ruimte voor myn hart, dat naauwlyks leeft.</l>
						<l>Myn geest en ligchaam, door de laatste razernyën</l>
						<l>Vermoeid, bezwyken door het hevig tegenstryën.</l>
						<l>'k Voorspelde u onze dood. Nu word myn ziel verblyd.</l>
						<l>Denk op uwe eer; laat my de myne: 't word hoog tyd</l>
						<l>Dat ik 't Vaarwel u zeg. 't Laatste uur is nu gekoomen:</l>
						<l>Ons leeven loopt ten eind. Verwelkom zonder schroomen</l>
						<l>Uw dood: Het vonnis van het noodlot, eens geveld,</l>
						<l>Staat pal voor alle kracht, uitvluchten en geweld.</l>
						<l>Maar zo gy evenwel noch, zonder angstig vreezen,</l>
						<l>Aan myn voorzegging, Vorst, durft ongeloovig wezen;</l>
						<l>Zo gy de godheid tart, die hoog myn eer waardeert;</l>
						<l>Zo uwe roekloosheid haar gramschap stout braveert;</l>
						<l>Zo gy na 't huw'lyk noch durft van Kassandra trachten,</l>
						<l>Zo kom my trouwen: 'k zal u in den tempel wachten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, alleen.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>unknown</speaker>
						<l>Ja, 'k zal u trouwen. Maar wat of my naakende is?</l>
						<l>Wat heimelyke schrik! wat snelle ontsteltenis.</l>

						<l>Gevoelt myn strydend hart? Zal ik den ramp gelooven,</l>
						<l>My straks voorzeid? Hoe! streeft myn vrees myn moed te boven?</l>
						<l>Gebied zy myne ziel? Ben ik dan zonder magt?</l>
						<l>Neen, 't is de hand der Goôn, en ik gevoel haar kracht:</l>
						<l>Die roert myn geest, en maakt my tot myn pligt genegen.</l>
						<l>Wat wilde ik doen? Ben ik, door zo veel braave wegen,</l>
						<l>Der snoode Atryden spoor dan vruchteloos ontgaan?</l>
						<l>O Agamemnon! zoud ge uw naam, uw eed'le daân,</l>
						<l>Door al de waereld by de hunne zien geleeken</l>
						<l>Door uw vloekwaarde min, die 't Godendom zou wreeken?</l>
						<l>Zie, hoe uw Zoon van u, en van Mycene vlucht.</l>
						<l>Zie, hoe de Koningin in wreede wanhoop zucht;</l>
						<l>Hoe zy de Echtscheiding en de ballingschap moet dragen</l>
						<l>Tot straf van zulk een trouw, die haar niet kon behaagen;</l>
						<l>Vertreedende al haar glans en eed'len staat zo licht.</l>
						<l>Kassandre is aan den dienst van 't Priesterschap verpligt.</l>
						<l>Zy droeg altyd voor u den grootsten haat en tooren;</l>
						<l>Orestes kon haar hart behaagen en bekooren:</l>
						<l>En uw doodschuldige en vervloekte vlam wil haar</l>
						<l>Ontrukken van uw Zoon, en het gewyde altaar!</l>
						<l>Ach! open uw gezicht, en wil uw opzet staaken,</l>
						<l>En 't lot, aan u voorzeid, u zelf niet waardig maaken.</l>
						<l>Zie dat gy 't noodlot doet verand'ren van besluit.</l>
						<l>Maar dat de Hemel werd in uwe straf gestuit;</l>
						<l>Of dat de Goden zich, door uwe weldaân, schaamen</l>
						<l>Om 't doodlyk vonnis dat zy in hun gramschap naamen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Arbas.</stage>
					<sp who="#arbas">
						<speaker>Arbas.</speaker>
						<l>Myn Vorst! Orestes is in 't vluchten achterhaald.</l>
						<l>'t Is niets dan hooplooze angst die hem uit de oogen straalt.</l>
						<l>Zyn halsvriend Pylades, die hem zo trouw als teder</l>
						<l>Bemint, brengt hem weêrom.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Agamemnon, Orestes, Pylades, Arbas.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>O ja! ik ben hier weder,</l>
						<l>Myn Heer. Maar kunt gy dan niet trouwen, (groote Goôn!)</l>
						<l>Aan myn Prinses, die zo grootmoedig is als schoon,</l>
						<l>Ten zy de strafheid van dat huwelyk myn harte,</l>
						<l>Gelyk een troosteloos aanschouwer, dol van smarte,</l>
						<l>En een beklaagelyk slachtöffer, onderdrukt?</l>
						<l>Ten zy Orestes, door Kassandraas glans verrukt,</l>
						<l>Van liefde in 't tempelkoor, daar elk zich zal erbarmen,</l>
						<l>Sterft, voor uw oogen, in uwe onmeêdoogende armen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Neen, waarde Zoon, ik draag uw liefde geen meer haat.</l>
						<l>Uw traanen, uw vertrek, en de al te onwaarde staat</l>
						<l>Daar zich myn eer in vind, doen my het hart beklemmen;</l>
						<l>Ja, Klytemnestra zelfs, Kassandre, en al de stemmen</l>
						<l>Der Goden, die ze in 't hart der Koningen met kracht</l>
						<l>Doen spreeken; alles dwingt en perst myn wil en magt,</l>
						<l>En alles wil dat ik myn hartstocht zal verwinnen.</l>
						<l>'k Geef u Kassandre; of liefst, ik zal haar niet meer minnen.</l>
						<l>Win haar toestemming; 'k zal door 't huwlyk deezen dag</l>
						<l>Uw liefde kroonen. Staak uw zuchten en geklagh.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Wat hoor ik? wat geluk! Mag ik het wel gelooven?</l>
						<l>Is 't mooglyk! Hebt ge uw vlam dan weeten uit te dooven?</l>
						<l>Hoe groot een eer voor u! hoe groot een vreugd voor my!</l>
						<l>Vervolg, voltrekt uw zege en eed'le heerschappy</l>
						<l>Waar meê ge uw hart verwint: en nu ge my het leeven</l>
						<l>Op nieuw, in myn Meestres en Vader, hebt gegeeven,</l>
						<l>Zo geef, zo geef my ook myn troost, myn Moeder, weêr;</l>

						<l>En laat den Zoon, dien gy zo dier verpligt, myn Heer,</l>
						<l>U overwinnende met traanen en gebeden,</l>
						<l>In u en haar de liefde, en alle eendragtigheden,</l>
						<l>Herstellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>'k Hoef hier toe uw hulp en traanen niet.</l>
						<l>'k Heb deerenis genoeg met haar en uw verdriet,</l>
						<l>En sterker wapens om my zelven te overheeren.</l>
						<l>'k Vergeef de Koningin haar schuld; niets zal haar deeren.</l>
						<l>Ik wil dat niemand dan Egistus voor 't verraad</l>
						<l>Gestraft zal worden, als de stichter van al 't kwaad.</l>
						<l>'k Geef u Kassandre, en met my zelf de Koninginne</l>
						<l>Uw moeder weder.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Dat is al 't geen ik beminne.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon.</speaker>
						<l>Nu overwin ik eerst al wat my tegenstreeft,</l>
						<l>En deezen stond heb ik alleen geheerscht, geleeft.</l>
						<l>De roem van deezen dag streeft boven al de vreugde,</l>
						<l>Waar meê de zegepraal van Troje my verheugde.</l>
						<l>Ik dank de Goôn, en wensch dat zy, op myne beê,</l>
						<l>Doen bloeijen in ons hof een onverbreekb're vreê.</l>
						<l>Ga, zeg de Koningin 't geen haar tot vreugd zal strekken.</l>
						<l>Ik, ik ga zelf aan uw Kassandra dit ontdekken;</l>
						<l>Verzoeken haar voor u; en de eigen hand en min,</l>
						<l>Die 'k wenschte voor my zelf, met een volkomen zin</l>
						<l>Begeeren voor myn Zoon; en voor Orestes vraagen</l>
						<l>Dat Huw'lyk 't welk ik haar voor my heb voorgedraagen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Orestes, Pylades.</stage>
					<sp who="#pylades">
						<speaker>Pylades.</speaker>
						<l>Welk een verandering! wat onverwacht geluk,</l>
						<l>Myn waarde Vriend! verkeert zo schielyk al uw druk?</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Laat ons de Koningin die vreugd te kennen geeven.</l>
						<l>Maar 'k zie, zy komt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Klytemnestra, Orestes, Pylades.</stage>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Wat heeft Orestes hier gedreeven?</l>
						<l>Men vluchte straks van hier, myn Zoon; kom, laat ons vliên</l>
						<l>Om 't wreede Treuspel van dit hof niet aan te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Men blyv' liefst hier, Mevrouw; daar alles is van wezen</l>
						<l>Veranderd: 't gaat naar wensch; wy hebben niets te vreezen.</l>
						<l>Een aangenaamer lot gaf my myn Vader weêr,</l>
						<l>En u een Gaâ die u herstelt heeft in uw eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>Kassandre is haastig naar het Echtaltaar gevloogen,</l>
						<l>En al 't Myceensche volk viert, met myn smart bewoogen,</l>
						<l>Dat ontrouw huwelyk al morrende onder een;</l>
						<l>En Agamemnon volgt met yver haare schreên,</l>
						<l>Vervuld van liefde: en gy laat noch uw zinnen vleijen,</l>
						<l>Ja, met een yd'le hoop en troost u zelf verleijen!</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Neen, Agamemnon dooft zyn vlam, en blyft u trouw:</l>
						<l>Hy geeft zich over aan zich zelf, zyn Zoone, en Vrouw:</l>
						<l>Hy laat Kassandre aan my. En, om dit meer te toonen,</l>
						<l>Wil hy myn hoop, myn wensch, myn trouw en liefde kroonen,</l>
						<l>Bevestigen zyn gift door 't huwelyksverbond.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra.</speaker>
						<l>O Hemel! is dat waar?</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ja, 'k hoorde 't uit zyn mond,</l>

						<l>Met last dat ik aan u dit zelf zou openbaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#klytemnestra">
						<speaker>Klytemnestra, ter zyde.</speaker>
						<l>Helaas Kassandre! ach Zoon! O Hemel! wil hem spaaren:</l>
						<l>Bevry hem en zyn Bruid van die zo wreede straf</l>
						<l>En last, dien ik terstond in myne gramschap gaf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Orestes, Pylades, Ismene.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Wat wil dit snel vertrek? Wat angst komt my bestryden?</l>
						<l>Welk een verbaasdheid! ach! ik vrees op nieuw voor lyden.</l>
						<l>Maar 'k zie Ismene, Goôn! Ach! haar ontsteldheid is,</l>
						<l>Myn Vriend, een voorspook van noch grooter droefenis.</l>
						<l>Wat wil dat schreijen, en dat zuchten my doen hooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>'t Raakt u. Helaas, myn Heer! wat leed is u beschooren!</l>
						<l>Kassandra leeft niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Kassandra leeft niet meer!</l>
						<l>O gramme Goden! hoe verdrukt ge my zo zeer?</l>
						<l>Zie daar 't geheim dan van die traanen, en 't vertrekken</l>
						<l>Van myne Moeder, om die smart my niet te ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ismene">
						<speaker>Ismene.</speaker>
						<l>Ach! Klytemnestra heeft met een verwoeden zin,</l>
						<l>Kassandra zoekende te onttrekken 's Konings min,</l>
						<l>Egistus met geweld verlost uit zyne banden.</l>
						<l>De Wreedaard, opgehitst, scheen zyn woên te branden</l>
						<l>Van yver tot den moord: hy zoekt Kassandra, daar</l>
						<l>Zy in den tempel bid. Zo dra die snoô Barbaar</l>
						<l>Ziet zyn slachtöffer voor zyn stout gezicht verschynen,</l>
						<l>Vliegt hy straks na haar toe, gevolgd van al de zynen,</l>
						<l>En roept, terwyl hy haar moordaadig 't hart doorstoot:</l>
						<l>Sterf, overschot van Troje; ontfang, ontfang de dood:</l>

						<l>Gehaate schoonheid, die hier kwaamt het twistvuur stooken!</l>
						<l>De smart der Koningin werde in uw bloed gewrooken.</l>
						<l>Zy sterft, valt neêr, en zegt: Helaas! ik heb geleeft;</l>
						<l>Myn leed is nu ten eind: 'k heb nooit myn lot weêrstreeft,</l>
						<l>Ik sterf gerust: Maar ach! Orestes wat al schroomen,</l>
						<l>En smarten zullen noch uw liefde al overkomen.</l>
						<l>En volgen stond op stond! Wat 's myn geneegenheid</l>
						<l>Voor u bekommerd, om het leed u toebereid!</l>
						<l>'k Wensch dat myn dood uw lot mag minder doodlyk maaken.</l>
						<l>Men zag allengs hier op haar leevensëind genaaken.</l>
						<l>En met een strak gezicht, dat drong door 's hemels troon,</l>
						<l>Scheen zy voor u, en zich, dat goedheid van de Goôn</l>
						<l>Te smeeken voor het laatst, en heeft den geest gegeeven.</l>
						<l>Ik ga, wanhoopend, van myn ongeduld gedreeven,</l>
						<l>Om Agamemnon te verzoeken tot haar wraak.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="9" type="scene">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Oresters, Pylades.</stage>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Ze is dan ontzield! en op dien stond, (ô wond're zaak!)</l>
						<l>Wanneer myn Vader my haar toestaat, en geneegen,</l>
						<l>Zich heeft getoont haar tot myn huwlyk te beweegen!</l>
						<l>En ik verlies haar weêr! en, 't geen myn smart verzwaart,</l>
						<l>Door myne Moeders last, van alle liefde ontäard!</l>
						<l>Wat doe ik? Ach! wat moet ik vlieden, vreezen, hoopen?</l>
						<l>Kom, heel myn smart en volg.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="10" type="scene">
					<head>Tiende tooneel.</head>
					<stage>Oresters, Pylades, Euribates.</stage>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Helaas! waar heen geloopen?</l>
						<l>Hoor noch veel zwaarder ramp, dien u myn mond vermeld.</l>

						<l>Vorst Agamemnon . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>Wel?</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Die groote en strydb're Held,</l>
						<l>Die, door zyn dapperheid, geduurig triomfeerde,</l>
						<l>Die Overwinnaar, die gantsch Asië verheerde,</l>
						<l>Verliest, na 't afzyn van tien jaaren, deezen dag</l>
						<l>Het dierbaar leeven, dat de zee, door diep ontzagh</l>
						<l>Voor zyne majesteit, beschermde en trouw bewaarde.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>O bitter noodlot! dat alleen my 't leeven spaarde</l>
						<l>Om zulken ongeval te aanschouwen! Op één tyd</l>
						<l>Verlies ik myn Meestres en Vader! Door wiens nyd,</l>
						<l>Door wat verraad? Hoe heeft men konnen zegepraalen</l>
						<l>Van Agamemnon? Ach! wat doodelyke kwaalen!</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>De Koning, die voor u met yver was belaân,</l>
						<l>Om straks Kassandre uw min en huwlyk aan te raân;</l>
						<l>Komt in het tempelkoor, daar hy daar dacht te vinden.</l>
						<l>Hy is 'er naauwlyks, als Egistus, van zyn vrinden</l>
						<l>En zaamgezwoornen fluks gevolgd, geheel verwoed</l>
						<l>Ons aangrypt. 't Wys beleid des Konings en zyn moed</l>
						<l>Verwekken, midden in den drang der moordenaaren,</l>
						<l>Een schriklyk bloedbad, 't welk de stoutsten moest vervaaren:</l>
						<l>Maar overvallen, en omringd van allen kant</l>
						<l>En doodlyk slag op slag getroffen; in dien stand</l>
						<l>Verneemt hy onvertsaagd met edelmoedige oogen</l>
						<l>Het Koninglyke bloed, ter doodwonde uitgevloogen</l>
						<l>Al gudzende op den grond. Hy struikelt, valt, en sterft,</l>
						<l>Dicht by Kassandra, daar die schoone lag geverfd</l>
						<l>Van haar onnoozel bloed.</l>

					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>O Hemel! kan het wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#euribates">
						<speaker>Euribates.</speaker>
						<l>Egistus, door dien moord verschrikt, vol angst en vreezen</l>
						<l>Voor u, den Goôn, en 't volk, ontkomt in dit gerucht</l>
						<l>Gemaklyk ons gezicht door zyn gezwinde vlucht.</l>
						<l>Men ziet de Koningin toen in den tempel treeden:</l>
						<l>Zy ziet dat treurspel aan, een oogenblik geleeden</l>
						<l>Aan ons voorzegd; en hoe haar wraak, verhit op moord</l>
						<l>Der Medeminnares, met een haar Ega smoort</l>
						<l>In zyn doorluchtig bloed. Zy voelt zig heftig prangen</l>
						<l>Van naberouw; en valt, met razerny bevangen,</l>
						<l>In onmagt onder al de naare dooden heen.</l>
						<l>De tempel word vervult met zuchten en geween,</l>
						<l>Daar de eene sterft van druk, en de ander smelt in traanen.</l>
						<l>Terwyl zich yder poogt het spoor ter wraak te baanen,</l>
						<l>Maakt u myn droeve tong den snooden moord bekent.</l>
						<l>Ik zou vernoegd zyn, als ik, vry van alle elend',</l>
						<l>En 't woeden des Tirans, mogt van de Goôn verwerven</l>
						<l>Om voor uw oogen, na dit wreed verhaal, te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#orestes">
						<speaker>Orestes.</speaker>
						<l>'t Is lang genoeg gezucht: 'k merk wat myn Vader wacht.</l>
						<l>'k Zie wat myn eer, en wat Kassandra van myn magt</l>
						<l>En van myn pligt begeert. Laat ons met alle plaagen</l>
						<l>Den wreeden Moordenaar vervolgen, en doen draagen</l>
						<l>De straf van zyn verraad: laat ons met eed'len moed</l>
						<l>Myn druk verzachten in het plengen van zyn bloed.</l>
						<l>De gantsche waereld zal, gedenkende aan Mycenen,</l>
						<l>Verbaasd staan voor myn wraak, en myne smart beweenen.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vyfde en Laatste Bedryf.</p>
					<p>MDCLXXXIV.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>