<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000201" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Wenseslaüs, koning van Poolen</title>
				<title type="sub"/>		
				<author>
					<persName>
						<forename>Jean</forename>
						<surname>Rotrou </surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q561715</idno>
					<idno type="pnd"></idno>
				</author>				
				<author>
					<persName>
						<forename>Katharyne</forename>
						<surname>Lescailje</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q609786</idno>
					<idno type="pnd">134083881</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/lesc002toon02_01/lesc002toon02_01_0021.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Katharina Lescaille, Tooneelpoëzy. Amsterdam: erfg. J. Lescailje / D.
						Rank, 1731.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="alexander">
						<persName>Alexander</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="frederik">
						<persName>Frederik</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="izabelle">
						<persName>Izabelle</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="kassandra">
						<persName>Kassandra</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="ladislaus">
						<persName>Ladislaus</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="leonoor">
						<persName>Leonoor</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="octavius">
						<persName>Octavius</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="theodora">
						<persName>Theodora</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="wenseslaus">
						<persName>Wenseslaus</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1686">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1686">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart>Wenseslaüs, koning van Poolen; treurspel.</titlePart>
				<titlePart>uit het fransch van den heere DE ROTROU,</titlePart>
				<titlePart>door KATHARYNE LESCAILJE.</titlePart>
			</docTitle>

			<castList>

				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#wenseslaus">
					<role>Wenseslaüs, Koning van Poolen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ladislaus">
					<role>Ladislaüs, oudste Zoon van Wenseslaüs,} Minnaars van Kassendra.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#alexander">
					<role>Alexander, Broeder van Ladislaüs,} Minnaars van Kassendra.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#kassandra">
					<role>Kassandra, Hartoginne van Koningsbergen, Minnaares van Alexander.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#theodora">
					<role>Theodora, Dochter van Wenseslaus, Minnaares van Frederik.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#frederik">
					<role>Frederik, Hartog van Koerland, Minnaar van Theodora.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#octavius">
					<role>Octavius, Gouverneur van Warsauw, Vertrouweling van Ladislaüs.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#izabelle">
					<role>Izabelle, Vertrouwde} van Theodora.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#leonoor">
					<role>Leonoor, Staatjuffer} van Theodora.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="lyfwacht">
					<role>Lyfwacht, en Gevolg.</role>
				</castItem>

				<p>Het TOONEEL is te Warsauw,</p>
				<p>in het Hof van Wenseslaüs.</p>
			</castList>

		</front>
		<body>
			<div n="1" type="act">

				<head>Wenseslaüs, Treurspel. </head>
				<head>Eerste bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Alexander, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Ja, 'k ly groot ongelyk, zo gy my niet wilt hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Alexander.</speaker>
						<l>Vertrek.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen zyn Lyfwacht.</speaker>
						<l>Laat ons alleen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Leen my uwe ooren,</l>
						<l>Myn zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Wat is uw wil?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Aan u te zeggen . . . . Ach!</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>O Hemel! buig zyn hart: beweeg hem deezen dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Moet de ouderdom dan steeds zich zelf en and'ren schaaden?</l>
						<l>Wel aan, men hoor 't geen hem een vleijer heeft geraaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>'k Verwachtte dat de tyd de vrucht eens rypen zou,</l>
						<l>Die, voor myn rykstroon, wierd gebooren uit myn trouw.</l>
						<l>'k Geloofde, uw Moeder zoude onsterf'lyk in u leeven;</l>
						<l>In u, die na haar dood my over zyt gebleeven:</l>
						<l>Maar, ach! gy die haar deugd, zo heerlyk, zo vermaard,</l>
						<l>Op 't spoor moest volgen, zyt geheel van haar ontäard.</l>
						<l>'k Zag nooit in u den glans van haare gaaven schynen;</l>
						<l>Dies baart 't herdenken van haar dood my duizend pynen.</l>
						<l>Uw daaden zyn uw staat onwaard. In uw gemoed</l>
						<l>Blonk nooit iets heerelyks, dat waardig is myn bloed.</l>
						<l>'k Zoek Ladislaus in dat bloed; doch gantsch verlooren:</l>
						<l>Ik vind, noch ken hem niet, hoe koninglyk gebooren.</l>
						<l>Ja, hy bezit niets van een Koning, dan de lust</l>
						<l>En wil van het te zyn, ten nadeel van myn rust.</l>
						<l>Gy laat, afgunstig, op myn kroon uwe oogen daalen,</l>
						<l>Welke op dit gryze hair noch blinkt, en schiet haar straalen.</l>
						<l>Nu gy geen toeleg op myn leeven durft bestaan,</l>
						<l>Grypt gy, ontbloot van alle ontzagh, myn jaaren aan.</l>
						<l>'k Ben oud, maar de ouderdom schuwt alle onbillykheden,</l>
						<l>En is bezitter van de waare en rechte reden.</l>
						<l>'t Geheim des troons is van den Hemel ingewyd,</l>
						<l>Dat niemand kent, als door ervaarenheid, en tyd.</l>
						<l>Gy, naar de drift van uw staatzuchtige gedachten,</l>
						<l>Meent dat de kroon is vol geluk, en waardig te achten;</l>
						<l>Maar, ze is vol moeilykheid, vol onheil, vol verdriet.</l>
						<l>Ge aanschouwt den schyn alleen, en 't wezen kent gy niet.</l>
						<l>Schoon dat een Koning is rechtvaardig in 't begeeren,</l>
						<l>De heirbaan van de deugd opvolgende in 't regeeren,</l>
						<l>Zyn onderdaanen, 't zy in vrede of oorlogstyd,</l>
						<l>Vervloeken, nooit vernoegd, zyn daaden, door de nyd;</l>
						<l>Ja, zyn oprechtigheid zal nooit, hoe waard gepreezen,</l>
						<l>In 't hart der zynen zelfs, vry van 't berispen wezen.</l>
						<l>Zo 't allerzuiverste gemoed de nyd en haat</l>
						<l>Niet kan vermyden, in 't regeeren van een staat,</l>
						<l>Wat zal hy dan, die nooit de deugd gekent heeft, winnen</l>
						<l>Van 't heerschen, daar het kwaad beheerscht zyn ziel en zinnen,</l>
						<l>Die door de wellust, nooit iets heerlyks denken kan,</l>
						<l>En welker drift hem zelf verstrekt voor een tyran?</l>
						<l>Men moet voor eerst zich zelf, en dan een Ryk bestieren.</l>
						<l>Dat gy uw spoorloosheid hier niet den toom durft vieren,</l>
						<l>Spruit van myn magt, welke u een breidel heeft gelegt.</l>
						<l>Maar onderzoek u zelf, en doe u zelven recht.</l>
						<l>Gy steekt my naar het hart, door hem, die zich durft waagen</l>
						<l>Geduurig, om myn troon en leeven te onderschraagen:</l>
						<l>Gy haat den Hartog, om dat ik bemin zyn trouw.</l>
						<l>Uw blinde gramschap, die 'k met harteleed aanschouw,</l>
						<l>Word, zonder recht of reên, hoe langer hoe verwoeder,</l>
						<l>En uw argwaanige aard vervolgt hem in uw Broeder.</l>
						<l>De vriendschap, die hy heeft met deezen dapp'ren Held,</l>
						<l>Verwekt uw vyandschap en openbaar geweld.</l>
						<l>Met wat geduld heeft hy uw hoogmoed straks geleeden!</l>
						<l>Gebruik veel liever al die trotse oploopendheden.</l>
						<l>Daar 't Ottomans geslacht, dat eeuwig wrokt en woed,</l>
						<l>Myn Ryk braveert, en trotst uw dapp'ren heldenmoed.</l>
						<l>Ga, zoek roemruchtige en rechtvaardige krakkeelen,</l>
						<l>In plaats van broedertwist. Laat u niet meer verveelen,</l>
						<l>Dat ik dien Held beloon', wiens moedige arm de magt</l>
						<l>Van 't groot Moskovië deê buigen voor zyn kracht.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ik zal . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ik wil, dat gy myn reden zult gedoogen.</l>
						<l>De zon verlicht nooit de aard', met haar doorstraalende oogen,</l>
						<l>Of zy ontdekt altoos iets van uw booze daân.</l>
						<l>Hoe! zal uw dapperheid, gekroond met lauwerblaân,</l>
						<l>Gelyk betoverd, in een dwaaze min verkwynen?</l>
						<l>En in een mist van schande uw glans en roem verdwynen?</l>
						<l>In plaats van achting, zyn veracht? ô welk een druk!</l>
						<l>Doch echter zie ik, dat een heimelyk geluk</l>
						<l>U noch beminlyk maakt, in weêrwil der gebreeken,</l>
						<l>Die vaak zyn, tot uw schande en myn verdriet, gebleeken;</l>
						<l>En, door een wonder, 't welk myn geest te boven gaat,</l>
						<l>Word gy bemint, en, op een zelven tyd, gehaat.</l>
						<l>Kwaadäardig, hebt ge elks vloek; gelukkig, yders zegen.</l>
						<l>Maar dat men u, myn Zoon, geduurig blyv' genegen.</l>
						<l>Heersch in de harten; heersch veel meerder door uw deugd</l>
						<l>Dan uw geboortelot, in d'opgang van uw jeugd.</l>
						<l>Maak, maak uw hoofd een kroon, uw hand een scepter waardig.</l>
						<l>Maar eind'lyk, zo gy noch, zo spoorloos als kwaadaardig,</l>
						<l>De eerbiedigheid veracht, die Frederik u geeft,</l>
						<l>Uw Broeders vriendschap, en uw Vaders raad weêrstreeft,</l>
						<l>Dan zal ik Koning zyn, en Rechter; ja, betoonen</l>
						<l>Dat ik het onrecht in myn Zoon niet wil verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Schoon dit verwyt my in verbaasdheid heeft gebragt,</l>
						<l>En al myn daaden in uwe oogen zyn verdacht,</l>
						<l>Noch zal ik echter u myn onschuld laaten hooren,</l>
						<l>Zo 'k, op myn beurt, verkryg uw aandacht, hart, en ooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ik hoor: spreek, spreek, myn Zoon. Wat zal't my zyn een vreugd,</l>
						<l>Zo gy my overtuigt van dwaaling, door uw deugd!</l>
						<l>Het Vaders hart zal nooit ophouden u te minnen:</l>
						<l>'k Wil, dus verwonnen, 't liefst verliezen. Mogt gy't winnen,</l>
						<l>Wat heil, wat groot geluk genoot myn ouderdom!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>De nyd spuwt haar fenyn en zwarte gal alom,</l>
						<l>Door de vergifte tong eens vleijers, die uwe oogen</l>
						<l>En suffende ouderdom beklaaglyk heeft bedroogen,</l>
						<l>In nadeel van myn eer. Weet Wenseslaus niet,</l>
						<l>Ik weet het wel, dat ik geduurig word bespied.</l>
						<l>Doch, ik ontken niet, hoe 'k door openhartigheden,</l>
						<l>(Ik haat het veinzen,) vaak liet vloeijen in myn reden,</l>
						<l>Dat gy, voor 't zwaar gewigt der kroon, wierd al te zwak,</l>
						<l>Welke ik, met meerder kracht, en minder ongemak,</l>
						<l>Dan gy, beschermen zou: Dat uwe, en myne jaaren,</l>
						<l>Uw reeds verouderde, en myn jeugdelyke hairen</l>
						<l>Verschilden in hun kracht: Hoe de eed'le heldemoed</l>
						<l>Versturf in 't oude, en leefde en bloeide in 't jonge bloed;</l>
						<l>Dat gy behoorde u zelf, op d' oever van het leeven,</l>
						<l>De rust, en my den last van 't koningryk te geeven.</l>
						<l>De kroon heeft my bekoort; maar nooit om die uw hoofd</l>
						<l>Te ontrukken. Neen, ô neen! 'k heb nooit uw glans gerooft,</l>
						<l>En noch veel minder u getracht naar 't hart te steeken;</l>
						<l>Maar wel my van den hoon eens Gunstelings te wreeken,</l>
						<l>En 't ongelyk, 't geen my een Broeder heeft gedaan,</l>
						<l>Met dien hoogmoedige in zyn spoorloosheid te raân.</l>
						<l>De een heerscht in uw gemoed, en de ander in uw staaten.</l>
						<l>Ik haat den Hartog, ja, ik zal hem eeuwig haaten,</l>
						<l>Zo lang hy, met u wil, meer Koning is dan gy,</l>
						<l>En, onder uwen naam, voert de opperheerschappy.</l>
						<l>'t Is hy, die schaamteloos, by u, al myn bedryven</l>
						<l>Verdacht maakt, en myn deugd een vlek tracht aan te vryven.</l>
						<l>Dit 's de oorzaak dat uw oog, betooverd en verblind,</l>
						<l>In my niets vorst'lyks, of 't geene u gelyk is, vind.</l>
						<l>'k Zou veinzen, om uw rust, niet eens te zien de zaaken</l>
						<l>Die hy gebruikt, om my by u gehaat te maaken,</l>
						<l>Indien hy niet, zo laf als trouwloos, tot myn schand',</l>
						<l>Het opperkrygsbewind gerukt had uit myn hand;</l>
						<l>Dat krygsbewind 't welk my, in d' opgang van myn leeven,</l>
						<l>Reeds heeft den naam van Schrik der Koningen gegeeven;</l>
						<l>Waar door ik onlangs noch, braveerende de nyd,</l>
						<l>De krygskrans keerde van den stouten Moskovyt.</l>
						<l>Gy hebt my opöntboôn, en 't loon van myne daaden</l>
						<l>Gegeeven in zyn keur, en hem met lof belaaden.</l>
						<l>Doch zo hy niet genoeg zyn moed gewapend vind'</l>
						<l>Voor 't woeden van myn toorn, dat hy dan wel bezind,</l>
						<l>En ryp'lyk overweeg' wat loon hy zal begeeren.</l>
						<l>Wil hy me als Erfgenaam niet van uw rykskroon eeren,</l>
						<l>Ik wil dat hy, voor 't minst, ontzagh hebb' voor myn min.</l>
						<l>'k Ontdek u, in die zaak, niet zonder reên, myn zin;</l>
						<l>Want het gerucht bragt uw besluit reeds aan myne ooren,</l>
						<l>Welk een geluk gy hebt uw Gunsteling beschooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Uw Broeder is . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Die is stout in zyn spoorloosheid,</l>
						<l>En zo Natuur niet had voor hem by my gepleit,</l>
						<l>Uw magt, noch al 't geweld van vaderlyk erbermen,</l>
						<l>Zou, voor myn gramschap, hem bewaaren, noch beschermen.</l>
						<l>Hoe! als ik ben vervoerd door een gerechte spyt,</l>
						<l>En aan den Hartog zyn vermeetelheid verwyt,</l>
						<l>Die zoek te breid'len; durft myn Broeder my weêrstreeven,</l>
						<l>En, gantsch verwoed, door een verkeerde drift gedreeven,</l>
						<l>Verdedigen, alom, en tegen my, zyn eer!</l>
						<l>En, slaande stout en trost de hand aan zyn geweer,</l>
						<l>Beschermt hy hem, die voor myn magt zich niet wil buigen!</l>
						<l>Maar, 'k neem al de oppermagt des Hemels tot getuigen,</l>
						<l>Dat, eêr de zon klimt uit den schoot der zee met pracht,</l>
						<l>En aan twee deelen van de waereld, door haar kracht,</l>
						<l>Den dag beneemen, en die wederom zal geeven,</l>
						<l>Hy 't vorst'lyk bloed, 't welk ik voel in myne aders zweeven,</l>
						<l>En door hem word veracht, zal storten, spyt uw kroon;</l>
						<l>Of reden geeven van dees onverdraagb'ren hoon.</l>
						<l>Ja, 't valsch gerucht van hun, die nydig my bewaaken,</l>
						<l>Moet ik my waardig, door een groote misdaad, maaken,</l>
						<l>En, zynde vaak gedreigd van u, die 't licht my gaf,</l>
						<l>Een voorwerp van de wet, en haar gestrenge straf.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Wat kan ik meer doen, nu die trotse en wreede zinnen</l>
						<l>Niet zyn door dreigen, noch myn klagten te overwinnen,</l>
						<l>Als zien, of ik hem, die voor Vorst, noch Vader zwicht,</l>
						<l>Door kunstig veinzen, kan geleiden tot zyn pligt?</l>
						<l>Myn Zoon, ik merk nu wel hoe dat ik ben bedroogen.</l>
						<l>Myn lichtgeloovigheid benevelde myne oogen.</l>
						<l>Kom, smooren wy het vuur van onze onëenigheid</l>
						<l>In teed're omhelzingen. Wat vreugd is ons bereid!</l>
						<l>Ik sta de ontroering van myn bloed niet meerder tegen:</l>
						<l>'k Moet daar voor zwichten, tot uw neiging gantsch genegen;</l>
						<l>Terwyl 'k, in weêrwil van myn gramschap, zelf beken,</l>
						<l>Dat my myn Zoon verwon, en dat ik Vader ben.</l>
						<l>'t Is dan de tyd, Prins, en myn eenigste begeeren,</l>
						<l>Dat gy zult, nevens my, dit Koningryk regeeren.</l>
						<l>Ik wil my, voor myn dood, in u herleeven zien,</l>
						<l>En, in myn' ouderdom, door uwe kracht gebiên.</l>
						<l>'k Begin, in schaduw van uw groene en blonde hairen,</l>
						<l>Weêr een regeering, op een nieuw, van honderd jaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Aan uwe rust, en wil hangt al myn vreugd, myn Heer;</l>
						<l>En, zo uw gunst zo ver zich uitbreid, tot myn eer,</l>
						<l>Zal ik deeze eed'le gift ontfangen uit uw handen,</l>
						<l>Alleen, om dat gy zoud aanschouwen in uw landen</l>
						<l>Een Koning, die by u leeft als een onderdaan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Alexander.</stage>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Myn Heer . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Wat 's dit? Vertrek.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>'k Vertrek. Maar, zo gy aan . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Wat zal dit eindlyk zyn? Wilt gy my iets verklaaren?</l>
						<l> </l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>O blinde drift! wat kunt ge in my al lafheid baaren,</l>
						<l>Dat ik, verstootende de deugd, spreek de ondeugd vry!</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>O Vorst! ô Vader! hoor, is 't mooglyk, toch naar my.</l>
						<l>Moet my geduurig dan zyn ongelyk gegeeven?</l>
						<l>My, my onnoos'len, die verongelykt moet leeven?</l>
						<l>'k Heb nimmermeer den grond tot deeze twist gelegt.</l>
						<l>De Prins is ouder: 'k eer ook zyn geboorterecht:</l>
						<l>Doch wy verscheelen niet in bloed. 'k Zal, spyt zyn woeden</l>
						<l>Dat eerlyk bloed, in my, voor alle schand' behoeden.</l>
						<l>'k Sturf liever, eêr ik dat verzaaken zou. ô Neen!</l>
						<l>Dit staal zal hem veel eêr. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Waer voert de drift u heen,</l>
						<l>Vermeet'le? Hoe! durft gy de hand slaan aan uw degen?</l>
						<l>Uw Broeder dreigende, zelfs zonde te overweegen</l>
						<l>Dat hy een Erfgenaam van myn regeering is?</l>
						<l>Verzoek, baldaadige, hem om vergiffenis.</l>
						<l>Verdien de gunst, die 'k wil, dat hy aan u zal schenken.</l>
						<stage>Tegen Ladislaus.</stage>
						<l>En gy, omhels hem, Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Myn Heer, wil overdenken. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Spreek my niet tegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander, ter zyde.</speaker>
						<l>Ach! zal myn grootmoedig hart</l>
						<l>Zich dan verneed'ren voor zyn trotsheid? welk een smart!</l>
						<l>Ja, 'k moet de wet van myn geboortelot dan draagen.</l>
						<l>Wat tegenheid heb ik hier in! welk een mishaagen!</l>
						<stage>Tegen Ladislaus.</stage>
						<l>Gedoog, myn Broeder, dat ik weêr met u verzoen'.</l>
						<l>Een Vader wil dat ik u bidde en zal voldoen.</l>
						<l>Ik ben aan zyn bevel gehoorzaam; 'k eisch, met smeeken,</l>
						<l>Dan uw genade, en wacht daar van een gunstig teken.</l>
						<l>Maar de eigen last eischt ook dat gy me omärmen zult.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Noch ziet hy hem niet aan. Wat tergt hy myn geduld!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Is 't niet genoeg dat u de Koning 't heeft vergeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Omhels hem, Prins: wil my niet langer tegenstreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, zyn' Broeder omhelzende.</speaker>
						<l>Tot welk een lafheid dwingt gy myn gemoed? ô spyt!</l>
						<l>Ga, en gedenkt dat gy die gunst verschuldigd zyt</l>
						<l>Aan 't koninglyk gezagh: dat heeft myn wraak weêrhouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>O Hemel! wat moet ik al hooren, en aanschouwen?</l>
						<l>Natuur, wat zyt gy wreed! ô Eer, wat lyde ik smaad!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Verwisselt deeze twist in vrede: smoort uw haat.</l>
						<l>Zult gy, myn Zoonen, gy, myn rykspaleis beroeren,</l>
						<l>En, nu ik vrede met al de aard' heb, de oorlog voeren?</l>
						<stage>Tegen Alexander.</stage>
						<l>Ga, zeg den Hartog, dat ik hier zyn komst verwacht.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Blyf, Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Om my op nieuw te dwingen, door uw magt,</l>
						<l>Tot laffe daân? Zult gy van my genaâ begeeren</l>
						<l>Voor dien Verrader, die my durft zo stout braveeren?</l>
						<l>Denk dat myn hart geen plaats meer voor vermeet'len heeft,</l>
						<l>Dat, aangemoedigd door uw bloed, uw wil weêrstreeft,</l>
						<l>Bemin uw Gunst'ling; laat hem van my zegepraalen:</l>
						<l>Behou uw keur: wil zyn verwinningen betaalen,</l>
						<l>Met uwe heerschappy: ga, zet hem op uw troon:</l>
						<l>Maar, ly dan ook dat ik aan hem myn haat betoon',</l>
						<l>Om met een edele verachting hem te aanschouwen.</l>
						<l>Gedoog myn fierheid: wil uw tederheid behouwen.</l>
						<l>Eisch nimmermeer zulk een verächte zaak van my.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Terwyl gy zyt zo na aan de opperheerschappy,</l>
						<l>Daar elk u, in myn plaats, zal als my zelf waardeeren,</l>
						<l>Zo wees, myn Zoon, wilt gy met zege en rust regeeren,</l>
						<l>Een Koning van uw hart, zo wel als van 't gemeen.</l>
						<l>Verlaat uw dwaalingen. Wil op myn voetspoor treên.</l>
						<l>Verwin, verwin u zelf, om aan myn wensch te geeven,</l>
						<l>Deeze eed'le zwakheid, zo doorluchtig, zo verheeven,</l>
						<l>En waard aan zulk een groots gemoed. Vergeef, vergeet</l>
						<l>'t Verschil des Prinsen, nu ge, als Vorst, ten rykstroon treed.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>O neen! 'k heb tot myn haat te groot een recht en reden.</l>
						<l>Ontsla my toch, myn Heer, van deeze onwaardigheden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Alexander, Frederik, Octavius.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Blusch deezen haat. Zyn zaak stel ik in myn belang.</l>
						<l>Heer, Hartog, groet den Prins. </l>
						<stage>Frederik en Ladislaus omhelzen elkaar.</stage>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>O welk een bitt're dwang!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>De Hemel wil dit vuur van vriendschap veder kweeken,</l>
						<l>'t Herdenken van de twist de vrede nooit verbreeken!</l>
						<l>En ziende u met elkaâr vereënd, door myn gezagh,</l>
						<l>Zo word myn oude ziel weêr jong op deezen dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ik wil, op dat hy kenn' myn trouw, aan zyn behaagen</l>
						<l>Myn bloed opöff'rende, om zyn vriendschap 't leeven waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Gy hebt al lang genoeg uw leeven en uw bloed</l>
						<l>Voor ons gewaagt, en, door uw dapperheid en moed,</l>
						<l>Al wat een sterflyk mensch onsterflyk maakt verkregen.</l>
						<l>Maar de allerlaatste van uw daân, gekroond met zegen,</l>
						<l>Verbaazen myn gehoor, en eischen van myn hand</l>
						<l>Belooning; want gy hebt de grenzen van dit land,</l>
						<l>Met weinig oorlogsmagt, gemaakt tot grafspelonken</l>
						<l>Van zulk een groot getal vyanden; 't aardryk, dronken</l>
						<l>Van hun hovaardig bloed, waagt van uw heldendaân.</l>
						<l>De Moskovyt bood ons den vrede, ootmoedig, aan,</l>
						<l>In zulk een kleinen tyd verwonnen, door uw krachten.</l>
						<l>Dit, dit zyn daân, waar van de erkentenis de magten</l>
						<l>Van de allermoogenste der Vorsten streeft verby.</l>
						<l>Ik heb daar van het loon gestelt aan uw waardy.</l>
						<l>Wil niets uitzond'ren; eisch. 'k Verlang uw keur te hooren.</l>
						<l>Ontslaa my van den eed, die 'k heb zo dier gezwooren,</l>
						<l>Dat ik erkennen zou uw trouw en dapperheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'k Was alles dier verpligt aan uwe Majesteit.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>'k Eisch uw beleefdheid niet, nu 'k wil uw deugd beloonen.</l>
						<l>Het woord der Vorsten weegt zo zwaar als hunne kroonen,</l>
						<l>Dat, zo 't hun moog'lyk is, moet daadlyk zyn volbragt.</l>
						<l>Ja, 't is van al te groot een waarde, klem en kracht,</l>
						<l>Om 't, als een enkele belofte, te vertraagen,</l>
						<l>Waar door ik de eer daar van zou aan 't geheugen waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Terwyl gy wilt dat ik het onverdiende loon</l>
						<l>Van zulk een hulp, die 'k was verschuldigd aan uw kroon,</l>
						<l>Naar myn behaagen, of 't my toekwaam', zal waardeeren;</l>
						<l>Myn Heer, u dienst te doen is 't wit van myn begeeren:</l>
						<l>Door vuur en staal myn lyf te waagen, dat is my</l>
						<l>Meer glory, meer vermaak, dan alle heerschappy.</l>
						<l>Dit is de prys, dien 'k wensch. Doch, zo myn moed de smarte,</l>
						<l>Van myne minnewond, en afgepynigd harte</l>
						<l>Uitdrukken dorst, ik zou. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Hou op. Bepaal den loop,</l>
						<l>Hovaardige, van uw begeerte, drift en hoop;</l>
						<l>En wil uw wensch naar uw verdiensten evenaaren.</l>
						<l>'k Zal anders, welk een ramp het ook aan my mogt baaren,</l>
						<l>Spyt kroon en leeven, 't vuur van uw verliefden gloed</l>
						<l>Uitblusschen, tot myn wraak, in uw onëedel bloed.</l>
						<l>Leer dienen zonder hoop, te lyden, en te zwygen:</l>
						<l>Of. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'k Leyde, en zwyg, nu ik uw gunst niet kan verkrygen;</l>
						<l>En kwetst myn hoop uw eer, zo kwetst zy ook myn pligt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Octavius.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Hoe! Prins, is 't moogelyk? Waagt gy, in myn gezicht,</l>
						<l>Zo los, zo kwaalyk, door uw spoorelooze vlaagen,</l>
						<l>De hoop der kroon, en 't Hoofd, 't welk meent die kroon te draagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Heer, gy zyt Koning, en gy kunt die hoop alleen</l>
						<l>My weêr beneemen, naar uw wil en zinlykheên.</l>
						<l>Doch, myn gerechte spyt, getergt door een Verraader,</l>
						<l>Ontfangt geen wetten van een Koning, noch een Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>En ik veel minder van een Zoon, zo stout als dwaas.</l>
						<l>Denk aan uw hoofd. Gy zyt gewaarschuwd. 'k Gaa.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Ladislaus, Octavius.</stage>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>Helaas!</l>
						<l>Kost gy uw haat niet meer ontveinzen, noch verbergen?</l>
						<l>Hoe! zoude ik, veinzende, myn liefde laaten tergen?</l>
						<l>En 't voorwerp van myn min zien rooven? welk een leed.</l>
						<l>Neen, neen, denk niet dat ik zo laf my zelf vergeet.</l>
						<l>Hoe! zou Kassandra dan den prys en 't loon vertrekken</l>
						<l>Van een verwinning, die hy wist myn eer te onttrekken,</l>
						<l>Myn ampt bekleedende, met onrecht, tot myn schand'?</l>
						<l>Kan hy in 's Ryks bestier, en schatkist van ons land,</l>
						<l>Die hy dus uitputte, en 't verheffen van zyn vrinden,</l>
						<l>Noch 't ingebeelde loon niet van zyn zege vinden?</l>
						<l>'k Heb immers, door uw zorg, hun dwaazem in ontdekt,</l>
						<l>Die al myn gramschap, en myn smart heeft opgewekt.</l>
						<l>O ja, 't is door uw vlyt en trouw alleen gekoomen,</l>
						<l>Dat hy met haar noch niet my 't leeven heeft benomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>'t Is waar, myn Heer, gy hebt hun liefde uit my verstaan.</l>
						<l>Maar's Hartogs min, als gy haar bied u huw'lyk aan,</l>
						<l>Zal zy verwerpen, en gy zeker triomfeeren,</l>
						<l>Genietende verheugd den wensch van uw begeeren.</l>
						<l>Uw zuster wacht Kassandre, om haar gemoed en zin</l>
						<l>Tot mededoogendheid te leiden, en uw min.</l>
						<l>Verraad u zelf niet. Veins, eêr dat gy gaat verlooren.</l>
						<l>Vrees een gebelgden Vorst en Vader in zyn tooren.</l>
						<l>Ontzie zyn magt: 't is tyd: en laat de minnepyn,</l>
						<l>Die u vervoert, gantsch aan myn zorg bevoolen zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ja, 't is myn Vader, 't is myn Vorst; 'k weet zyn vermoogen;</l>
						<l>'k Beken 't, ik ben vervoerd: maar 'k vind in twee schoone oogen</l>
						<l>Twee Vorsten, magtiger dan al myn tegenweêr.</l>
						<l>'k Ben overwonnen, en myn eigen zelf niet meer.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Eerste Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="act">

				<head>Tweede bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Kassandra, Izabelle.</stage>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Zo zyn vermoogen, noch het myne u kan beweegen,</l>
						<l>'t Geheele Koningryk tot hem, en u genegen,</l>
						<l>Mevrouw, begeert, bepleit dit voor hem, door myn mond.</l>
						<l>De fiere weig'ring van zyn huwelyksverbond,</l>
						<l>Zal u een Koning, hem een Koningin onthouwen.</l>
						<l>Hy, 't voorwepr van uw haat, en van uw misvertrouwen,</l>
						<l>Verwacht een kroon, die reeds het juichende gemeen,</l>
						<l>Hem toekeurt: doch hy wacht dien ryken glans alleen,</l>
						<l>Om ze aan uw schoonheid, en uw deugden op te draagen.</l>
						<l>Kan zulk een Minnaar aan uwe oogen noch mishaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ja, my mishaagt, hoe hoog zyn staat ook klimme in stand,</l>
						<l>De vyand van myn eer, en Minnaar van myn schand'.</l>
						<l>'k Begeer geen Booswicht, neen, tot myn Gemaal te erlangen;</l>
						<l>Na dat hy heeft vergeefs getracht om my te vangen</l>
						<l>In 't schandelyke net van zyn onkuische min.</l>
						<l>Die my nooit heeft gewenscht tot zyne Gemaalin,</l>
						<l>Maar van myn kuisheid en myne eer te triomfeeren.</l>
						<l>Hoe hoog, hoe heerlyk hem ook 't gantsche Ryk mag eeren,</l>
						<l>'k Erken in hem, Mevrouw, noch Prins, noch Opperhoofd.</l>
						<l>'k Zie onder al den glans, dien gy aan my belooft,</l>
						<l>Niets dan aanlokselen vol van bedrieg'lykheden,</l>
						<l>Zo schaad'lyk aan myn eer, als eigen aan zyn zeden.</l>
						<l>Nu hy met dreigen, noch met zyn geschenken won,</l>
						<l>Noch alles wat hem in zyn boosheid helpen kon,</l>
						<l>Schynt zyne liefde met wat meerder deugd te blaaken;</l>
						<l>En om zich meester van myn eerbaarheid te maaken,</l>
						<l>Zo laat hy schande en eer gelyk in arbeid gaan,</l>
						<l>My biedende zyn liefde, in schyn van huw'lyk, aan.</l>
						<l>Dit 's de eer geroepen, om zyn schand' te helpen schraagen.</l>
						<l>Maar als een Opperhoofd 't vuur van zyn minnevlaagen</l>
						<l>Heeft uitgebluscht, verfoeit hy 't voorwerp, en vind licht</l>
						<l>Iets om zich zelf te ontslaan van zulk een huw'lykspligt.</l>
						<l>'t Ontbreekt de Vorsten nooit aan schyn van recht of reden,</l>
						<l>Daar zy hun vuilheid meê blanketten en bekleeden.</l>
						<l>'k Vond haast zyn ontrouw, op zyn trouw, tot myn verdriet.</l>
						<l>Hy zoekt zyn lust, bemint zich zelf slechts, en my niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Zyn min, wat hevig, doet u achterdochtig wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik dwaal liefst minder, en ik wil liefst meerder vreezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'t Geluk lagcht u nu aan, doch 't lagcht niet eeuwig.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Neen,</l>
						<l>Ik vrees haar vreugd ook, om haar onstandvastigheên.</l>
						<l>En een paleis is slechts bekoorlyk in 't aanschouwen,</l>
						<l>Dat vaak bedrog voor onze eergierigheid laat bouwen,</l>
						<l>Daar 't ligchaam blinkt in goud, en de eed'le ziel steeds zucht:</l>
						<l>In zwaare boeijens, vol van rustlooze ongenucht.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Kan ik, na 't aanbiên van een kroon, u meerder geeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Gy geeft my meer, als gy my voor my zelf laat leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Leeft gy dan minder voor u zelf, Mevrouw, als gy</l>
						<l>Wat minder wreedheid toont, en meerder medely?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik leeft geenszins, om voor een scepter, kroon, of staaten.</l>
						<l>De dierb're schatten van myn vryheid te verlaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'t Is geen verlaaten, dat gy wisselt op uw beurt.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Had, zonder wraak, dan slechts myn ongeluk betreurt.</l>
						<l>Zyn liefde, die gy noemt wat hevig, 't eerloos poogen,</l>
						<l>En zyn vervloekt geweld, bedreeven voor myne oogen,</l>
						<l>De hoop waar meê hy heeft gestreelt zyn geile vlam,</l>
						<l>Zou tot een schandvlek zyn van myn doorluchte stam.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Elk heeft uw deugd vergeefs bestryden zien en tergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Men mogt dit twyfelen, zo 'k wou dien hoon verbergen</l>
						<l>En schandig smooren met het dekkleed van zyn trouw,</l>
						<l>Een schat hem schenkende, die hy me ontrooven wou.</l>
						<l>Wie kon zo vuil een vlek afwasschen? wie verschoonen?</l>
						<l>Vergeef myn gramschap, 'k weet myn pligt, dien 'k u moet toonen:</l>
						<l>Maar 'k ben myn huwlykskeur verschuldigd aan myn eer,</l>
						<l>En niet aan u, van wie ik geen Gemaal begeer.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Ladislaus, Theodora, Kassandra, Izabelle.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>O wreed ontzagh! tyran van myn verliefde wonden!</l>
						<l>Gy, die my steeds hield aan uw dwing'landy gebonden,</l>
						<l>Weêrhou my niet: wyk voor de liefde, die my blaakt.</l>
						<l>'k Wil weeten of myn graf of huw'lyk is gemaakt.</l>
						<l>Laat aan my ongeduld myn vreugd of droefheid hooren.</l>
						<l>Spreek, schoone Vyandin! wat lot is my beschooren?</l>
						<l>Hebt gy de bliksemen van een vergramd gezicht</l>
						<l>Tot myn verderf geschikt? Of zal 't geliefde licht,</l>
						<l>In 't vriend'lyk lonken, myn genade doen verwerven?</l>
						<l>Wat is 't dat gy besluit? myn leeven, of myn sterven?</l>
						<l>Kies, kies van beide, of gy myn hart of asch begeert.</l>
						<l>Word myne min veracht, of van u gewaardeert?</l>
						<l>Zult gy myn smeeken, of uw fierheid vergenoegen?</l>
						<l>Zal 't huw'lykslot myn lot aan 't uwe onscheidbaar voegen?</l>
						<l>Uw schoonheid heelen al myn smarten, druk en pyn?</l>
						<l>Of uwe weigering myn moorderesse zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Spreekt gy, gy zelf my van een huwlyk aan? kan 't wezen!</l>
						<l>Zoud gy tot Gemaalin begeeren, die voor deezen</l>
						<l>'t Verachte voorwerp was van uw onkuischen brand?</l>
						<l>Zult gy wel kunnen, zonder schaamte, schade en schand',</l>
						<l>Als gy voor koning op uw erftroon zyt verheeven,</l>
						<l>Elk uw wet ontfangt, uw onderdaanen geeven</l>
						<l>Zulk een onwaardige en verdachte Koningin,</l>
						<l>Dat schandig schepsel, zo veracht'lyk in uw zin,</l>
						<l>'t Geen gy door vuile lust, zocht menigmaal te ontëeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Al 't aardryk zal in uw vergoden glans waardeeren</l>
						<l>Een onbevlekte deugd, zo edel, waar en schoon,</l>
						<l>Als immermeer stond in een Koningin ten toon,</l>
						<l>En 't allerminlykst beeld, zo goddelyk in 't blaaken,</l>
						<l>Dat zy haar Koning tot haar Onderdaan kan maaken.</l>
						<l>Ik weet myn misdaad; doch gepynigd door berouw,</l>
						<l>Bid ik, geknield, van u vergiffenis, Mevrouw.</l>
						<l>'k Weet tot wat overmaat van onbescheidenheden</l>
						<l>Myn drift klom, door myn jeugd, gehold van 't spoor der reden;</l>
						<l>Bekennende dat ik, verblind door 't god'lyk licht</l>
						<l>Van uw bekoorlyk en aanbiddelyk gezicht,</l>
						<l>Niets meer gedenkende als de kracht dier schoone straalen,</l>
						<l>Vergat myn, en uw eer. Maar wat kan lichter dwaalen</l>
						<l>Als kinderlyke min, door 't missen van beleid,</l>
						<l>Zyn onschuld draagende in zyn blinde onweetendheid?</l>
						<l>Doch, nu 't ontzagh verlicht myne oogen, liefde, en zinnen,</l>
						<l>Verbant gy my, en wilt dat ik u niet zal minnen.</l>
						<l>Terwyl uw schoonheid, deugd, en heerelyke stam</l>
						<l>Weêrhield, uit diep ontzagh, de driften van myn vlam,</l>
						<l>En al de spoorloosheid van die vermeetle liefde</l>
						<l>Berispende, heb ik, hoe fel zy my doorgriefde,</l>
						<l>De hevigheid dier vlam gestuit, en haare kracht,</l>
						<l>Gebogen, onder uw gehoorzaamheid gebragt,</l>
						<l>Alleen op hoop van haast met u te zullen paaren.</l>
						<l>'t Vuur van myn drift, dat uw afkeerigheid kan baaren.</l>
						<l>Heeft al 't onzuiv're, dat noch by haar was, verteert.</l>
						<l>Myn hart, gelouterd in uw deugd, die triomfeert,</l>
						<l>Zoekt geen Meestres in u, maar Gemaalin te vinden,</l>
						<l>Om my voor eeuwig aan uw schoonheid te verbinden.</l>
						<l>Ach! staa die toe aan my berouw, 't welk, al het kwaad</l>
						<l>Verfoeijende, beschaamd myn dwaaling vloekt en haat.</l>
						<l>Op die voorwaarde wil myn bede en min gedoogen.</l>
						<l>Beroof my liever 't licht, dan 't licht van uw schoone oogen.</l>
						<l>Doch zo 't een misdaad is wanneer men u bemint,</l>
						<l>En nooit uw gunst, als in u niet te minnen, wint,</l>
						<l>Wil ik dit kwaad steeds doen, ja, al myn leevensdaagen;</l>
						<l>En liever sterven, als hier in uw wil behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>En myn verdiensten zyn onwaardig uwe pyn.</l>
						<l>Maar, zo 'k uw vlam geloofde oprecht en kuisch te zyn,</l>
						<l>En dat myn staat zich kon met d'uwen evenaaren,</l>
						<l>Noch zoude een huwlykslot ons nimmer zaamen paaren.</l>
						<l>'k Leed liever ramp op ramp, eêr 'k u nam tot Gemaal.</l>
						<l>Zo dra ge aan my had stout ontdekt uw minnekwaal,</l>
						<l>Wierd ik gewaar dat gy myn glory zocht te vlekken</l>
						<l>Met uw onzuiv're vlam, die in my kon verwekken</l>
						<l>Zulk een rechtvaardigen misnoegen, vrees, en schrik</l>
						<l>Voor u, en voor uw dienst, op yder oogenblik,</l>
						<l>Dat ik die nimmer kan beminnen, noch waardeeren,</l>
						<l>Uw ondeugd haatende, en onmenschelyk begeeren,</l>
						<l>Ten trots van uwe liefde, en wreeveligen zin.</l>
						<l>Doch, zo 't een misdaad is wanneer 'k u niet bemin,</l>
						<l>Wil ik dit kwaad steeds doen, ja, al myn leevensdaagen,</l>
						<l>En liever sterven, dan hier in uw wil behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Wel aan, kom, oeffen nu aan 't voorwerp dat u kwelt,</l>
						<l>En uw afgryzen baart, Ontmenschte, al uw geweld.</l>
						<l>Kom, wapen tegens my uw haat, om my te tarten.</l>
						<l>Met ys en vuur, en al wat myn noch meer kan smarten.</l>
						<l>Schen Aarde en Hemel op myn min vry aan, en leid</l>
						<l>Den gantschen Staat en 't volk in uwe afkeerigheid.</l>
						<l>Maak dat zy my de kroon en 't ryksgebied onttrekken.</l>
						<l>Doch wat gy immer zult tot myn verderf verwekken,</l>
						<l>Zo smoort gy nooit myn vlam: 'k blyve echter u getrouw.</l>
						<l>Schoon 'k eeuwig 's Hemels haat, en d'uwen voelen zou;</l>
						<l>'k Zal, hoe verwoed en wreed dat gy my zult verächten,</l>
						<l>U steeds aanbidden in myn zinnen en gedachten,</l>
						<l>Ja, om standvastig u myn liefde, trouw en hart</l>
						<l>Op te off'ren elk ten trots, in weêrwil van myn smart,</l>
						<l>En droeve wanhoop, daarik word toe aangedreeven,</l>
						<l>Door duizend dooden, my behouden in het leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Hoe! wint hy niets noch op het veld van uw gemoed?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Had hy eerst overdacht dat myn doorluchtig bloed</l>
						<l>Het ongellyk nooit kan vergeeven noch vergeeten,</l>
						<l>Zo had de spyt zyn hart nu niet van een gereeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Gy straft u zelf, zo gy dus bitter wreekt uw hoon,</l>
						<l>En gy verliest, met hem, een koninglyke kroon.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>De kroon zou toch voor my vergeefs zyn hoofd bedekken;</l>
						<l>Dat hoofd, 't geen 't voorwerp van myn haat zal eeuwig strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Een eed'le ziel schept in 't regeeren vreugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Meer leed.</l>
						<l>De troonen zyn meest van rampzaligen bekleed,</l>
						<l>Die, onder 't blinkend juk van hun gezagh en staaten,</l>
						<l>Hun vryheid missen in een drang van onderzaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Vreest gy een juk dat aan u opdraagt het gebied?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Wil Koningin zyn van my zelve, en anders niet.</l>
						<l>Of, zo ik immermeer myn vryheid mogt verliezen,</l>
						<l>Een Overwinnaar naar myn zinlykheid verkiezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Te dienen met een kroon op 't hoofd, is dubbel waard</l>
						<l>Uw vryheid, die gy licht voor slaafscher huw'lyk spaart.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'t Kon zyn dat reeds daar van een ander wierd Verwinnaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ja 'k weet het al te wel, en ken myn Medeminnaar:</l>
						<l>Maar 'k dacht dat zyn geluk by 't myne was te kleen,</l>
						<l>Als dat ge opweegen zoud, vervreemd van alle reên,</l>
						<l>De keur van myne liefde, en zyn vermeetel minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Uw staat kan niets op zyn hoedaanigheden winnen.</l>
						<l>Zyn bloed is 't bloed gelyk daar ge uit gesprooten zyt,</l>
						<l>En zyn geluk mag 't uwe aanschouwen, zonder nyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Dit woord, wreedaardige, is ten kosten van zyn leeven,</l>
						<l>Dit staal zal in zyn bloed, zo edel, zo verheven,</l>
						<l>De schuld betaalen van uw trotse hovaardy.</l>
						<l>'t Is eindelyk de tyd. Kom, kom, verkrachten wy</l>
						<l>De strenge wetten, die ik wat te lang genegen.</l>
						<l>O Reden, waar dat ik zo vaak meê raad kwam pleegen!</l>
						<l>Maak eenmaal dat myn hart de liefde wederstreeft:</l>
						<l>Laat, laat die sterven, nu myn hoop niet meerder leeft.</l>
						<stage>Tegen Kassandra.</stage>
						<l>Onwaardig Voorwerp van myn zorgen, smart en plaagen!</l>
						<l>'k Heb uw ondankbaarheid te lang, te veel verdraagen:</l>
						<l>Ik had behooren u te kennen, eer 'k zo licht</l>
						<l>My liet verleiden van uw toverend gezicht;</l>
						<l>Of niet door smeeken myn verliefde vlam te dooven,</l>
						<l>Maar de geneezing voor myn smarten u te ontrooven.</l>
						<l>Doch, tegen dit geweld heeft myn gemoed gestreên.</l>
						<l>En zulk een braave daad berouwt my niet, ô neen!</l>
						<l>Myn zinnen, die, nu vry, uw wetten niet meer vreezen,</l>
						<l>Noch trotsheid, hebben ook myn minnesmart geneezen,</l>
						<l>En van de onëed'le vlam, die my niet heeft betaamt,</l>
						<l>Is in myn harte niets meer over dan de schaamt',</l>
						<l>Die nu de schand' van zulk een min, voor al myn leeven,</l>
						<l>Heeft op dit voorhoofd met een rooden gloed geschreeven.</l>
						<l>'k Was in myn glory dood, zo lang dit laffe hart</l>
						<l>Aan u zich had verslaaft: maar nu 't uw boeijens tart,</l>
						<l>Leeft het op nieuw, bevryd van uw onmenschlykheden,</l>
						<l>En maakt verbond met myn gedachten, oogen, reden,</l>
						<l>Om uw gezicht, dat steeds vergifte straalen schoot,</l>
						<l>Zo zeer te schuwen als 't aanschouwen van de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Zal, om u dan niet meer met dit gezicht te plaagen,</l>
						<l>Van hier vertrekken met een wenschelyk behaagen,</l>
						<l>En, weetende geheel uw zin, aan u nooit weêr</l>
						<l>Vertoonen, 't geen gy schuwt; en zorgen voor myn eer.</l>
						<l>Vaar wel.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Ladislaus, Izabelle.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Wat of u noch ontstelt, ô myn gedachten?</l>
						<l>Zoud gy de Ondankb're dan noch wel te volgen trachten?</l>
						<l>Maar, zeg veel eerder, ô myn gramschap! welk een zaak</l>
						<l>Gy hebt gedaan, verblind in woede, uit spyt en wraak?</l>
						<l>Aanbiddelyke Ontmenschte! ach! ach! waar vlucht gy heenen?</l>
						<l>Waar schuilt ge, ô Zon! die straks zo blinkend hebt gescheenen?</l>
						<l>Myn Zuster, om de liefde, en uit medoogendheid</l>
						<l>Der traanen, die dit hart, betoverd, bloedig schreid,</l>
						<l>En aan haar schoonheid noch opöffert: volg de schreden</l>
						<l>Der Ongevoelige! Ach! en wederhou haar treeden,</l>
						<l>Zo gy niet wilt dat ik zal sterven van verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Hoe! wederhouden, na dat gy haar trots verstiet?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ik wil haar dwinglandy ten dienst staan, eeuwig blaaken,</l>
						<l>En dit oproerig hart vervloeken en verzaaken;</l>
						<l>Haar smeeken, sterven voor haare oogen, buiten raad,</l>
						<l>Ja, van haar liefde ontbloot, beminnen al haar haat.</l>
						<l>En zo 'k van 't kwaad, dat my haar schoonheid geeft, wou klaagen,</l>
						<l>Klaagde ik van 't goed, dat ik niet waardig ben te draagen.</l>
						<l>'k Wil haar verachting zelfs aanbidden, en haar straf</l>
						<l>Eerbiedig zeeg'nen, steeds waardeeren, tot myn graf.</l>
						<l>Voor 't minst, dat ik haar zie, mag ik haar nooit genieten.</l>
						<l>En, schoon myn wensch niet kan 't geliefde wit beschieten,</l>
						<l>Min ik nocoh d' oorsprong van myn smart; en zy vergroot,</l>
						<l>Door 't middel dat my moest geneezen in de nood.</l>
						<l>Kon ik myn gramschap niet voor haar gezicht verbergen?</l>
						<l>Moest dan myn ongeduld dus trots die Schoone tergen?</l>
						<l>Myn mond heeft gantsch verkeerd myn hart ten dienst gestaan,</l>
						<l>En 't is daar van misleid, betoverd en verraân,</l>
						<l>Terwyl 't haar aanbod, brandde, en scheen van min te sterven.</l>
						<l>De Hemel wil my door een lot van vuur verderven.</l>
						<l>Ga heen, myn Zuster . . . . Maar, hoe dus gehold van 't spoor,</l>
						<l>Verdwaalde Minnaar? keer, leen aan de reden 't oor.</l>
						<l>Bedenk een oogenblik . . . . Maar, ach! wat kan 't my baaten?</l>
						<l>Myn Zuster, wilt gy my, in deezen stryd, verlaaten!</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'k Ga haar weêrhouden.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ach! 't is vruchtloos. Zaagt gy niet</l>
						<l>Met welk een hovaardy die trostse my verliet?</l>
						<l>Met wat verachting zy zich haastede in 't vertrekken?</l>
						<l>Wat onverzoenb'ren toorn zy dorst aan my ontdekken?</l>
						<l>Zo 'k dan my zelf weêr voor den bliksem van haar haat</l>
						<l>En oogen stel; dat waar' haar hoogmoed, woede en smaad</l>
						<l>Vergrooten, tot myn schand'. Leer my myn drift verwinnen,</l>
						<l>Of liever ban die Wreede, is 't moog'lyk, uit myn zinnen.</l>
						<l>Vertoon my, dat haar staat den mynen schande aandoet,</l>
						<l>En ondersteun in my de glory van uw bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Het koninglyke bloed laat zich te licht beroeren,</l>
						<l>En door de driften van de min ('k beken 't,) vervoeren.</l>
						<l>'k Zie u bestreeden van een schrikkelyk geweld,</l>
						<l>Maar door de moeilykheid verwint men in het veld</l>
						<l>Van eer en glory, 't welk de schande kan bepaalen.</l>
						<l>En hy, die tracht om van zich zelf te zegepraalen,</l>
						<l>Is de overwinning reeds naby: ja, 't hangt alleen</l>
						<l>Aan zynen wil, geweld doende op zyn zinlykheên.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Helaas! 't is lichtelyk te oordeelen van myn lyden,</l>
						<l>Uit al de driften, die gelyklyk my bestryden,</l>
						<l>En op een zelfden tyd vervoeren hart en zin,</l>
						<l>Nu gints, dan herwaards; nu tot haat, en dan tot min.</l>
						<l>Maar wat ontroering gy ook ziet, wil toch gelooven,</l>
						<l>Myn Zuster, dat ik die wel haast zal zyn te boven.</l>
						<l>'k Wil meester wezen van my zelf: en, voor myn rust;</l>
						<l>Haar vryheid geeven om te trouwen wien 't haar lust.</l>
						<l>En nu haar staat zich niet tot mynen kan verheffen,</l>
						<l>Zal haar verachting met geen schand' myn grootheid treffen.</l>
						<l>'k Vind, in 't verlies van een Meestres, een Onderdaan.</l>
						<l>Zy, die me in 't slaafsch gareel van haar gezagh deed gaan,</l>
						<l>Moet onder 't myne zich nu buigen, en beklaagen</l>
						<l>Haar weigering, waar in zy straf genoeg zal draagen.</l>
						<l>'k Wil, eêr myn vlam op nieuw ontvonkt, en my verheer',</l>
						<l>Gedoogen dat van haar de Hartog triomfeer'.</l>
						<l>Zyn overwinning zal myn grootste zege weezen;</l>
						<l>Waar door 'k in eeuwigheid blyf van een min geneezen,</l>
						<l>Myn koninglyke stam onwaardig.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Welk een maar!</l>
						<l>Bemint de Hartog dan Kassandra, Prins? is 't waar?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ja, die verborgenheid van haar bedektlyk blaaken,</l>
						<l>Deed ik alom zo wel bespieden en bewaaken,</l>
						<l>Dat nu haar minnevlam niet meerder blyft bedekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ja, deeze min heeft al myn haat verwekt,</l>
						<l>En niet zyn gunst; schoon die zo groot is en verheven,</l>
						<l>Dat ik, met recht verbaasd, u mag te kennen geeven,</l>
						<l>Hoe zyn gezagh byna beneemt al 's Konings magt.</l>
						<l>Doch, op dat yder weet dat ik haar gantsch veracht,</l>
						<l>En wat triomf dat ik heb op myn hart verkreegen,</l>
						<l>Ga 'k zelf den Koning tot haar huwelyk beweegen.</l>
						<l>Myn Medeminnaar zal 'k haar aanbiên door myn hand,</l>
						<l>Aanschouwende, met zo veel koelheid, haaren brand,</l>
						<l>Als de Ongevoelige, om myn hart verwoed te maaken,</l>
						<l>Voor my getoont heeft in het hevigst van myn blaaken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Izabelle.</stage>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Helaas! de Hartog mint Kassandra! Kan het zyn?</l>
						<l>Hoe zelden schift en scheid met 't wezen van den schyn!</l>
						<l>'k Was zo laatdunkend van te waanen dat myn oogen</l>
						<l>Zyn kwelling baarden! maar ik heb my zelf bedroogen,</l>
						<l>Hoewel ik met zyn hart verkrygen zoude een goed,</l>
						<l>Dat ik waardeer, maar dat myn staat verachten moet.</l>
						<l>De Hartog mint Kassandre! en ik . . . . . Maar kan ik denken</l>
						<l>Dat hy een hart, 't geen 't zyn niet meer was, my zou schenken,</l>
						<l>En onderwerpen aan myn wetten, dag op dag,</l>
						<l>Vertoonende voor myn geslacht een diep ontzagh?</l>
						<l>Is dan de eerbiedigheid, zyn angst, zyn zorg en vreezen,</l>
						<l>Die zyn gezicht, zo vaak, aan 't myne gaf te leezen;</l>
						<l>Zo menig teed're zucht, die 't aangenaam geweld,</l>
						<l>Van zyn stilzwygen heeft verraaden en gemeld,</l>
						<l>Gesprooten uit een hart, dat elders zocht te paaren?</l>
						<l>Kan ik zo kwaalyk dan de taal der min verklaaren,</l>
						<l>Dat ik't ontzagh aanschouw voor een genegenheid,</l>
						<l>Van myn verliefden zin bedroogen en misleid?</l>
						<l>Ach! Izabelle, zeg, wat zal ik nu beginnen?</l>
						<l>Stel myn pligt voor, en herroep myn fiere zinnen</l>
						<l>Tot de eed'le grootsheid van het koninglyke bloed,</l>
						<l>En wek in myn weêr op dat koninglyk gemoed,</l>
						<l>'t Welk nimmermeer vergeefs heeft voor zich zelf gestreeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#izabelle">
						<speaker>Izabelle.</speaker>
						<l>Mevrouw, uw wysheid, steeds verbonden aan de reden,</l>
						<l>Zal uw beroerd gemoed bedaaren; en haar licht</l>
						<l>U veilig leiden door dit onweêr tot uw pligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Dien ken ik, en hy komt zich klaar aan my vertoonen,</l>
						<l>Maar kan myn zwakheid noch geneezen, noch verschoonen,</l>
						<l>My baarende alle smart: hy wil wel dat ik min,</l>
						<l>Doch geenszins dat ik kies een voorwerp naar myn zin:</l>
						<l>Hy legt de redenen van staat my steeds te vooren.</l>
						<l>Prinsessen, hoe vermaard, hoe heerelyk gebooren,</l>
						<l>Zyn slechts onnoozele slagtöffers, die de Staat</l>
						<l>Aan zyn belangen heeft geheiligt; en door haat,</l>
						<l>Noch min, noch eigen keur zich hier van laat beweegen.</l>
						<l>Doch schoon myn hart is tot een Onderdaan genegen;</l>
						<l>Myn eer lyd niet, dat ik, in spyt van myn geslacht,</l>
						<l>Gekroonde Minnaars, om een Onderdaan, veracht.</l>
						<l>Maar, wat mag ik my zelf met myn geboorte vleijen!</l>
						<l>De liefde, die 't heeläl kan dwingen en verleijen,</l>
						<l>Regeert wel zonder staat en kroon, als zy de wet,</l>
						<l>Door een geheime magt, aan groote Vorsten zet,</l>
						<l>En dapp're Helden, die voor haar ontzaghb're schichten,</l>
						<l>In 't midden van hun zege, als overwonnen, zwichten.</l>
						<l>Zy maakt een evenwigt van staat, maar zoekt dat niet.</l>
						<l>Doch schoon me op 's Hartogs hoofd geen rykskroon blinken ziet;</l>
						<l>'t Is hy die haar beschermt, en die ze kan verwinnen:</l>
						<l>Zyn daaden maaken hem een Koning in myn zinnen,</l>
						<l>En hy . . . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Izabelle, Leonoor.</stage>
					<sp who="#leonoor">
						<speaker>Leonoor.</speaker>
						<l>De Hartog, die zyn dienst u aan laat biên,</l>
						<l>Mevrouw, verzoekt, geheel eerbiedig, u te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Hy koom'. . Maar hoe kan 't zyn? Zal ik hem hier doen komen,</l>
						<l>Na dat ik zo veel in zyn naadeel heb vernomen?</l>
						<l>Hem zien en spreeken? Ach! vertoef wat, Leonoor.</l>
						<l>Kan ik den Minnaar van Kassandra leenen 't oor?</l>
						<l>Zoude ik zo laf verraân de fierheid van myn harte?</l>
						<l>O neen! ga, zeg dat ik word door een kleine smarte</l>
						<l>Belet om hem te zien. Onschuldig my.</l>
					</sp>
					<sp who="#leonoor">
						<speaker>Leonoor.</speaker>
						<l> </l>
						<l>Ik zal.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Izabelle.</stage>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>O Hemel! welk een stryd voel ik in dit geval,</l>
						<l>En in my boezem een vergift dat ik moet vreezen!</l>
						<l>'k Wil schynen voor de kracht der liefde vry te wezen,</l>
						<l>En de onverschillendheid baart straks my zulk een pyn.</l>
						<l>Ik kan in eeuwigheid, helaas! voor hem niet zyn,</l>
						<l>En, zonder liefde voor zyn gaaven, niet gedoogen</l>
						<l>De liefde die hy geeft een ander voor myne oogen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Alexander, Izabelle.</stage>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Wat 's dit, myn Zuster, door wat reên van moeilykheid,</l>
						<l>Hebt gy den Hartog zyn beleefd verzoek ontzeid?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Door hartepyn, die my noch deê voor erger schroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Hy was, door myn beleid, zo schielyk hier gekomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Wat was de reden?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>'t Was maar om Kassandre alleen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Die is vertrokken, pas een oogenblik geleên.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Terwyl ik weet hoe ver haar schoonheid, deugd, en gaaven,</l>
						<l>Zyn zinnen t'eenemaal aan haar gezagh verslaaven,</l>
						<l>Ried ik hem dat hy zou verzoeken, in zyn smart,</l>
						<l>Uw bystand, om voor hem te smydigen haar hart.</l>
						<l>'k Weet dat de Prins zoekt tot zyn dienst u te beweegen.</l>
						<l>Maar gy, die weet waar toe zyn zinnen zyn geneegen,</l>
						<l>Kunt denken of de min hem immer, door de trouw,</l>
						<l>En 't eerlyk echtverbond, behaaglyk wezen zou.</l>
						<l>Zyn euvele aart ontdekte al lang zyn snoô gedachten,</l>
						<l>Die naar haar eerbaarheid, in schyn van huw'lyk, trachten.</l>
						<l>Spreek voor den Hartog, en voor my, die voor hem pleit,</l>
						<l>'t Is zyne alleen niet, maar ook myn genegenheid,</l>
						<l>Voor welkers trouw dat ik geduurig zorg zal draagen,</l>
						<l>En al de schuld, wanneer die ooit u mogt mishaagen.</l>
						<l>Ik moet ook aan Kassandre instaan voor deeze vlam,</l>
						<l>Welk uit gelouterd vuur een heilige oorsprong nam;</l>
						<l>En nimmer zag men ooit volmaakter offerhanden,</l>
						<l>Door 't wierook van de deugd, op 't huw'lyksaltaar branden.</l>
						<l>Help zulk een zuiv're vlam, voor een onzuivere.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Ach!</l>
						<l>Myn pyn verzwaart. Laat toe dat ik vertrekken mag.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Alexander, alleen.</stage>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander</speaker>
						<l>O bitt're dwang! hoe zwaar verdrukt gy steeds dit harte!</l>
						<l>'k Moet, door een anders naam, beminnen. Welk een smarte!</l>
						<l>Wat hulp wacht ik van haar, die by Kassandra licht</l>
						<l>Myn Medeminaar heeft gedient, en dier verpligt?</l>
						<l>Wat kan ik onder dit ontzagh, dat my doet zwygen,</l>
						<l>En zo noodlottig is, doch hoopen en verkrygen,</l>
						<l>Den zieken veinzende in 't ontdekken van de kwaal?</l>
						<l>Maar wat myn Broeder op myn liefde ook andermaal</l>
						<l>Hebb', tot zyn voordeel en myn nadeel, ondernomen;</l>
						<l>Ik heb geen reên om voor Kassandraas trouw te schroomen,</l>
						<l>Verzekerd zynde van haar hart, en van een hand,</l>
						<l>Die zich zal waagen voor haar glory, en myn brand.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Tweede Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="act">

				<head>Darde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Frederik, alleen.</stage>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik</speaker>
						<l>Waar toe vervoert gy my? en waar wilt gy naar trachten,</l>
						<l>Vermeetele begeerte, uitzinnige gedachten?</l>
						<l>Gy die een sterflyk hart dwingt dat het minnen moet</l>
						<l>'t Onsterfelyke Schoon, 't geen my neêrstorten doet</l>
						<l>Van zulk een hooge vlucht! Hoop, die my had verheven,</l>
						<l>Kost gy niet denken, dat de Goden nooit vergeeven</l>
						<l>Zo dwaas een hovaardy, en zulk een stoute daad?</l>
						<l>'t Is hunne gramschap, die uw hoogmoed nederslaat.</l>
						<l>Met welk een eerbied gy dat Schoon hebt aangebeden,</l>
						<l>Een weigering beveelt dat gy te rug zult treeden.</l>
						<l>Verwin den stryd, dien gy u zelven hebt bereid.</l>
						<l>Wat recht van hoop heb ik, in myn genegenheid,</l>
						<l>Indien het vuur, dat my verteert, door 't hevig blaaken,</l>
						<l>Den Prins, en de Prinses gelyk vergramd kan maaken?</l>
						<l>Wil ik myn leed doen zien met de oogen, of den mond,</l>
						<l>Zo maak ik d' een' verwoed, en de andere ongezond.</l>
						<l>Kom, leeren wy de konst van zonder hoop te minnen.</l>
						<l>Ly, ly eerbiedig haar verachting in uw zinnen.</l>
						<l>Besluiten wy, myn hart, nu, zonder schande of schaamt,</l>
						<l>Tot deeze lafheid, die myn staat en pligt betaamt.</l>
						<l>Wil dan geduldig en eerbiedig, al uw dagen,</l>
						<l>Haar weigering, en 't juk van zulk een fierheid draagen.</l>
						<l>Durf ik geen Minnaar zyn; dat ik, in deezen staat,</l>
						<l>Dan zy 't slagtöffer van de liefde, en van haar haat.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Alexander, Frederik.</stage>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Zult gy noch langer dan uw hart voor my verbergen?</l>
						<l>Gy schynt myn vriendschap, die hier over klaagt, te tergen.</l>
						<l>Zy is by u verdacht, of gy doet haar geweld,</l>
						<l>Ontroovende haar 't geen ge ontveinst, en my niet meld.</l>
						<l>'k Begeer geheel het hart dat gy my hebt gegeeven.</l>
						<l>Indien ik immer tot uw dienst ben aangedreeven,</l>
						<l>Zo heb ik, waarelyk uw vriend, my nooit vernoegt,</l>
						<l>Ten zy ik u geheel myn hulp had toegevoegt;</l>
						<l>En, door een eed'le drift die steeds u zal waardeeren,</l>
						<l>Voor u gedaan al 't geen ooit vriendschap kon begeeren;</l>
						<l>Waar van gy echter niet verzekerd schynt te zyn,</l>
						<l>In twyfel trekkende, tot myn verdriet en pyn,</l>
						<l>Den eed, dien ik u zwoer; terwyl ik in uw wezen</l>
						<l>Kan een bedekt belang, begeerte, en kwelling leezen.</l>
						<l>Met een gezicht, dat u beklaagt, en is te onvreên,</l>
						<l>Zie 'k dat gy een geheim bewaart voor u alleen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Wanneer ik dacht dat gy myn kwelling kost verzachten,</l>
						<l>Heb ik u deelgenoot gemaakt van myn gedachten;</l>
						<l>En biddende u om hulp, gaaft gy ze aan my zo haast,</l>
						<l>Dat zelfs 't herdenken my beschaamt maakt en verbaast.</l>
						<l>Doch nu 'k gevoel myn kwaal zo groot, zo zwaar in 't draagen,</l>
						<l>Dat uwe vriendschap die geneezen kan, noch schraagen.</l>
						<l>Is 't niet genoeg dat die alleen verdrukt myn hart,</l>
						<l>Ten zy uw vriendschap deele in myn verdriet en smart?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Een Vriend, die maar alleen draagt al zyn ongenuchten,</l>
						<l>Doet d' ander ongelyk. Myn deel in uwe zuchten</l>
						<l>Zal straks de helft des lasts verlichten, die u kwelt.</l>
						<l>Spreek, Hartog: 'k wil dat gy 't geheim my daar van meld;</l>
						<l>Want uw belang is 't myn'. Wat maakt u zo belaaden?</l>
						<l>My kwam ter ooren, dat ge uw zegeryke daaden</l>
						<l>Met de overwinning van de min wilt zien gekroond,</l>
						<l>En dat als gy den Vorst, die u zyn gunst betoont,</l>
						<l>En 't loon dier zege aan u verpligt is, wilde ontdekken</l>
						<l>De Schoonheid, die uw ziel tot liefde kon verwekken,</l>
						<l>'t Uitzinnig woeden van den Prins u sloot den mond.</l>
						<l>Gedoog dat ik voor u mag heen gaan; en terstond,</l>
						<l>Eêr gy aan my 't belang, dat hy heeft, zult verklaaren,</l>
						<l>'t Verschil beslechten, 't welk u zulk een smart kan baaren.</l>
						<l>'t Is tyd dat men bestraff' zyn ongebondenheid.</l>
						<l>En nu de Koning die beschermt, en voor hem pleit,</l>
						<l>Vind ik myn hart en arm gemoedigd, om te wreeken</l>
						<l>Het kwaad, waar meê hy u, en my, naar 't hart durft steeken.</l>
						<l>Meld my ten minsten dan het voorwerp van uw brand,</l>
						<l>Terwyl ik tot uw dienst aanbied myn hart en hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ik zag genoeg het vuur van uwe goedheid blaaken.</l>
						<l>'k Hoef u geen nieuw verschil, myn Vriend, met hem te maaken.</l>
						<l>Men zou hier door zyn hart verbitt'ren al te zeer.</l>
						<l>Hy is een Prins, en licht wel haast onze Opperheer.</l>
						<l>Laat ik veel liever zyn verwoede driften myden.</l>
						<l>Verwytende aan myn kwaâ geboortestar myn lyden,</l>
						<l>En denken dat het lot meer schuldig is dan hy,</l>
						<l>Dat my verdrukt door 't juk van zyne dwing'landy.</l>
						<l>Laat ik in deeze borst bedekt myn liefde draagen,</l>
						<l>Nooit d'oorspronk noemen, die zo zeer hem kon mishaagen.</l>
						<l>'k Heb hier toe noch veel meer verpligting dan de magt</l>
						<l>Van zyn verbod; ja, een ontzagh van grooter kracht,</l>
						<l>Dat my beveelt, om voor uwe oogen niet te ontdekken</l>
						<l>Een liefde, die misschien uw haat my zou verwekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>'t Hardnekkig zwygen heeft reeds uw geheim verklaart,</l>
						<l>Maar aan een hart dat steeds bescheiden is van aart.</l>
						<l>'k Merk, 't is Kassandra, die uw ziel kon overheeren,</l>
						<l>En 't waardste voorwerp dat gy immer kunt begeeren:</l>
						<l>'t Is zy, in welker glans de Prins behaagen nam;</l>
						<l>De Prins, die allermeest de hoop rooft van uw vlam.</l>
						<l>Gy zyt, terwyl gy haar voor my hebt aangebeden,</l>
						<l>Gevangen in het net van haar bekoorlykheden.</l>
						<l>Myn min, die gy by haar, voor de uwe, stelt en acht,</l>
						<l>Is die verpligting, dat ontzagh zo groot van kracht.</l>
						<l>Neen; vrees nooit dat een Vriend u vyandschap kan toonen,</l>
						<l>Nu dat ge uw misdaad met Kassandra kunt verschoonen,</l>
						<l>Die de oorzaak is, en ook de onschuldiging dier zaak.</l>
						<l>Ja, schoon haar liefde is al myn leeven en vermaak,</l>
						<l>Ik moet . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ik kan niet meer de redenen verdraagen.</l>
						<l>Dat ik niet eerder u gaf antwoord op uw vraagen,</l>
						<l>Sproot uit verbaasdheid, wiens geweld my maakte als stom,</l>
						<l>Zo dat ik ben verdwaald, en zoek my zelf weêrom,</l>
						<l>Geduurig twyfelende, in myn verwonderde ooren,</l>
						<l>Of gy dit spreeken kunt, dan of ik wel kan hooren.</l>
						<l>Met welk een donderslag treft gy myn trouwe ziel,</l>
						<l>Waar in nooit trouw'loosheid, noch zulk een lafheid viel!</l>
						<l>Zoude ik, ik, by Kassandre u zo vervloekt verraaden?</l>
						<l>Myn deugd bevlekken, en myn eer met schand' belaaden?</l>
						<l>Uw onderlinge min, zo vast, zo eensgezind,</l>
						<l>Verbreeken? Zoud gy dit gelooven van een Vrind?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Zoud gy gelooven dat uw achting was verlooren,</l>
						<l>Als haar aanminnigheid uwe oogen kon bekooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Zoud gy wel kunnen my beminnen, zo myn hart</l>
						<l>Was schuldig?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Ja, ik kan, in spyt van al my smart,</l>
						<l>O Medeminnaar, of Vertrouw'ling! u niet haaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>En ik, grootmoedig en oprecht, u nooit verlaaten,</l>
						<l>Noch ooit verraaden; neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>De min, die alles kan,</l>
						<l>Verrast de harten, en maakt zich daar meester van.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Die kan geen trouw'loos Vriend zo zwaar een schuld vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Verschoon myn achterdocht, daar 'k wierd toe aangedreeven,</l>
						<l>Door 't misvertrouwen van de trouw, die gy my toont.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Myn vriendschap heeft die reeds met diep ontzagh verschoont,</l>
						<l>U biddende dat my geoorlooft zy te zwygen.</l>
						<l>En, zonder ooit op my weêr achterdocht te krygen,</l>
						<l>Dat uwe vriendschap, die gy teder tot my draagt,</l>
						<l>Hier over nimmer zich vermindert, noch beklaagt;</l>
						<l>Hoe is het mogelyk dat gy voor my zoud vreezen,</l>
						<l>Gy, die ik heb zo vaak myn trouw en dienst beweezen?</l>
						<l>En, zo die ooit by u verdacht was, kunt gy licht</l>
						<l>Myn onschuld kennen in 't waarnemen van my pligt;</l>
						<l>Terwyl ik u ontdek, hoe dat de Prins van zinnen</l>
						<l>Geduurig aanspant, om Kassandra te overwinnen.</l>
						<l>Het is geen tyd, zo gy haar vryheid, hand en hart</l>
						<l>Behouden wilt, dat gy, uw teed're minnesmart</l>
						<l>Noch langer met myn naam bedekt; of ze is verlooren.</l>
						<l>Ja, 't is al lang genoeg dat gy aan haar deed hooren</l>
						<l>Uw trouwe liefde, in schyn van myne. Ik heb verblint.</l>
						<l>Al de oogen van het hof, en haat voor u bemint.</l>
						<l>Verban 't gebruik dier list: wil aan Kassandraas leeven,</l>
						<l>Dat steeds word van den prins ontrust, de rust weêr geeven.</l>
						<l>Gy hebt haar wedermin en hart tot onderpand.</l>
						<l>Bedien u zelven van dat voordeel, in uw brand.</l>
						<l>Wil eeuwig deeze gunst voor u, door d' echt, bewaaren.</l>
						<l>Dit kan alleen haar rust, u vergenoeging baaren.</l>
						<l>Die raad komt van haar zelf: uw heil hangt gantsch daar aan.</l>
						<l>En honderd reedenen, die zy my deed verstaan,</l>
						<l>Voor u verzwygende, moet ik u ook dit raaden.</l>
						<l>Besluit, myn Heer, besluit: voorkom uw smart en schaaden.</l>
						<l>'k Zag straks Kassandra by uw Zuster, die gewis</l>
						<l>Met zorg en kracht aanspant al 't geen dat moog'lyk is,</l>
						<l>Om haar tot 's Prinsen min, en huw'lyk te beweegen.</l>
						<l>Vrees vry, hoe zeer zy tot uw liefde zy geneegen,</l>
						<l>Voor d' aart en hoogmoed van het vrouwelyk geslacht.</l>
						<l>De glans der kroon, en de eer der koninglyke magt,</l>
						<l>Bekoort haar de oogen licht. Van zulk een zorg en lyden</l>
						<l>Kan 't huw'lyk u alleen verlossen en bevryden.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Maar kan het my dan ook bevryden voor den haat</l>
						<l>En magt eens Vaders, die my zal in deezen staat . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Indien uw liefde het verblyft aan zyn vermoogen,</l>
						<l>En voor de wetten van de min blyft onbewoogen,</l>
						<l>Betrachtende de wet van kinderlyken pligt,</l>
						<l>Geduurig vreezende het vaderlyk gezicht,</l>
						<l>Zo schynt het dat de min wel flaauw uw hart doorgriefde.</l>
						<l>En 't ongestuimig woên uw's Broeders toont meer liefde,</l>
						<l>Dan uw ontzagh.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Neen, neen, de wetten der Natuur</l>
						<l>Voel ik bezwyken voor de liefde en voor haar vuur;</l>
						<l>En nu dit lot bestiert myn pligt en myn verlangen,</l>
						<l>Wil ik de wet steeds van Kassandre alleen ontfangen;</l>
						<l>Myn trouw dees avond noch voltrekken. Doch, in schyn</l>
						<l>Van uwen naam, moet dit noch wat verborgen zyn.</l>
						<l>Gaa gy voor Bruidegom: het mag daar na verwekken,</l>
						<l>Wanneer de tyd eerlang zal dit bedrog ontdekken,</l>
						<l>Den magteloozen toorn eens Vaders, en de spyt</l>
						<l>Eens Broeders, woedende van haat en minnenyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Dat is myn aanizen in uw dienst gevaarlyk waagen;</l>
						<l>Doch nu 'k geheel myn hart aan u heb opgedraagen,</l>
						<l>Zo kan ik u myn naam niet weig'ren. De uwe zal</l>
						<l>My eeuwig . . . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Alexander, Frederik.</stage>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra, komende vergramd van Theodora.</speaker>
						<l>Wel, Mevrouw, 'k voeg my dan tot myn val.</l>
						<l>Ik wil den donderslag, dien gy my dreigt, verwachten.</l>
						<stage>Tegen Alexander.</stage>
						<l>Helaas! myn Heer, maakt gy een eind van al myn klagten,</l>
						<l>En van myn droevig lot en lyden. Zal 'k altyd</l>
						<l>Gepynigt worden van zo bitt're smart en stryd?</l>
						<l>En zonder opspraak u nooit minnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Welke zaaken,</l>
						<l>Wat overlast, Mevrouw, doet u van gramschap blaaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Uw Zusters woeden, en uw Broeders euveldaân.</l>
						<l>Men poogt myn oogen te verblinden; door den waan</l>
						<l>En yd'len glans der kroon, myn zinnen te overheeren,</l>
						<l>Met my te dwingen tot beminnen, en regeeren.</l>
						<l>Dit is des Prinsen last, die, buiten hoop en raad,</l>
						<l>Zyn hart geeft over aan zyn woede, wraak en haat,</l>
						<l>Ja, aan den naaneef zulk een voorbeeld dreigt te geeven,</l>
						<l>Waar van deeze eeuw, en de toekomende zal beeven.</l>
						<l>Dit is de teed're zucht daar my zyn min meê vleit.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexander">
						<speaker>Alexander.</speaker>
						<l>Geef toch op nieuw de rust aan uw bevalligheid.</l>
						<l>Laat, laat de donder, die u dreigt door zo veel slaagen,</l>
						<l>Vry buld'ren als 't hem lust met zyn verwoede vlaagen;</l>
						<l>Want hy zal nu, noch nooit neêrvallen tot uw smart,</l>
						<l>Voor dat hy hem, die u dien toestiert, slaat op 't hart.</l>
						<l>Maak myn geluk in 't eind van uw en van myn lyden.</l>
						<l>Laat ons d' aanstaanden nacht hem al de hoop afsnyden,</l>
						<l>Die noch zyn liefde vleit: voltrekken we onze trouw.</l>
						<l>Hoor dan vry zonder schrik zyn dreigen aan, Mevrouw,</l>
						<l>Waneer dees arm, gesterkt door uw verliefd ontfermen,</l>
						<l>Als uw Gemaal voor elks gezicht u mag beschermen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Voorkom deez' avond noch de driften van zyn gloed;</l>
						<l>Doch 't wigtig stuk vereischt dat gy u haasten moet.</l>
						<l>Aan t'wys bestier der zaak is meest de zaak gelegen.</l>
						<l>Vertrekken wy, om die wat nader te overweegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>O Hemel, die nooit hart in nood verlegen laat!</l>
						<l>Het myne smeekt u om uw bystand, buiten raad.</l>
						<l>Ach! 't wenscht, beroerd, verbaasd, naar 't eind van zyn verlangen.</l>
						<l>Kom, laat ons. . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Kassandra, Ladislaus, Alexander, Frederik.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, tegen Kassandra.</speaker>
						<l>'t Schynt dat ik myn wensch haast zal ontfangen,</l>
						<l>Hier aan te twyf'len was u ongelyk gedaan.</l>
						<l>By twee Vertrouwden zo vervoerd van geest te staan,</l>
						<l>Die voor myn liefde en myn belang geduurig waaken!</l>
						<l>Zy spraaken u gewis in 't voordeel van myn blaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'t Ontëerde uw staat zo gy met my spraakt van de min,</l>
						<l>Zo zeer van u gehaat, dat gy uit uwen zin,</l>
						<l>Voor eeuwig, wischt den dienst, dien gy me ooit hebt gegeeven,</l>
						<l>Waar van de schaamt' noch op uw voorhoofd staat geschreeven,</l>
						<l>Die een verbond zelfs met uw hart en oogen sloot,</l>
						<l>Om my te schuwen als 't aanschouwen van de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Gy openbaart hier uw hoogmoedige gedachten,</l>
						<l>Met dit rechtvaardige besluit heel weinig te achten;</l>
						<l>En uw hovaardigheid eischt licht, in dit geval,</l>
						<l>Dat ik het met de drift der min verschoonen zal;</l>
						<l>Doch, zo 'k myn oordeel mag opweegen met de reden,</l>
						<l>'k Zie weinig stof in u tot die laatdunkendheden,</l>
						<l>Noch geen bevalligheên die zyn een scepter waard.</l>
						<l>Uw toverend gezicht, dat nooit zyn krachten spaart,</l>
						<l>Heeft, spyt uw list, voor u gemaakt noch weinig slaaven.</l>
						<l>De stoute trotsheid die gy toont voor uwe gaaven,</l>
						<l>Maakt dat nooit iemand liefde of achting voor u heeft,</l>
						<l>Behalven een, wiens hart zich lichtlyk overgeeft:</l>
						<l>Dies heeft uw magt niet veel verwinnigen verkreegen;</l>
						<l>En ik, die vaardig ben tot liefde te beweegen,</l>
						<l>Beken myn zwakheid; ja, ik wierd door u bekoort,</l>
						<l>En 't heeft myn hart byna door moeite zorg vermoort.</l>
						<l>Maar gy had redenen genoeg om niet te denken,</l>
						<l>Dat ik u, met myn echt, de hoop der kroon zou schenken.</l>
						<l>'t Belang van staat, dat met myn noodlot zaamen spant,</l>
						<l>Vond geen gelykheid met myn spooreloozen brand:</l>
						<l>Doch myn vermoogen heeft nochtans 't geluk ontbrooken;</l>
						<l>Gy wederstond myn drift, en hebt u dus gewrooken.</l>
						<l>Maar de eer daar van is klein; want zo ik met geweld</l>
						<l>Myn magt had tegens al uw weig'ring aangesteld,</l>
						<l>En 't laf ontzagh, dat my noch slaafsch weêrhield, geschonden,</l>
						<l>Welk een vernoegen had myn hoop en wensch gevonden?</l>
						<l>En, de overwinning u ontroovende met kracht,</l>
						<l>Had ik getriomfeert, in spyt van al uw magt.</l>
						<l>Doch 't was niet waard dat ik hier meê my zou besmetten,</l>
						<l>Noch minder om u met myn staat gelyk te zetten.</l>
						<l>Zie daar myn liefde voor uw oogen klaar ontdekt,</l>
						<l>Zo gy meer glory voor uw hoogmoed daar uit trekt,</l>
						<l>Vleit gy u zelfs vergeefs. Ja 'k doe u, eind'lyk, hooren,</l>
						<l>Dat myn begeerte is met myn hoop gelyk verlooren;</l>
						<l>En om te toonen met wat onverschillendheên,</l>
						<l>Dat ik een drift verlaat die my zo waardig scheen,</l>
						<l>Wil ik u langer hier aanschouwen noch gedoogen,</l>
						<l>'k Weerhoude u niet. Breng haar, myn Broeder, uit myne oogen.</l>
						<l>Gy, Hartog, blyf hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra, geevende de hand aan Alexander.</speaker>
						<l>Mogt deeze eed'le gramschap my</l>
						<l>Noch lang ontslaan van zyn verwoede dwinglandy!</l>
						<l>O welk een vreugd!, wat rust zou die myn hart verwekken!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Ladislaus, Frederik.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Wat is het my een last dat ik haar zie vertrekken!</l>
						<l>'t Verrukt my uit my zelf. ô Welk een wreede stryd!</l>
						<l>Helaas! hoe word myn borst verscheurt van minnenyd!</l>
						<l>'k Zocht u uit 's Koningsnaam, om u iets voor te draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Nooit zal myn hart de wet, die hy my geeft, mishaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'t Is u bekend dat hy uw dapperheid waardeert,</l>
						<l>En 't is rechtvaardig als hy u verheft en eert.</l>
						<l>Uw roem en achting is eerst uit uw deugd begonnen:</l>
						<l>Die zelve deugd heeft ook myn haat op u verwonnen,</l>
						<l>En dwingt my dat ik in uw voordeel spreeke en pleit'.</l>
						<l>Ja, Hartog, het is tyd, dat u rechtvaardigheid</l>
						<l>Betaal' het loon, 't geen zelfs de Koning heeft gegeeven</l>
						<l>In uwe keur: ik wil daar niet meer tegenstreeven.</l>
						<l>Gebruik die magt, en eisch dan uw verdienden loon.</l>
						<l>Kies, kies de boeijens van de liefde, voor de kroon.</l>
						<l>Ontdek den Koning nu het voorwerp van uw lyden,</l>
						<l>'k Verbiede u dit niet meer. Wat zal 't myn ziel verblyden</l>
						<l>Als uwe dapperheid beloont werd, braave Held!</l>
						<l>En zonder dat zich myn belang hier tegen stelt!</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Myn yd'le hoop, gesterkt door myn vermeetelheden,</l>
						<l>Streelde eertyds zacht myn min, zelf met een schyn van reden;</l>
						<l>Maar sedert dat ik in uw ongenade kwam,</l>
						<l>Sloeg een verachting neêr den hoogmoed van myn vlam.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>In plaats dat ik de hoop zou van uw liefde breeken,</l>
						<l>Heb ik den Koning van uw huwlyk wezen spreeken.</l>
						<l>Hy gaf daar toe zyn woord: en, zo 't uw ziel behaagt,</l>
						<l>Biede ik myn dienst u aan by 't voorwerp daar ge om klaagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Het woord des Konings is vergeefs voor myn verlangen,</l>
						<l>Indien ik 't niet mag uit haar schoonen mond ontfangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'k Meen dat de middelen daar toe zeer licht zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ach!</l>
						<l>Door u is 't dat ik niets op haar gemoed vermag.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Myn staat vermogt niet op uw eed'le deugd.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Myn krachten</l>
						<l>Niet op uw haat.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Verhef de hoop van uw gedachten,</l>
						<l>Nu dat de myne voor myn staatsbelangen zwicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Myn min, vernederd voor uwe oogen, eert myn pligt.</l>
						<l>Een ziel, die eens van 't vier der liefde is ingenomen,</l>
						<l>Kan tot verandering geenszins zo haastig koomen.</l>
						<l>Aan de eerste zorgen en verbeelding al te zeer</l>
						<l>Zich overgeevende, verdryft zy lichtelyk weêr</l>
						<l>Een ongenoegen, en ontvlamt gelyk te vooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Frederik, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Frederik.</speaker>
						<l>O Held, wiens kracht my van den Hemel is beschooren</l>
						<l>Tot glory van myn Ryk! kom, eisch nu, voor uw daân,</l>
						<l>'t Verdiende loon, en wil my van myn woord ontslaan;</l>
						<l>Dat woord, daar myn gezagh en eer aan is verbonden.</l>
						<l>Ontdek my 't voorwerp van uw vlam, en minnewonden.</l>
						<l>Geniet den prys, dien 'k u ben door myn deugd verpligt:</l>
						<l>Beproef die: stel haar met uw dienst in evenwigt.</l>
						<l>Uw liefde hoeft niet meer voor 's Prinsen haat te vreezen.</l>
						<l>De reden heeft hem van uw vyandschap geneezen:</l>
						<l>Hy geeft zyn vriendschap u, verlichtende uwen druk:</l>
						<l>Daar hy u onrecht deê, pleit hy voor uw geluk.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Myn Medeminnaar zal dan eind'lyk zegepraalen!</l>
						<l>O Hemel! kan ik myn geduld wel meer bepaalen?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'t Loon dat ik voor myn daân van uwe gunst begeer,</l>
						<l>Is aan 't geluk, 't welk ik stel in uw dienst, myn Heer,</l>
						<l>Zo vast verbonden, dat men nimmer die zal kunnen</l>
						<l>Myn onvertsaagden moed ontrukken, of misgunnen.</l>
						<l>Maak, door den prys, dien gy my door uw hand aanbied,</l>
						<l>Van een beroemde daad het werk eens huurlings niet.</l>
						<l>De eer dat myn arm voor u grootmoedig heeft gevochten</l>
						<l>Is duizend stryden waard, en duizend oorlogstogten.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Hoe weinig dat ik ook ben schuldig aan de kracht,</l>
						<l>Van uw manhaften arm, alom zo hoog geächt,</l>
						<l>Te veel is't als 't uw Vorst kan tot uw Schuld'naar maaken.</l>
						<l>Uw hart dat weig'rig is in weêrwil van zyn blaaken,</l>
						<l>Begeert van my te veel als 't van my niets begeert,</l>
						<l>Uw dienst verachtende, dien 'k wil dat gy waardeert.</l>
						<l>Laat ons, door uwe daân en myn belooning, scheiden</l>
						<l>De magt van Onderzaat, en Vorst; om, door 't verbreiden</l>
						<l>Van uw verdienste, en myn erkenning, yder een</l>
						<l>Te noopen om met moed uw voorbeeld na te treên.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ontsteek geen vuur, dat gy daar na zoud willen dooven.</l>
						<l>Zy, die ik dien', gaat myn verdiensten ver te boven.</l>
						<l>Ik ben niet waardig zulk een heerelyke vlam,</l>
						<l>Die verontwaardig' haar verdiensten, staat, en stam.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Wat Schoonheid zoude u niet haar liefde waardig achten?</l>
						<l>Daar is geen staat zo groot, of gy moogt daar naar trachten.</l>
						<l>Ik zal het voorwerp van uw smart en minnepyn</l>
						<l>Voor u beweegen, of ik zal geen Koning zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>O Hemel! kan myn min gedoogen en aanschouwen,</l>
						<l>Dat myn Meestres zal met myn Medeminnaar trouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ik kan uw wil niet meer weerstreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Neen, ô neen!</l>
						<l>'k Gedoog dit nooit.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Helaas! waar voert de min my heen?</l>
						<l>Ik vrees, voldoende uw last, met my aan u te ontdekken,</l>
						<l>Dat die gehoorzaamheid uw gramschap zal verwekken.</l>
						<l>Het voorwerp, dat myn ziel zo teder heeft gewond. . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Zwyg, zwyg. Myn minnenyd sluit u noch eens den mond.</l>
						<l>Ik kan niet langer uw vermeetelheid gedoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Baldaadige. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'k Heb, voor myn rust, al myn vermoogen</l>
						<l>Vergeefs in 't werk gestelt, en uit myn hart en zin.</l>
						<l>Verbannen vruchteloos myn onweêrstaanb're min,</l>
						<l>Om zyn vermeetelheid geduldig te verdraagen;</l>
						<l>Doch meest, om dat ik u niet langer zou mishaagen.</l>
						<l>Myn pligt stryd met myn min: maar, ach! zy kan niet meer.</l>
						<l>Ik volg myn drift, volg gy uw gramschap. Ja, myn Heer,</l>
						<l>Wil, zo wel Meester van u zelf als van uw staaten,</l>
						<l>De liefde eens Vaders voor een trotsen Zoon verlaaten.</l>
						<l>Verkort myn leevensloop; 'k wacht van u hand myn straf.</l>
						<l>Neem, neem my 't bloed, dat ik van u ontfing, weêr af;</l>
						<l>Of zo gy noch dit hoofd tracht voor de kroon te spaaren,</l>
						<l>Wil dan dien trotse, als hy zyn eisch zal openbaaren,</l>
						<l>Grootmoedig afslaan, en zyn stoute hovaardy</l>
						<l>Zo laag verneed'ren als hy hoog klom boven my;</l>
						<l>Of hy zal haast zyn dood, voor zynen wensch, erlangen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Frederik, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Myn Lyfwacht! ga, zet dien ontaarden Zoon gevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Myn Heer, ik bidde u, stuit uw gramschap in zyn loop.</l>
						<l>Wat berging heb ik voor myn leeven? welk een hoop,</l>
						<l>Wanneer 't oproerig volk aan my de schuld zal geeven</l>
						<l>Van de ongenaâ daar hy u zelf heeft toegedreeven?</l>
						<l>Staa myn vertrek toe, zo gy straffen wilt zyn schuld.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Van welk een yd'le zorg is uw gemoed vervuld?</l>
						<l>Vrees niet, 'k wil uw geluk zo vast in top verheffen,</l>
						<l>Dat u geen onweêrbui van haar of nyd kan treffen;</l>
						<l>En zyn baldaadige aart, die reeds genaakt zyn val,</l>
						<l>Zo breid'len dat hy nu noch nimmer trachten zal</l>
						<l>Om uw verliefden wensch noch glory te bepaalen.</l>
						<l>Gy zult volkoomen van zyn hoogmoed zegepraalen,</l>
						<l>Gelyk als gy hebt van myn vyanden gedaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Heer Koning, 't is uw Zoon: wil nader u beraân.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Darde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="act">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Izabelle.</stage>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>O Hemel! deeze schrik doet al myn leeden beeven;</l>
						<l>En welk een rust ik ook myn onrust tracht te geeven,</l>
						<l>'t Stemt alles over een met myn benaauwden droom.</l>
						<l>En gy veroordeelt noch het kwaad daar ik voor schroom?</l>
					</sp>
					<sp who="#izabelle">
						<speaker>Izabelle.</speaker>
						<l>Gy houd te licht u aan den schyn van 't kwaad verbonden.</l>
						<l>Om dat de Prins in zyn vertrek niet is gevonden,</l>
						<l>Behoort gy echter zo verleegen niet te zyn.</l>
						<l>Gy pynigt vruchteloos u met een valchen schyn.</l>
						<l>Gelooft gy dat de Prins, in de eerste drift der jaaren,</l>
						<l>Wanneer de liefde vaak de grootste smart kan baaren,</l>
						<l>Gebiedende de ziel, de zinnen en 't verstand,</l>
						<l>Daar zelfs het koelste hart van 't vuur der liefde brand;</l>
						<l>Zich zelven zal in zulk een eerb're schaamte prangen</l>
						<l>Als die, waar aan men de eer van ons geslacht ziet hangen?</l>
						<l>Neen, neen, Mevrouw, de Prins, van zyn verliefden zin,</l>
						<l>Geprikkeld, klaagt nu licht by 't voorwerp van zyn min,</l>
						<l>Al 't lyden dat hem kwelt. Dies ban uit uw gedachten. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Ach! 't is me onmoogelyk myn kwelling te verzachten.</l>
						<l>'k Zag, droomende, de hand die 't staal hield gantsch verwoed:</l>
						<l>'k Zag 't geeven van de wond, en 't vloeijen van zyn bloed;</l>
						<l>En, door een and're hand, die reeds was opgeheeven,</l>
						<l>Zyn hoofd gedreig: doch ik, bekommerd voor zyn leeven,</l>
						<l>Vond, door myn naar geschreeuw, op 't eigen oogenblik,</l>
						<l>Myn droom vervloogen, maar geenszins myn angst en schrik.</l>
						<l>Die dreef my van het bedde, en doet my alles schroomen.</l>
						<l>'k Was zelf, indien uw zorg my niet had voorgekoomen,</l>
						<l>Gegaan naar zyn vertrek in deeze ontsteltenis.</l>
						<l>Van waar ik hoor dat die niet zonder reden is,</l>
						<l>Dewyl zyn dienaars u . . . . Maar, wat zie ik verschynen?</l>
						<l>De vrees bestormt myn hart op nieuw door duizend pynen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Ladislaus, Octavius, Izabelle.</stage>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>Helaas! Mevrouw, de Prins was buiten twyffel dood,</l>
						<l>Indien myn hulp hem niet gered had uit den nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Ach, Broeder! komt gy dus half leevend voor myne oogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'t Is my onmoog'lyk meer te staan. Wil toch gedoogen</l>
						<l>Dat ik, op deeze stoel, een weinig rust geniet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora, tegen Izabelle.</speaker>
						<l>'k Zie de uitkomst van myn droom, en myn gevreesd verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Flaauw, en ontsteld van 't bloed, 't welk ik straks heb verlooren,</l>
						<l>Weet ik pas waar ik ben, en wat my komt te vooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Helaas! myn Broederd!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ach! myn Zuster! welk een druk!</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>O droom, die my voorspelde een droevig ongeluk!</l>
						<l>Ik vind uw duisterheid verklaard. Door welke reden,</l>
						<l>Door welk een Moordenaar, of rampspoed zie 'k u heden</l>
						<l>In zulk een bloedige en beklaagelyken staat?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Kassandra, en de min, myn driften, en haar haat</l>
						<l>Staan my, helaas, zoo duur. Dat niemand ons hoor' spreeken!</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora, tegen Izabelle.</speaker>
						<l>Ga, zorg daar voor.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Mevrouw, al lang is u gebleeken</l>
						<l>Het allerbinnenste geheim van myn gemoed</l>
						<l>Gy weet met welk een kracht ik wederstond myn gloed,</l>
						<l>Om het gevaarlyk juk van zulk een wreede liefde,</l>
						<l>Die zo onwaardig als gehaat myn borst doorgriefde,</l>
						<l>Te schudden van myn hals; steeds trachtende, in dien nood,</l>
						<l>De pyl, die zy uit haar vergiftige oogen schoot,</l>
						<l>Te trekken uit myn borst: maar, 't was vergeefs gestreeden.</l>
						<l>Myn geest, verbeeldende my haar bekoorlykheden,</l>
						<l>Was wederspannig aan myn oordeel; en my hart</l>
						<l>Is uit het net van haar aanloksels pas verward,</l>
						<l>Of 't voelt zich straks op nieuw verwonnen en gevangen.</l>
						<l>Zo groot een recht heeft liefde op ons gemoed ontfangen:</l>
						<l>Neen, 't is geen liefde, maar, een vyand, een tyran</l>
						<l>Van 't mannelyk geslacht, dien niemand weeren kan.</l>
						<l>'k Heb, om een laffen naam by yder te vermyden,</l>
						<l>Het minst gezucht, geklaagt, wanneer ik 't meest moest lyden.</l>
						<l>My toonende verheugd als dit verliefste hart,</l>
						<l>Mistroostig en bedroefd, geen troost kreeg in zyn smart;</l>
						<l>En, vindende myn hoop gantsch slaafsch ter neêr geslaagen,</l>
						<l>Heb ik als Opperhoofd my steeds voor haar gedraagen,</l>
						<l>Ja, ongestaadig en verbaasd, al lang getracht</l>
						<l>Myn Medeminnaars gunst te stooren door myn magt:</l>
						<l>Doch 'k heb my woede en spyt gelukkig wederhouwen;</l>
						<l>Die schoone Ondank'bre, zo bekoorlyk in 't aanschouwen,</l>
						<l>Vermogt meer dan myn toorn, en haar afkeerigheid.</l>
						<l>Maar 'k vond alle ongeluk, in 't eind, voor my bereid,</l>
						<l>Wanneer voor d'avondstond myn volk my kwam verklaaren,</l>
						<l>Dat Frederik dien nacht zou met Kassandra paaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>Bedroefd aanbrengen! wat brouwt gy al rampspoed! ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Bezwykende geheel op zulk een zwaaren slag,</l>
						<l>Voelde ik my zelf, en al myn reden overheeren.</l>
						<l>De nacht genaakende, kwam ik, naar myn begeeren,</l>
						<l>Door een verborgen deur, die niemand weet, op straat,</l>
						<l>Verliezende alle ontzagh en zorg. In deezen staat</l>
						<l>Heb ik my spoedig naar Kassandraas hof begeeven.</l>
						<l>Van minnenyd, van wraak, van wanhoop aangedreeven,</l>
						<l>Beklom ik straks een muur, en in een gallery</l>
						<l>My vindende, zocht ik een schuilplaats, daar ik vry,</l>
						<l>Verwoed, vergramd van hart, van zinnen en gedachten,</l>
						<l>Myn moed bereiden kon, om alles af te wachten.</l>
						<l>Ik hoorde in 's Hartogs naam 't ontsluiten van de poort,</l>
						<l>Maar, op dien naam noch veel verwoeder en verstoord,</l>
						<l>Bluschte ik het licht uit, en, verblind in my te wreeken,</l>
						<l>Kwetste ik gevaarlyk den Hartog, met dry steeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Helaas! den Hartog? Ach! hoor ik dit uit uw mond?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Hy grypt het staal op, dat hem dood'lyk had gewond,</l>
						<l>En voor zyn voeten was gevallen uit myn handen;</l>
						<l>En, knarssende van woede en wraakzucht op zyn tanden,</l>
						<l>Treft hy my in dees arm. Op zulk een groot geweld</l>
						<l>Vervloog de ziel straks uit het ligchaam van dien Held.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>O wreedste daad!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ik ben, door honderden van wegen,</l>
						<l>Gekroopen, die 'k niet ken, en eind'lyk neêrgezeegen,</l>
						<l>Door 't vloeijen van myn bloed gantsch van my zelf geraakt;</l>
						<l>Tot dat Octavius, die voor myn welstand waakt,</l>
						<l>My door zyn trouwe hulp heeft weder doen bekoomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Ik ben verbaasd, geheel van droefheid ingenoomen.</l>
						<l>'t Belang dat ik heb in uw ongeval en druk,</l>
						<l>Verpligt my om te gaan. Ik mogt uw ongeluk,</l>
						<l>Door myn bedroefd geklagh, langs al het hof doen hooren.</l>
						<l>'k Zal eenzaam, uit uw oog, myn zuchten lichter smooren.</l>
						<stage>Tegen Izabelle.</stage>
						<l>Kom, ondersteun my in myn zwakheid, druk, en pyn.</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Hoe! zal ik troost'loos om Kassandraas ega zyn?</l>
						<l>Ja, schoon dit trouwverbond my kon verongelyken,</l>
						<l>Zo voel ik echter, door zyn dood, myn hart bezwyken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Ladislaus, Octavius.</stage>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>'t Is tyd, myn Heer, om straks naar u vertrek te gaan.</l>
						<l>'t Doorbreekend morgenlicht verflaauwt alreeds de maan.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'t Zal aan den dag 't misdryf van deezen nacht vertoonen.</l>
						<l>Hoe kan men zulk een zaak verbergen, of verschoonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>Myn Heer, 'k hoor in 't vertrek des Konings reeds gerucht.</l>
						<l>Ik vrees voor iemands komst.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'k Ben nergens voor beducht.</l>
						<l>Die voor de dood niet vreest heeft ook geen vrees voor 't leeven.</l>
						<l>Kom, breng my weg.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Octavius, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Myn Zoon!</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Myn Heer!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius, ter zyde.</speaker>
						<l>Hoe beeven,</l>
						<l>Door deez doodelyke ontmoeting, al myn leên!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Hoe! Prins, zyt gy dit, die zo kwaalyk voort kunt treên!</l>
						<l>Zo bleek, zo ongedaan, verbaasd, en flaauw in 't spreeken?</l>
						<l>Gy schynt een ligchaam daar de ziel is uitgeweeken.</l>
						<l>Waar gaat gy dus bebloed in 't vroegst der morgenstond!</l>
						<l>Welk een ontsteltenis en schrik sluit u den mond?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Wat antwoord geeve ik? Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Myn Zoon, 'k verlang te hooren</l>
						<l>Wat droevig toeval u. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Myn Vader . . . 'k ben verlooren!</l>
						<l>Ik ging . . . ik was . . . de min heeft my zo zeer vervoert . . .</l>
						<l>Ik ben verbaads, en kan niets zeggen, gantsch beroerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Een geest, die dus onsteld van schrik is ingenoomen,</l>
						<l>Ontdekt zyn schuld, en durft tot geen bekent'nis koomen.</l>
						<l>Hebt gy ook handgemeen van deezen nacht geweest</l>
						<l>Met uwen Broeder? want uw wrevelige geest</l>
						<l>Morde eeuwig tegens hem. En zo 'k hem in myne armen</l>
						<l>Niet tegens uw geweld had trachten te beschermen . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Neen, hy heeft my voldaan, myn Heer, in uw gezight.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Wie wekte u dan zo vroeg, eêr 't blaakend zonnelicht</l>
						<l>Het aardryk koestert met zyn alverkwikb're straalen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Is 't niet te vroeg voor u?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Neen, 'k voel myn slaap bepaalen,</l>
						<l>Door duizend zorgen, in 't vervaarlykst van den nacht;</l>
						<l>En, vindende den loop myns leevens haast volbragt</l>
						<l>Zo neem ik wysselyk, in deeze hooge jaaren,</l>
						<l>De kostlyke uuren, welke ik van den slaap kan spaaren,</l>
						<l>En ik verleng daar meê den tyd, al lang voorheen</l>
						<l>Van 't noodlot my bepaald. Maar, door wat zorg, wat reên</l>
						<l>Kunt gy den slaap, de rust, en 't zachte bed verlaaten?</l>
						<l>Gy, die geen zorg hebt voor het nut der onderzaaten,</l>
						<l>En, naar uw jaaren, noch een langen leevenstyd,</l>
						<l>Indien 't de Hemel wil, met vreugd verzekerd zyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Myn leeven is ten einde: ik moet ontydig sterven,</l>
						<l>Zo 'k van uw goedheid geen genade kan verwerven.</l>
						<l>Deeze arm, terwyl ik dit vergeefs veins en verschoon,</l>
						<l>Wierp de allergrootste stut ter neder van uw kroon.</l>
						<l>De Hartog is niet meer: hy 's dood. Ik nam hem 't leeven,</l>
						<l>Na dat hy my hier toe lang reden had gegeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Helaas! de Hartog is niet meer! ô welk een pyn!</l>
						<l>En gy had reden om de Moordenaar te zyn!</l>
						<l>O Hemel! 'k voel den band van myn geduld verbreeken.</l>
						<l>Maar hoe . . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Frederik, Octavius, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Kassandra tracht verbaasd om u te spreeken.</l>
						<l>Verzoekende gehoor met alle eerbiedigheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, ter zyde.</speaker>
						<l>Wat zie ik! Wat bedrog, wat spook heeft my misleid?</l>
						<l>'t Schynt of het aardryk voor myn oog keert 't opperste onder.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Ladislaus.</speaker>
						<l>Wat hebt gy my gezegt, ô Prins! door welk een wonder</l>
						<l>Word hier uw vond door myn gezicht, zo vlug, zo haast</l>
						<l>Van logens overtuigt?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>'k Heb immers u verbaasd,</l>
						<l>Beroerd, ontsteld, gezegt dat ik niets kon verklaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>'k Zie u dan weêr! wat heil, wat vreugd kan my dit baaren.</l>
						<l>'t Was tyd, heer Hartog, dat gy my op deezen stond</l>
						<l>Trok uit de dwaaling, die my dood'lyk had gewond.</l>
						<l>Zo myn geneezing was noch langer weg gebleeven,</l>
						<l>'t Gerucht van uwen dood had my gebragt om 't leeven.</l>
						<l>En nimmermeer ontfing ik grooter leed en schrik,</l>
						<l>En vreugd zo schielyk, op een tyd en oogenblik,</l>
						<l>'t Geen my zo zeer als nu den geest kan overheeren.</l>
						<l>'k Weet naauwlyks wat ik zie, en wat gy komt begeeren.</l>
						<l>Wat deed gy my verstaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Dat u Kassandra tracht</l>
						<l>Te spreeken, die aan dit vertrek uw antwoord wacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Zy koome.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Octavius, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, Ter zyde.</speaker>
						<l>O Hemel! heeft myn hand my dan bedroogen?</l>
						<l>Of is die zelf van u misleid, myn dwaalende oogen?</l>
						<l>Indien de Hartog leeft, wien trof ik dan in 't hart?</l>
						<l>En wie my in den arm?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Kassandra, Frederik, Octavius, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra, aan de voeten des Konings weenende.</speaker>
						<l>O Koning! zie myn smart.</l>
						<l>Gy, die steeds onvermoeid voor 't heilig recht zult stryden,</l>
						<l>En een Beschermer zyt van hen welke onrecht lyden;</l>
						<l>Die yder een naar zyn verdiensten straft, of loont,</l>
						<l>En in u zelven de rechtvaardigheid vertoont,</l>
						<l>Gelyk een baak van deugd, die zuiver zonder vlekken,</l>
						<l>Deeze en de volgende eeuw zult tot verwond'ring strekken,</l>
						<l>O Vorst en Vader te gelyk! wreekt u, wreek my.</l>
						<l>Geef blyk van uwen toorn, en van uw medely.</l>
						<l>Wil als een Rechter, die niet is verbidd'lyk, toonen,</l>
						<l>Dat gy uw Zoon niet wilt van 't recht der straf verschoonen,</l>
						<l>Op dat de naaeef uw rechtvaardigheid erkent.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ei! maatig toch uw klagt, Mevrouw, in deeze elend':</l>
						<l>Zy smoort uw woorden in den wind van uwe zuchten,</l>
						<l>En spreekt door traanen, die my wel uwe ongenuchten,</l>
						<l>Doch niet haar rechten grond doen kennen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Welk een daad!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Meld, meld my de oorzaak van uw jammerlyken staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Uw Majesteit kent myn geslacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Gy zyt gesprooten</l>
						<l>Van zulk een Vader, die het leeven heet genooten</l>
						<l>Van Ouders uit het bloed van Koningen geteeld;</l>
						<l>Wiens edelmoedigheid noch in uw wezen speelt.</l>
						<l>Hy was myn Bondgenoot, en trouwste myner vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Zo oordeel of ik my te veel dorst onderwinden,</l>
						<l>Als ik één uw Zoons nam voor myn Echtgenoot.</l>
						<l>Ben ik te klein van staat? Of is zyn staat te groot?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>De liefde kent geen staat, en keurt naar zyn behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Uw Zoonen hebben my hun dienst lang opgedraagen,</l>
						<l>Doch met groot onderscheid: de een, die my eerlyk hiel,</l>
						<l>Had een geöoreloofd voorneemen in zyn ziel;</l>
						<l>En de ander, brandende van snoô begeerlykheden,</l>
						<l>Verdenkende myn deugd, myn eer, en zuiv're zeden,</l>
						<l>Had slechts een oogwit voor zyn driften, tot myn schand'.</l>
						<l>Myn hart gevoelde ook, ik beken 't, in deezen stand,</l>
						<l>Een tegenstrydigheid voor hen in myn gedachten.</l>
						<l>Ik kon, schoon beide uw Zoons, hen niet als Broeders achten.</l>
						<l>'k Zag d'een als Vyand aan, en d'ander als myn Vrind.</l>
						<l>'k Heb d' oudsten steeds gehaat, den jongsten steeds bemint.</l>
						<l>Prins Alexander, die geduurig voor zyne oogen</l>
						<l>Een Medeminnaar in zyn Broeder moest gedoogen,</l>
						<l>En vreezende 't ontzagh zyns Vaders, heeft de vlam,</l>
						<l>Die in myn hart, en 't zyne, een zuiv'ren oorsprong nam,</l>
						<l>Voor elks gezicht ontveinst. Bedekkende onze lonken,</l>
						<l>En onder 's Hartogs naam bestierende de vonken</l>
						<l>Van een verliefden brand, geloofden toen elk een</l>
						<l>Dat, als hy voor zich zelf, zyn zuchten en gebeên</l>
						<l>My zo bescheiden als voorzichtig op kwam draagen,</l>
						<l>Hy voor den Hartog zocht myn zinnen te behaagen;</l>
						<l>Maar vreezende eindelyk, dat niets my voor het woên</l>
						<l>Van 's Prinsen minnen tyd en driften zou behoên,</l>
						<l>En ziende dat alleen ons 't huw'lyk kon bewaaren</l>
						<l>Voor diens vergramde min, beslooten wy te paaren,</l>
						<l>En het voltrekken van onz' echt op d' eigen stond.</l>
						<l>'t Was gist'ren, als de slaap de rust op 't aardryk zond,</l>
						<l>(Gedoog, gedoog dat ik uw voeten mag besproeijen</l>
						<l>Met myne traanen, welke uit zulk een ader vloeijen</l>
						<l>Die nooit opdroogen zal,) wanneer myn Bruigom, ach!</l>
						<l>De hoop van zyne min voor 't ryzen van den dag</l>
						<l>Verwachtende; kwam, om geen achterdocht te maaken,</l>
						<l>Gantsch stil alleen, om aan zyn minnewensch te raaken.</l>
						<l>Maar hy had naauw'lyks in myn hof zyn voet gestelt,</l>
						<l>Of, voor een zacht onthaal, gevoeld' hy 't wreed geweld</l>
						<l>Van een barbaarsche hand, die, zonder iets te spreeken,</l>
						<l>Zyn zuiv're borst doorstiet, met drie verwoede steeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Is Alexander dood? ô Hemel?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Zie nu aan,</l>
						<l>O woede! ô minnenyd! het kwaad, door u gedaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ja, ja, myn Heer, hy 's dood; en ik, ik zal hem volgen</l>
						<l>Als hy gewrooken is. Ik ken hem, die verbolgen</l>
						<l>Myn hart in 't zyn' doorstak, gantsch tegen recht en reên,</l>
						<l>Gelyk een wreed gedrocht, ontbloot van menschlykheên.</l>
						<l>'k Wacht dat ge, als Wreeker, en als Rechter, hem zult doemen</l>
						<l>Ter doodstraf: yder zal 't rechtvaardig vonnis roemen.</l>
						<l>Zie hoe uw eigen beeld geschend wierd; hoe onwaard</l>
						<l>Uw bloed, zo heerlyk en doorluchtig, stroomt op de aard'.</l>
						<l>Laat dit, is 't moogelyk, uw hart tot wraak verwekken.</l>
						<l>Wreek, wreek nu met uw bloed, een Bruid, die voor't voltrekken</l>
						<l>Van 't huw'lyk Weduw is; die troost'loos zucht en schreit,</l>
						<l>Om haaren Bruidegom. En zo uw Majesteit</l>
						<l>Noch twyfelt wie hem dorst van 't lieve licht berooven,</l>
						<l>Uw bloed heeft krachts genoeg om 't u te doen gelooven.</l>
						<l>'k Zie, 't is beroerd: 't pleit voor, en tegen hem, met schrik:</l>
						<l>'t Roept nu bewoogen, dan vergramd, elk oogenblik,</l>
						<l>Dat Alexander liet door Ladislaus 't leeven.</l>
						<l>Zie zyn ontsteld gezicht kan 't zelfs te kennen geeven;</l>
						<l>En, buiten dit, zyn hand geverfd van 't dierbaar bloed,</l>
						<l>Op wiens gezicht de wraak ontvonkt in myn gemoed.</l>
						<l>Maak, maak uw stryd ten einde, en laat de straf beginnen.</l>
						<l>Wie van hun beiden zal 't in uw gedachten winnen?</l>
						<l>Uw Zoon de Moordenaar, of uw vermoorde Zoon?</l>
						<l>Zo gy den leevende verschoont om uwe kroon,</l>
						<l>En 't storten van uw bloed kunt zonder straf aanschouwen,</l>
						<l>Zo kon 't licht zyn dat gy niet langer zoud behouwen</l>
						<l>'t Geen u noch overbleef, en in uw aad'ren zweeft.</l>
						<l>Ja, de eigen hand, die 't plengde, en veröntwaardigt heeft;</l>
						<l>Die reden, pligt, natuur, de menschlykheid, de wetten</l>
						<l>Geschonden heeft, en niets in 't woeden kon beletten,</l>
						<l>Word van een Broeder-licht een Vader-moordenaar.</l>
						<l>De ondeugden volgen, als een schakel, op elkaâr.</l>
						<l>Vreest uw beroemden naam, uw troon, u zelf te waagen.</l>
						<l>Indien ik u niet kan beweegen met myn klaagen,</l>
						<l>De dood eens Zopons niet op het Vaders hart vermag,</l>
						<l>Noch het afgryselyk gedenken van den slag,</l>
						<l>Die hem heeft omgebragt; zo word in 't eind bewoogen</l>
						<l>Door deezen dolk, waar van noch afdruipt, voor uwe oogen,</l>
						<l>Het lauwe bloed. Is dit noch niets, rechtvaardig Vorst!</l>
						<l>Zo denk, 't is de eigen dolk, die Alexanders borst,</l>
						<l>Door Ladislaus hand, doorboort heeft en geschonden.</l>
						<l>Zyn merk en naam is op 't bebloede staal gevonden.</l>
						<l>Aanschouw, en lees. 't Ontdekt uwe oogen al te klaar,</l>
						<l>Als Medestander van den moord, den Moordernaar.</l>
						<l>Dit staal, van de euveldaân noch vuil, noch warm, doorgriefde</l>
						<l>Het allerzuiverste Slagtöffer van de liefde.</l>
						<l>Deeze Offerhand', die Zoon, dit Bloed eischt, door myn mond,</l>
						<l>Myn trouw, en liefde, pligt, en huwelyksverbond,</l>
						<l>Nu wraak voor uwen troon, in 't aanzien van de Goden,</l>
						<l>Die u het oeff'nen der rechtvaardigheid geboden.</l>
						<l>Gy zyt, als Rechter, en als Vader, dit verpligt</l>
						<l>Aan uw vermoorden Zoon. Straf, straf, voor myn gezicht,</l>
						<l>Den Daader. Maar leent my het menschlyk recht geen ooren,</l>
						<l>Des Hemels vierschaar zal my eindelyk verhooren.</l>
						<l>Men roept op de aard' vergeefs om wraak de menschen aan,</l>
						<l>Als tegen 't Godendom de misdaad is begaan.</l>
						<l>De Hemel is daar van Getuige, en zal my strekken</l>
						<l>Een Rechter, zo ik u niet kan tot wraak verwekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Ladislaus.</speaker>
						<l>Kunt ge u ontschuldigen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, knielende.</speaker>
						<l>O neen! ik ben de dood</l>
						<l>Wel dubbel waardig, om een schuld zo zwaar, zo groot.</l>
						<l>Geef, geef my over aan de strengheid van uw wetten.</l>
						<l>Laat u niets in myn straf ophouden, noch beletten.</l>
						<l>Verzaak my: denk niet meer dat ge in my leeft en speelt.</l>
						<l>'k Zal niet meer denken dat ik ben van u geteeld.</l>
						<l>Vergeeten wy toch die beroerelyke naamen</l>
						<l>Van Zoon, en Vader, die ons nu niet meer betaamen.</l>
						<l>Zy mogten uw gemoed beweegen, reeds te teêr,</l>
						<l>Door al 't vermoogen der Natuur bestormd, myn Heer.</l>
						<l>Wees doof voor alles dat u noch voor my mogt smeeken.</l>
						<l>Kassandra wil myn dood, en haaren Minnaar wreeken:</l>
						<l>'t Is wel; 'k moet haar, 'k moet u, en 's Broeders geest voldoen,</l>
						<l>Nu my niets meer kan voor haar wreeden haat behoên.</l>
						<l>'k Zal, door een dood, die haar behaagt, meer heil verwerven,</l>
						<l>Dan voor een lot 't geen my bevryden zou voor sterven.</l>
						<l>'k Had zuizend dooden in dat leeven, zo myn hart</l>
						<l>Haar niet behaagen kon. 't Voelt reeds, in deeze smart,</l>
						<l>Hoe zeer ik worstel om myn liefde te overwinnen,</l>
						<l>Dat ik geruster na myn sterven haar zal minnen.</l>
						<l>De slag, die my zal doôn, tot wraak van haar verdriet,</l>
						<l>Is my elendige noch zo rampzaalig niet,</l>
						<l>Als de ongelukkkige en de doodlykste aller slagen,</l>
						<l>Die my trof op het hart, met onverdraagb're plaagen,</l>
						<l>Wanneer haar schoon gezicht myn vyrheid overwon.</l>
						<l>Ik wierd wanhoopig, om dat ik niets hoopen kon.</l>
						<l>'k Verloor door haar myn rust, die ik, naar lang verlangen,</l>
						<l>Nu eind'yk weêr van haar zal, door de dood, ontfangen;</l>
						<l>En nu het noodlot wil dat ik 't slagtöfferhand'</l>
						<l>Van haar bekoorlykheid moet zyn, in deezen stand,</l>
						<l>Wat kan het meer of min aan myn vernoeging geeven,</l>
						<l>Of zy my met haar mond, of oogen brengt om 't leeven?</l>
						<l>'k Verzoek dat ge onderschryft het vonnis dat zy gaf.</l>
						<l>'k Wil, zonder haare gunst, nooit de uwe, maar myn graf.</l>
						<l>Voltrek een vonnis, van de liefde lang geweezen,</l>
						<l>Of wil vry alles van een Hoopeloozen vreezen,</l>
						<l>En van een hand, die, dol van liefde, gantsch verwoed,</l>
						<l>Zyn glory heeft ontëert, bevlekt met Broederbloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Kassandra.</speaker>
						<l>Bepaal uw druk, en wil uw traanen wederhouwen,</l>
						<l>En ons gemeen belang slechts aan myn zorg vertrouwen.</l>
						<l>Ik zal, als Vader, Vorst, en Rechter, deezen dag</l>
						<l>Doen blyken wat op my rechtvaardigheid vermag;</l>
						<l>Van my verbannende dat tedere beweegen,</l>
						<l>'t Geen voor een wet Natuur heeft op ons hart verkreegen;</l>
						<l>Hem straffen, na dat hy beleed zo zwaar een schuld.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Vind myn verwachting niet bedroogen. Ei! vervuld . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Rys, Prins, en geef my uw geweer.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Welk een begeeren?</l>
						<l>Hoe! myn geweer? Zal dan uw gramschap overheeren</l>
						<l>Myn recht . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ik doe u recht, Het vonnis is geveld.</l>
						<l>Geef, geef 't gewillig, of men dwingt u met geweld.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Daar is dan 't staal, dat vaak my diende in uw belangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Frederik.</speaker>
						<l>Ik draag 't u op.</l>
					</sp>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>O welk een straf!</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen zyn Lyfwacht.</speaker>
						<l>Breng hem gevangen</l>
						<l>In zyn vertrek.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Verhaast het eind, voor my bereid.</l>
						<l>O los geluk! ik voel uw onstandvastigheid!</l>
					</sp>
					<stage>Ladislaus, met twee der Lyfwachten, binnen.</stage>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Kassandra, Frederik, Octavius, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ga, Frederik, en wil terstond den Prins verklaaren,</l>
						<l>Dat deezen dag zyn hoofd, 't welk op zyn blonde hairen</l>
						<l>Myn kroon verwacht, en lang zo waard was aan den Staat,</l>
						<l>Een voorbeeld strekken zal, waar door zyn snoode daad</l>
						<l>Vervloekt zal wezen by den naaneef: laat hem hooren,</l>
						<l>Dat voor hem alle hoop van leeven is verlooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="9" type="scene">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Kassandra, Octavius, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Octavius.</speaker>
						<l>Gelei Mevrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>'k Bid u noch eens, geknield, myn Heer,</l>
						<l>Om uw gerechtigheid, die 'k hoog in u waardeer:</l>
						<l>Behou dit edele besluit in uwe zinnen;</l>
						<l>En als de tederheid iets op uw hart mogt winnen,</l>
						<l>Zo luister toch naar 't bloed, het welke u noopt tot wraak.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Neen, neen, Mevrouw, 't is geen verschoonelyke zaak.</l>
						<l>'k Zal my niet wreeken, maar hem straffen naar de reden,</l>
						<l>En eisch der misdaad. Stel uw zwak gemoed te vreden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="10" type="scene">
					<head>Tiende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<l>O Hemel! wat gevoelt myn hart een diepen druk!</l>
						<l>Ik, die een Vader van twee Zoons was, vol geluk,</l>
						<l>Zie ongelukkig d' een, door d' ander, omgekoomen.</l>
						<l>En hy, die aan myn hoop en oogen is ontnoomen,</l>
						<l>Maakt dat ik hem verlies, dien ik alleen behiel,</l>
						<l>Hoe zeer ik daar voor pleite in myn verbaasde ziel.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vierde Bedryf.</p>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="act">

				<head>Vyfde Bedryf.</head>
				<div n="1" type="scene">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Theorora, Izabelle.</stage>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Met wat gelaat heeft hy myn brief van u ontfangen?</l>
					</sp>
					<sp who="#izabelle">
						<speaker>Izabelle.</speaker>
						<l>Met een gelaat, waar in zyn minnelyk verlangen</l>
						<l>Stond leevend afgebeeld, door een verliefden zwier.</l>
						<l>Vergeefs ontveinzende de vonken van dat vier,</l>
						<l>In weêrwil van 't ontzagh, dat hem niet in kon toomen,</l>
						<l>Heeft hy, in 't leezen, aan uw waarden naam gekoomen,</l>
						<l>Die tederlyk gekust, en, met een zoet geweld,</l>
						<l>Op dat merkteken, hem zo aangenaam, gestelt</l>
						<l>Een teken van zyn vlam, die hy niet durft ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Wil in myn hart geen meer beweegingen verwekken,</l>
						<l>O liefde! 't is genoeg ontrust, en van 't geval</l>
						<l>Verdrukt, bestormd, bedroefd, geslingerd overal,</l>
						<l>Om myn standvastigheid gevoelig te beproeven.</l>
						<l>De maar van 's Hartogs dood kon my eerst zwaar bedroeven;</l>
						<l>En als zyn leeven my genas van deeze smart,</l>
						<l>Hoor ik myn Broeders dood, die my zo drukt op 't hart,</l>
						<l>Dat ik, verbaasd, niet weet waar 'k ben, of my zal keeren.</l>
						<l>Ik kan, hoe wreed hy my ook is, geen wraak begeeren.</l>
						<l>'k Bemin den Moorder, en Vermoorden, daar 'k bezwyk,</l>
						<l>Om 't ongeluk van d' een, en d' ander te gelyk.</l>
						<l>'k Stort om den doode, en om den leevenden myn traanen.</l>
						<l>En als het bloed van d'een den weg tot wraak komt baanen,</l>
						<l>In myn beroerde ziel, zo kan terstond die geen . . . .</l>
						<l>Maar, Izabelle, ik zie den Hartog herwaarts treên.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="2" type="scene">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Theodora, Frederik, Izabelle.</stage>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ik werp my, van myn pligt en yver aangedreeven,</l>
						<l>Opoff'rende, Prinses, aan uw belang myn leeven,</l>
						<l>Voor uwe voeten neêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Mag ik op uwe trouw</l>
						<l>My, zonder vleijen, wel beroemen?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ja, Mevrouw.</l>
						<l>Neem vry de proef daar van: zie of myn moed zal zwichten.</l>
						<l>'k Wacht uw bevel alleen, om alles te verrichten.</l>
						<l>Ontdek my uwen wil; terwyl myn hart en hand,</l>
						<l>Om u te dienen, van verlangen zucht en brand.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'k Eisch zulk een proef geenszins van u voor myn belangen;</l>
						<l>Maar op een zaak slechts uw bekentenis te ontfangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Gebiê. Wat is uw wil?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Te hooren uit uw mond</l>
						<l>Welk een bekoorlyk beeld uw hart zo heeft doorwond,</l>
						<l>Dat gy het stelt voor 't loon van uw beroemde daaden?</l>
						<l>'k Dacht dat uw ziel steeds om Kassandra was belaaden</l>
						<l>Met een zwaarmoedigheid, die straalde uit uw gezicht;</l>
						<l>Maar hier van heeft de tyd myne oogen klaar verlicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Mevrouw, myn min nam een verheven vlucht met schroomen.</l>
						<l>Doch, door myn pligt heb ik my alle hoop benoomen;</l>
						<l>Dies durf ik u haar naam. . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Dien wil ik dat gy meld.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Zy is . . . Maar ach! myn tong, door diep ontzagh bekneld,</l>
						<l>Verzoekt dien dienst, Mevrouw, van uwe bekoorlyke oogen.</l>
						<l>Noemt gy, gy zelf, met myn ontsteltenis bewoogen,</l>
						<l>'t Aanbid'lyk beeld dat door zyn glans my heeft verrukt.</l>
						<l>Uw schoone hand heeft in dit schrift zelf uitgedrukt</l>
						<l>Haar waarden naam, die in myn hart ook staat geschreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Schoon uw verdiensten u in 't hof veel vryheid geeven,</l>
						<l>Nochtans . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'k Heb, zonder u te minnen, in myn zin</l>
						<l>Al lang veroordeelt myn vermeet'le drift en min;</l>
						<l>Ja, zelfs alle onrust, om uw rust geenszins te stooren,</l>
						<l>Geleeden, trachtende myn minnevlam te smooren.</l>
						<l>Maar ach! beschuldig hier het noodlot van, niet my,</l>
						<l>Om het verheffen van een hoop, wiens hovaardy</l>
						<l>Reeds is vernederd, door de reden, om nooit weder</l>
						<l>Zich zelf te vleijen, hoe volmaakt ze ook zy en teder.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Mag ik my dan, zo 'k magt verkreeg op uw gemoed,</l>
						<l>Een trouw proef hier van belooven?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ja, de gloed</l>
						<l>Van myn verliefde ziel kan alles moog'lyk maaken;</l>
						<l>En zelfs de onmoog'lykheid gemak'lyk, welke zaaken</l>
						<l>Gy tot u dienst ook eischt.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Dat ik van u begeer</l>
						<l>Zal u wel moeilyk, maar ook heerlyk zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'t Zal de eer</l>
						<l>En luister van myn brand tot meerder glans verstrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Ik wil dat gy die hoop voorzichtig zult bedekken,</l>
						<l>Wiens hovaardy uw eer besmetten zou met schand'.</l>
						<l>'k Wil ze u doen zwygen: meld nooit d'oorsprong van uw brand.</l>
						<l>Laat niemand ooit in 't ampt van uw vertrouwling treeden</l>
						<l>Dan uw eerbiedigheid, bescheidenheid en reden.</l>
						<l>Ja, eindelyk moet gy naar myn heer Vader gaan,</l>
						<l>En eisschen daar, voor my, 't loon van uw dapp're daân.</l>
						<l>Verzoek van hem, eêr dat zyn gramschap werd verwoeder,</l>
						<l>In plaats van onze trouw, genade voor myn Broeder.</l>
						<l>Voorkom het vonnis, door uw hulp, in deezen nood.</l>
						<l>Bewaar myn leeven toch, in 't zyne, voor de dood.</l>
						<l>Kan zulk een zwaare proef uw liefde wel behaagen,</l>
						<l>En is uw hart bekwaam om deezen last te draagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ja, en noch meer dan gy myn min hebt opgeleit.</l>
						<l>'k Zal, nu zy schuldig is, van haar hoogmoedigheid</l>
						<l>U wreeken, en uw wil volvoeren; alles lyden,</l>
						<l>En, met myn leeven, haar den weg van hoop afsnyden;</l>
						<l>Ja, voor de minnaars zyn een spiegelende baak.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'k Verbiede u dit. Laat, laat aan my alleen de wraak;</l>
						<l>En, zo ik eenig recht heb op uw hart verkreegen,</l>
						<l>Zo kom dit na, en wilt myn last wel overweegen.</l>
						<l>Vaar wel.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="3" type="scene">
					<head>Darde tooneel.</head>
					<stage>Frederik, alleen.</stage>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik</speaker>
						<l>O welk een licht stuit, met een straal van hoop,</l>
						<l>De wanhoop van myn ziel in haar verbaasden loop?</l>
						<l>En welk een last, myn hart, is u terstond gegeeven?</l>
						<l>Durf ik eerbiedig haar aanbidden? 'k Heb misdreven,</l>
						<l>Zo ik myn straf besluit. 'k Ontfang van haar een wet,</l>
						<l>Die, mededogenloos, helaas! myn dood belet.</l>
						<l>Dit is myn leeven, en myn sterven wederhouwen.</l>
						<l>Maar, 'k zie . . .</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="4" type="scene">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Frederik, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>O dag! voor 't land zo dood'lyk in 't aanschouwen!</l>
						<l>Heer Frederik.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Wat wil zyn Majesteit gebiên?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ga, haal den Prins hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik, uitgaande met de Lyfwacht.</speaker>
						<l>Welk een vreugd! ik kan reeds zien</l>
						<l>Dat, zonder myn verzoek, hy teder word bewoogen,</l>
						<l>En 't vaderlyk gemoed genoopt tot mededoogen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="5" type="scene">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, alleen.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus</speaker>
						<l>Geef my de rust weêr, ô Natuur! in deezen stryd,</l>
						<l>Die my zo wreed de ziel van een scheurt en doorsnyd.</l>
						<l>'k Staa tusschen beide, en weet niet wat ik zal kiezen.</l>
						<l>Indien ik wreek myn Zoon, moet ik myn Zoon verliezen.</l>
						<l>Maar, 'k voel nu hoe myn bloed met myn gerechtigheid</l>
						<l>Vergeefs zo krachtig heeft geworstelt en gepleit.</l>
						<l>'t Kon in geen Konings hart dat van een Vader vinden.</l>
						<l>'k Heb my hier van, en wat noch meer my mogt verbinden,</l>
						<l>Geheel ontslaagen; en ik volg, in deezen staat,</l>
						<l>Rechtvaardigheid alleen, en al wat zy my raad.</l>
						<l>Maar, hoe! op dit gezicht </l>
						<l>'k Vind u, ô ydele standvastigheid! vervloogen,</l>
						<l>En dat ik Vader ben, die van de menschlykheên,</l>
						<l>Natuur, en pligt, noch niet verbasterd is; ô neen!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="6" type="scene">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Ladislaus, Frederik, Wenseslaus, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Zult gy uw bloed behoên, of wreeken? Laat my hooren</l>
						<l>Of uw genaâ, dan of de straf my is beschooren.</l>
						<l>Helaas! myn Vader . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ach! myn Zoon! 'k omhels u, teêr . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>O welk een teken van u gunst gevoel ik weêr?</l>
						<l>Of wat verandering kan ik in u bespeuren?</l>
						<l>Zal uw gerechtigheid myn misdaad dood'lyk keuren?</l>
						<l>Of uw barmhartigheid my die vergeeven? ach!</l>
						<l>Zult gy, als Rechter, of als Vader, deezen dag,</l>
						<l>Uwe armen my tot gunst, of boeijens laaten strekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Zie wat ontroeringen de liefde kan verwekken</l>
						<l>Uit een omhelzing, die de laatste wezen zal.</l>
						<l>Ontfang, myn Kind, in uw, en myn bedroefd geval,</l>
						<l>De laatste tederheid van 't vaderlyk beweegen.</l>
						<l>Weet gy uit welk een bloed gy 't leeven hebt gekreegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ja, schoon ik 't heb ontëert, zo tuigt het myn gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Behield gy de edele beweeging van dat bloed?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Indien gy die niet ziet, 'k gevoel daar van de blyken</l>
						<l>Door al myne aders heen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Zal ook dat bloed bezwyken?</l>
						<l>Vind gy u tot den laatsten en grootsten stryd bekwaam?</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Ja, Vader, ja, ik zal geenszins myn heldenaam</l>
						<l>Besmetten. Neen, ô neen! 't is lichter voor myn zinnen</l>
						<l>De dood, dan het geweld der liefde, te overwinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Kom, wapen u dan met standvastigheid, en 't leed . .:</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Indien ik sterven moet, myn ziel is al gereed.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Uw strafplaats meê. Ga, ga, en breng uw hoofd daar heenen.</l>
						<l>'k Zal met myn hart, terwyl myne oogen zullen weenen,</l>
						<l>U volgen, daar ik zelf, veröordeeld meer dan gy,</l>
						<l>Moet sterven, door den slag, die, zonder medely,</l>
						<l>Uw dood verhaasten zal. Maar, ach! 'k ben aan myn staaten</l>
						<l>Dit voorbeeld schuldig, tot het heil der onderzaaten</l>
						<l>En aan myn deugd en hart dees eed'len tegenstand;</l>
						<l>Aan uwen Broeder, die vermoord is door uw hand,</l>
						<l>Dit groot Slagtöffer Doch ik onderschreef met beeven</l>
						<l>Het vonnis van uw dood, dat ik aan hen moest geeven.</l>
						<l>Zo noode spreek ik 't uit, als gy het noode hoort.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>O neen! ik voel dat dit geluid myn oor bekoort.</l>
						<l>Wel aan, voltrek het dan, ô Vorst! naar uw begeeren.</l>
						<l>Myn hals is reeds gereed. Ik zal dien niet verweeren.</l>
						<l>'k Heb uw geduld getergt, en al te lang geleeft.</l>
						<l>De Schudige onderschryft het vonnis dat gy geeft:</l>
						<l>Schoon ik myn laatste daad kon met den nacht verschoonen,</l>
						<l>En, in de dwaaling van myn minnenyd, u toonen</l>
						<l>'t Vergryp in 't woeden van myn hand, die wel besloot</l>
						<l>Des Hartogs ondergang, doch niet myn Broeders dood.</l>
						<l>Ik tracht geenszins, myn Heer, u om genaâ te smeeken,</l>
						<l>Schoon dat myn deugd en roem staan tegens myn gebreeken,</l>
						<l>En de eed'le kloekheid van dees arm, die schraagde uw Staat,</l>
						<l>Pleit' voor 't vergryp van een verschoonlyke euveldaad.</l>
						<l>'k Zoek niet de dood te ontgaan: ô neen! 'k ly die geduldig;</l>
						<l>'k Ben ze ook, als gy, doch aan een ander voorwerp, schuldig;</l>
						<l>Gy aan myn Broeder, aan het recht, uw staat en deugd;</l>
						<l>Ik aan den troon, en haat van een die 'k min. Wat vreugd!</l>
						<l>Zy spreekt myn vonnis uit, niet gy. Terwyl myn zinnen</l>
						<l>Gedwongen zyn, om haar volstandig te beminnen</l>
						<l>Tot d' allerlaatsten snik myns leevens; in de pyn</l>
						<l>Van 't sterven zal myn hart zo ongevoelig zyn,</l>
						<l>Als ik gevoelig was in haaren haat te draagen,</l>
						<l>Om dat myn dood noch zal haar schoon gezicht behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Terwyl uw hart reeds tot de dood zich heeft bereid,</l>
						<l>Zo stap die dan te moet: sterf met kloekmoedigheid.</l>
						<l>Wil op de plaats, alwaar de beul uw bloed zal plengen,</l>
						<l>Ook by een prins'lyk hoofd een prins'lyk harte brengen.</l>
						<l>Ga heen, berei u dan hier toe geheel, myn Zoon,</l>
						<l>Op dat gy treên mogt naar 't schavot als naar een troon.</l>
						<stage>Tegen Frederik.</stage>
						<l>Gelei den Prins van hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, weggaande.</speaker>
						<l>Wat smart trof my ooit nader!</l>
						<l>Ach! Wenseslaus leeft, en ik, ik heb geen Vader!</l>
						<l>O al te strenge deugd!</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="7" type="scene">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus</speaker>
						<l>O vyandlyke pligt!</l>
						<l>Onmenschlyk vonnis! daar natuur voor schrikt en zwicht.</l>
						<l>'k Verlies myn Zoon, als ik myn scepter wil bewaaren,</l>
						<l>En 't goddelyk gerecht verbied my hem te spaaren.</l>
						<l>'t Verkracht myn tederheid: en gy, myne oogen, gy</l>
						<l>Verbergt uw traanen, en myn smartlyk medely.</l>
						<l>Ik kan, als Vader, noch als Koning, niet beletten</l>
						<l>Dit vonnis, en Natuur buigt eind'lyk voor de wetten.</l>
						<l>O Poolen! zie of ik aan 't recht, en myn gemoed</l>
						<l>Wel meer kan geeven dan myn' Zoon, myn eigen bloed.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="8" type="scene">
					<head>Achtste tooneel.</head>
					<stage>Wenselsaus, Theodora, Kassandra, Izabelle, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Door welke wetten, ach! myn Vader, door wat reden</l>
						<l>Kunt gy de wetten der Natuur zo wreed vertreeden?</l>
						<l>'k Vernam het vonnis van den Prins met deerenis,</l>
						<l>En dat de toestel van zyn straf reeds vaardig is.</l>
						<l>Zal zonder Erfprins dan de Staat zyn? zonder Hoeder</l>
						<l>'t Gemeen? Gy zonder Zoon, en ik, ik zonder Broeder?</l>
						<l>Beraad u liever: neem een weinig noch geduld.</l>
						<l>Van deezen doodslag draagt de nacht, niet hy de schuld.</l>
						<l>Ja, hy beklaagt, zo wel als wy, 't rampzalig dwaalen.</l>
						<l>Wil uwe gramschap en gestrengheid dan bepaalen.</l>
						<l>Zyn eigen misdaad straft hem zelf in dit geval;</l>
						<l>En 't medelyden, dat zyn dood herroepen zal,</l>
						<l>Is recht een Konings deugd: en gy zult, door 't vergeeven</l>
						<l>Der schuld, in meerder lof, en minder laster leeven,</l>
						<l>Dan van een straf, daar zelfs uw ondergang in legt.</l>
						<l>De gramschap is veeltyds 't momäanzicht van 't gerecht.</l>
						<l>Al 't Aardryk, dat zo wreed een vonnis moet verdoemen,</l>
						<l>Zal 't nooit een Konings pligt, maar 't woên eens Vaders noemen.</l>
						<l>Elk mort. Natuur spreekt u voor hem, met duizend reên.</l>
						<l>Kassandra zwygt. 't Belang van staat en myn gebeên</l>
						<l>Verwonnen eindelyk hier toe haar fiere zinnen.</l>
						<l>Nu hoeft uw Zoon niets dan zyn Vader te overwinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik kwam u wederom aanmaanen tot de wraak:</l>
						<l>Maar, 't is me onmoogelyk te oordeelen welk een zaak,</l>
						<l>Zo tegenstrydig aan myn zinnen en gedachten,</l>
						<l>'t Vuur van myn wraak bluscht, en myn gramschap kan verzachten.</l>
						<l>De boeijens van den Prins, de zuchten, het geween</l>
						<l>Van Theodora, en het morren van 't gemeen</l>
						<l>Bestryden, met geweld, de leevendige smarte,</l>
						<l>Die 'k om myn Minnaar voel in dit rampzalig harte.</l>
						<l>'t Is overwonnen en beroerd, myn Heer. Schoon ik</l>
						<l>Sterf om myn Bruigoms dood, op yder oogenblik,</l>
						<l>Wel duizend dooden, door myn droefheid aangedreeven.</l>
						<l>'k Zwyg echter, en ik stel weêr aan uw keur het leeven,</l>
						<l>Dat gy my hebt belooft, en dat ik heb begeert.</l>
						<l>O waarde Minnaar! die aan my het sterven leert,</l>
						<l>Ik zal, in plaats van 't bloed dat gy niet kunt genieten,</l>
						<l>Om 't uwe te voldoen, het myne zelfs vergieten.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Kunt gy wel twyfelen, Mevrouw, en gy, myn kind,</l>
						<l>Dat ik, als gy, niet tot genaâ zou zyn gezind,</l>
						<l>Daar 'k door zyn vonnis ben veel meer dan hy verweezen?</l>
						<l>Doch, schoon de smart nooit zal in 't Vaders hart geneezen,</l>
						<l>Die 'k om zyn wreeden dood zal voelen tot myn graf,</l>
						<l>'k Denk echter dat ik ben een Koning, die de straf</l>
						<l>Van 't kwaad uitvoeren moet, naar het vereisch der wetten.</l>
						<l>'k Zal, zo ik 't hem vergeef, myn kroon met schand' besmetten:</l>
						<l>En licht, Mevrouw, dat dan myn leeven, en uw eer</l>
						<l>Niet zal verzekerd zyn. Zyn drift legt wel te neêr:</l>
						<l>Maar hy, die nu schynt zo eerbiedig te bedekken</l>
						<l>De vlam, welke uw gezigt kon in zyn hart verwekken,</l>
						<l>Kan morgen, trotser en verwoeder als voorheen,</l>
						<l>Toeleggen om uw glans en glory te vertreên,</l>
						<l>Misschien dat haast zyn hand, gewoon myn bloed te storten,</l>
						<l>Gewapend zyn zal om myn leeven te verkorten.</l>
						<l>Het medelyden dat hy maakt in uw gemoed,</l>
						<l>Is waard een eed'le ziel, die 't kwaade loont met goed;</l>
						<l>Maar ik moet straf zyn, om te heerschen met vermoogen.</l>
						<l>'k Ben aan de deugd verpligt, in weêrwil van uw poogen,</l>
						<l>Dat ik u recht geef voor zo veel geweld en hoon.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="9" type="scene">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Theodora, Kassandra, Frederik, Izabelle, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Myn Heer . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Hoe houd de Prins zich nu?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Gelyk uw Zoon.</l>
						<l>En op dit oogenblik vertoont hy eed'le blyken</l>
						<l>Van een grootmoedig Prins, wiens hart nooit kan bezwyken.</l>
						<l>Een heldenäart blinkt in zyn wezen, en zyn jeugd</l>
						<l>Bereid zich tot de dood, met zo veel pracht en vreugd,</l>
						<l>Als of hy zou terstond naar 't huw'lyksaltaar treeden.</l>
						<l>Hy, overwonnen door uw magt, en door de reden,</l>
						<l>Is in geen staat meer om myn keur te wederstaan,</l>
						<l>Die gy begeert dat ik zal eischen voor myn daân.</l>
						<l>'k Verzoek het loon nu van myn arbeid weg te draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Eisch wat gy wilt. Daar 's niets of't zal aan my behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'k Eisch 't leeven van den Prins, voor 't loon aan my beloofd.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Hoe! 't leeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'k Heb uw woord, rechtvaardig Opperhoofd,</l>
						<l>Tot een geheiligd merk van uw belofte ontfangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Hoe, Hartog, stelt gy u ook tegens myn belangen?</l>
						<l>En overvalt gy meê het vaderlyke hart</l>
						<l>In 't voordeel van zyn Zoon? Het is genoeg benard,</l>
						<l>Verlegen en ontsteld: 't weet nergens zich te keeren.</l>
						<l>O Hemel! . . . Maar wie dacht dat gy dit zoud begeeren!</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Dat uw genade toch dit bitter recht verzoet'.</l>
						<l>De gantsche Staat, dien hy, na u, regeeren moet,</l>
						<l>Is hem 't kwytschelden van een misdaad dubbeld schuldig.</l>
						<l>Die smeekt u, door myn moed, daar't volk roept ongeduldig,</l>
						<l>Om 't leeven van uw Zoon. Zyn zaak, in deezen stand,</l>
						<l>Is een gemeene zaak der kroon, en 't gantsche land.</l>
						<l>'t Recht moet niet even straf altoos gehandhaafd wezen.</l>
						<l>'t Word om zyn strengheid van alle eeuwen meer mispreezen,</l>
						<l>Dan om zyn zachtheid. 't Geen de gantsche Staat met kracht</l>
						<l>Van u begeert, is dat wel meerder in uw magt?</l>
						<l>Moet dan zyn Vader 't laatst tot zyn genaâ besluiten?</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="10" type="scene">
					<head>Tiende tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Theodora, Kassandra, Frederik, Octavius, Izabelle,
						Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#octavius">
						<speaker>Octavius.</speaker>
						<l>'t Gemeene volk, myn Heer, is spooreloos aan 't muiten</l>
						<l>In 't voordeel van den Prins, en nadeel van 't gerecht.</l>
						<l>'t Begeert geenszins dat uw genaâ hem word ontzegt.</l>
						<l>Zy hebben met een drift, onmoogelyk te keeren,</l>
						<l>Reeds 't wreed schavot vernielt, daar zy het al verheeren,</l>
						<l>En roepen, schreeuwende, u om zyn vergiff'nis aan,</l>
						<l>Op dat gy hem zoud van zyn boeijens straks ontslaan;</l>
						<l>Betuigende algemeen, door innerlyk ontfermen,</l>
						<l>Te willen sterven, of zyn leeven te beschermen;</l>
						<l>En, zo gy niet terstond besluit hen te voldoen,</l>
						<l>Vrees ik het uiterste van hun baldaadig woên.</l>
						<l>Ik heb vergeefs getracht dit muiten in te toomen,</l>
						<l>En hun geweld . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ach! 't is genoeg, laat hem hier koomen.</l>
						<stage>Ocatvius binnen.</stage>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'t Vuur van uw gramschap is dan eindelyk gesmoord?</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Ja, ja, myn Dochter; ja, Kassandra, ja, myn woord,</l>
						<l>Ja, volk, en gy, Natuur, zult eindlyk zegepraalen.</l>
						<l>Ik zal, ik moet myn wil naar d' uwen wel bepaalen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div n="11" type="scene">
					<head>Laatste tooneel.</head>
					<stage>Wenseslaus, Ladislaus, Theodora, Kassandra, Frederik, Izabelle, Octavius,
						Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Door welk een groot geluk . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Staa op, Prins. Deeze kroon,</l>
						<l>Die 'k wil dat zonder vlek zal blyven even schoon,</l>
						<l>Is 't eenigst middel 't geen behouden moet uw leeven.</l>
						<l>Ik kan onmoogelyk de misdaad u vergeeven,</l>
						<l>En u behoeden voor den dood, zo lang ze my</l>
						<l>Zal toebehooren met het recht der heerschappy.</l>
						<l>Uw hoofd moet vallen, of gekroond zyn: 'k moet u straffen,</l>
						<l>En aan uw Broeders bloed gerechte wraak verschaffen;</l>
						<l>Of stellen 't koninglyk gebied in uwe hand;</l>
						<l>Dit wenscht de Staat en 't hof. 't Gemeen, in deezen stand,</l>
						<l>Eischt met uw leeven, dat ik niet meer zal regeeren:</l>
						<l>'t Komt uw vergiff'nis, met myn kroon, gelyk begeeren;</l>
						<l>Want zy, die willen dat ik onrechtvaardig 't kwaad</l>
						<l>Zal zonder straf gerust aanschouwen in myn Staat,</l>
						<l>Die willen langer niet myn ryksbestier gedoogen.</l>
						<l>'t Gerecht is de eerste steun van 't opperste vermoogen,</l>
						<l>En voor de Vorsten een Vorstin van alle deugd.</l>
						<l>Regeer hier door den Staat in d'opgang van uw jeugd.</l>
						<l>'k Heb recht daar toe, dat ik, in deeze hooge jaaren,</l>
						<l>De kroon neem van myn hoofd, en die zette op uw hairen.</l>
						<l>Dus geeve ik u, myn Zoon, een Vader met myn Ryk.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Wat 's dit, rechtvaardig Vorst? en welk een edel blyk . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Dien naam behoudende, kan ik u niet behouwen.</l>
						<l>'k Wil zulk een staat niet meer bezitten, noch aanschouwen,</l>
						<l>Die my uw Rechter maakt. 'k Gedenk daar aan met pyn.</l>
						<l>Weest gy dan Koning, Prins, en ik zal Vader zyn.</l>
						<l>O welk een voordeel voelt myn ziel door dit verkiezen!</l>
						<l>Om u te houden zal ik slechts een naam verliezen.</l>
						<l>De gantsche Staat, het Hof, en 't volk in 't algemeen,</l>
						<l>De Hartog, zelfs Kassandre, uw Zusters bang geween,</l>
						<l>Begeeren dat ik u genade zal betoonen;</l>
						<l>En 't muitend volk dwingt my dat ik u zal verschoonen.</l>
						<l>Ja, Freedrik eischt dit zelfs voor 't loon van zyne daân.</l>
						<l>Nu 't yder wil zal ik 't niet langer tegenstaan.</l>
						<l>Een Zoon is my meer waard dan scepter, kroon en staaten,</l>
						<l>Die, 'k zonder moeilykheid, met blydschap, kan verlaaten,</l>
						<l>Om 't leeven hem noch eens te schenken in den nood.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Zo gy, verlossende my van een wreeden dood,</l>
						<l>Niet kunt myn Vader en myn Vorst zyn, als voor deezen,</l>
						<l>Kan ik, dan, stellende u de wet, uw Kind wel wezen?</l>
						<l>'k Verwerp met reden dan deeze aangebooden kroon.</l>
						<l>Verlaat veel liever my, myn Vader, dan uw troon.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>'k Begeer dien nimmer weêr: hy kan my niet bekooren:</l>
						<l>Want zonder dit sieraad zo is uw hoofd verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Dit koninglyk sieraad, daar alle glans voor zwicht,</l>
						<l>Zal ik voor eeuwig uw genade zyn verpligt.</l>
						<l>'k Behouw de kroon, doch om uw wetten uit te deelen.</l>
						<l>'k Zal Koning zyn in naam, en volgen uw beveelen,</l>
						<l>Gelyk een onderdaan, die steeds u eeren zal.</l>
						<stage>Hy omhelst den Hartog.</stage>
						<l>Door welk een groot geluk, en onbekend geval,</l>
						<l>Heer Hartog, heb ik van uw edelmoedigheden,</l>
						<l>Uw trouw en dapperheid, genooten, buiten reden,</l>
						<l>De zorg die gy voor myn verlossing hebt getoont?</l>
						<l>Hoe kan uw deugd genoeg geroemd zyn en geloond?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>'k Heb loons genoeg, nu gy het leeven houd, ontfangen.</l>
						<l>'k Verzoek, ô Vorst! dat gy een bede aan myn verlangen,</l>
						<l>Is 't moog'lyk, toe moogt staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Wat eischt gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Uw verlof,</l>
						<l>Op dat ik mag terstond vertrekken van dit hof,</l>
						<l>Om uw bedekten haat op my niet meer te voeden;</l>
						<l>Haat, die myn diep ontzagh met een verkeerd vermoeden</l>
						<l>Heeft aangeschouwt, en 't vuur . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Neen, Frederik, ô neen!</l>
						<l>Gy zyt uw zorg den Staat verschuldigt als voorheen.</l>
						<l>Ik stel des Prinsen twist als Koning, uit myn zinnen.</l>
						<l>Zoude ik rampzalig dus myn Ryksgebied beginnen?</l>
						<l>En my berooven van zo sterk een Staatspylaar,</l>
						<l>Die Poolen heeft gered in allerley gevaar,</l>
						<l>Door welkers krygsgeluk het onze eerst is begonnen,</l>
						<l>En al 's Ryks vyanden bevredigd, of verwonnen,</l>
						<l>Daar elk den bliksem van zyne oogen tracht te ontgaan,</l>
						<l>Ja, gantsch Europe vreest, en bied den vrede ons aan?</l>
						<l>En wilt gy, met u zelf, myn Staat dien stut onttrekken?</l>
						<l>Wat zoude uw afzyn my al ongeluk verwekken!</l>
						<l>Myn eenigste geluk is dat gy blyft, en de eer</l>
						<l>Strekt van myn kroon, die 'k niet zo hoog als u waardeer;</l>
						<l>En mogt uw zin met myn verkiezing evenaaren,</l>
						<l>Ik zou, door 't huw'lykslot, u met myn Zuster paaren,</l>
						<l>Om onze vriendschap, tot meer glory van myn land,</l>
						<l>Gantsch onverbreekelyk te maaken door dien band.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Ik zou vergeefs, myn Heer, naar zulk een huw'lyk wenschen,</l>
						<l>Waar door ik zyn zou de gelukkigste aller menschen,</l>
						<l>Na dat haar schoone mond, door een gestrenge wet,</l>
						<l>De eer van haar dienst my heeft verbooden en belet.</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>'k Zou u beveelen 't vuur van uwe min te dooven,</l>
						<l>Myn Heer; maar 's Konings wil gaat mynen ver te boven,</l>
						<l>Die myn bevel verbreekt, nu hy my aan u geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#frederik">
						<speaker>Frederik.</speaker>
						<l>Dit hart, dat weêr op nieuw, door zo veel gunst, herleeft,</l>
						<l>Word van den zelfden mond, die 't kwetste, in 't eind geneezen.</l>
						<l>'k Zie, na een donk'ren nacht van wanhoop, weêr verreezen</l>
						<l>Den dag van hoop en vreugd, daar 't goddelyke licht</l>
						<l>Van uw aanminnig en bekoorelyk gezicht</l>
						<l>Reeds schept een hemel in myn ziel, nu 'k opgetoogen</l>
						<l>My zelf naauw ken, en sterf van blydschap voor uwe oogen.</l>
						<stage>Tegen Ladislaus.</stage>
						<l>Myn Heer, dit is de prys, daar myn vermeetelheid</l>
						<l>Zo lang heeft naar getracht, voor 't loon my toegezeid.</l>
						<l>Gy, die myn keur als Prins belette, geeft als Koning</l>
						<l>My, tegens alle hoop, 't beminde tot belooning.</l>
						<l>Gedoog, Mevrouw . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#theodora">
						<speaker>Theodora.</speaker>
						<l>Rys, Prins.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus, tegen Kassandra.</speaker>
						<l>'k Ontfing, om u alleen,</l>
						<l>De kroon en 't leeven, die 'k met alle eerbiedigheên,</l>
						<l>U opdraag, en ik wil veel liever rustig sterven,</l>
						<l>Dan dat ik leeven zou en uwe liefde derven.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Hoe! daar myn Minnaar door uw woede wierd vermoord,</l>
						<l>Die Minnaar, door wiens deugd ik teder was bekoort,</l>
						<l>En na wiens dood dat ik onmoogelyk kan leeven,</l>
						<l>Is 't my niet moogelyk om deeze hand te geeven</l>
						<l>Aan de uwe, rookende van dat beminde bloed,</l>
						<l>Wiens weêrschyn heden noch verwekt een rooden gloed</l>
						<l>In myn verbaasd gelaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>Wil onder nieuwe wetten</l>
						<l>'t Voorledene ongelyk vergeeten en verzetten.</l>
						<l>Verkeer uw haat, nu hy geen Prins meer is, in min.</l>
						<l>Daar 'k u een Koning geef, geef ons een Koningin.</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>Ik kan, die Weduw des Vermoorden ben, nooit trouwen</l>
						<l>Den Moorder, zonder schand'. Neen, 't zou my eeuwig rouwen</l>
						<l>Dat ik . . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus.</speaker>
						<l>De tyd . . . .</l>
					</sp>
					<sp who="#kassandra">
						<speaker>Kassandra.</speaker>
						<l>De tyd verlicht my nooit van druk.</l>
					</sp>
					<sp who="#ladislaus">
						<speaker>Ladislaus.</speaker>
						<l>Laat toe, ten minsten, dat ik hoop op dit geluk,</l>
						<l>En dat myn traanen, myn gebeden, onder 't minnen,</l>
						<l>In arbeid gaan, om eens te maaken dat uw zinnen</l>
						<l>Gevoelig worden van myn klagten, druk en pyn,</l>
						<l>Tot dat uw liefde zal de prys der myne zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#wenseslaus">
						<speaker>Wenseslaus, tegen Ladislaus.</speaker>
						<l>Laat ons den Lykpligt aan uw Broeder gaan volbrengen,</l>
						<l>En onze traanen op zyn graf voor 't laatste plengen;</l>
						<l>My troostende in zyn dood, als ik in u, myn Zoon,</l>
						<l>Zal zien een waardigen Bezitter van den troon.</l>
					</sp>
					<p>Einde van het Vyfde en Laatste Bedryf.</p>
					<p>MDCLXXXVI.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
