<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000228" xml:lang="dut">

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Maria van Bourgondiën, gravinne van Holland</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Lucretia Wilhelmina</forename>
						<nameLink>van</nameLink>
						<surname>Merken</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q3265974</idno>
					<idno type="pnd">104226285</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/wint009toon01_01/wint009toon01_01_0032.php</idno>
					<title>Nicolaas Simon van Winter en Lucretia Wilhelmina van Merken,
						Tooneelpoëzy. Deel 1. Pieter Meijer, Amsterdam 1774.</title>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Nicolaas Simon van Winter en Lucretia Wilhelmina van Merken,
						Tooneelpoëzy. Deel 1. Amsterdam: Pieter Meijer, 1774.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="adolf-gelder">
						<persName>Adolf</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="bernard">
						<persName>Bernard</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="campobasse">
						<persName>Nicolaas van Anjouk</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="diderik">
						<persName>Didrik van Montvoort</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="guido">
						<persName>Guido</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="margareta">
						<persName>Margareta van Jork</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="maria">
						<persName>Maria van Bourgondiën</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="adolf-ravestein">
						<persName>Adolf</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="saint-paul">
						<persName>Pieter van Luxemburg</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="willem">
						<persName>Willem van der Mark</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1774">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1782">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>

			<head>Maria van Bourgondiën, gravinne van Holland. <lb/> Treurspel. <lb/> Door Lucretia
				Wilhelmina van Merken.</head>


			<figure/>
			<p>.........................Vermeetle! staa. Laat af. Ontziet gv't menschdom niet,
				ontzie des Hemels straf. <lb/> Vde Bedr. IIde Toon.</p>

			<div type="preface">

				<head>Voorbericht.</head>
				<p>De rampen, welken Maria van Bourgondiën, na het overlyden van haaren Vader,
					Hertog Karel den Stouten, troffen, vertoonen een akelig tafreel van de onheilen
					aan welken ongelukkige weezen zyn blootgesteld, wanneer belang, heerschzucht en
					geweld zich verëenigen om hen van hunne bezittingen te berooven; doch
					verstrekken tevens een duidelyk bewys, dat de hoogste Magt voor hunne behoudenis
					waakt; de boosheid, die hen verdrukt, in haaren woesten loop kan stuiten, en het
					recht der hulpelooze onschuld handhaaven.</p>
				<p>De gewigtigheid en troostrykheid deezer bespiegelingen deed my reeds in myne
					jeugd besluiten dit onderwerp te verhandelen. Ik beproefde zulks; doch in laater
					jaaren bespeurde ik dat 'er wezenlyke misslagen in myn ontwerp waren ingeslopen.
					Myn Echtgenoot raadde my onlangs dezelven te verbeteren, dewyl het stuk, naar
					zyne gedachten, dien arbeid waardig was; en naauwlyks is een derde gedeelte
					overgebleven van het geene ik voor ruim twintig jaaren geschreven had.</p>
				<p>Dat de bespiegeling van dit stuk myne waarde landgenooten bevestige in de
					edelmoedige gevoelens, die zy altoos ten behoeve der ongelukkigen betoond
					hebben; hen langs hoe meer doe yveren ten nutte van weduwen en weezen, en ter
					bescheming van verdrukten en verdrevenen; opdat zy dus den zegen moogen
					verwerven der Albestierende Oppermagt, die het voor zichzelven niet onwaardig
					keurt zich te noemde, de Beschermer der weduwen, de Vader der weezen, en de
					Redder der verdrukte onschuld!</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#maria">
					<role>Maria van Bourgondiën, Gravinne van Holland, Dochter van Karel den
						Stouten.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="margareta">
					<role>Margareta van Jork, Weduwe van Karel den Stouten.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#adolf-gelder">
					<role>Adolf, Hertog van Gelder.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#saint-paul">
					<role>Pieter van Luxemburg, Graaf van Saint Paul.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#adolf-ravestein">
					<role>Adolf, Heer van Ravestein, Broeder van den Hertog van Kleef.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#campobasse">
					<role>Nicolaas van Anjou, Graaf van Campobasse.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#willem">
					<role>Willem van der Mark, Raadsheer van Vlaanderen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#guido">
					<role>Guido, Abt van Sint Bavoos Klooster.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#bernard">
					<role>Bernard, Priester van het zelfde Klooster.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#diderik">
					<role>Didrik van Montvoort, Hoofdman der Lyfwachten van Maria.</role>
				</castItem>
			</castList>
			<castList>
				<head>Zwygenden</head>
				<castItem corresp="#raaden-maria">
					<role>Raaden, Edelen, en Staatjuffrouwen } van Maria.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#geestelyken-bavo">
					<role>Geestelyken van St. Bavo.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lyfwachten-maria">
					<role>Lyfwachten van Maria.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lyfwachten-adolf-gelder">
					<role>Lyfwachten van Adolf.</role>
				</castItem>
				<p>Het TOONEEL is in GENT. Het eerste en vierde Bedryf in een Kamer in 't Hof van
					Maria. Het derde in een Gallery van 't Hof. Het vyfde in een Vertrek van Sint
					Bavoos Klooster.</p>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<head>Maria van Bourgondiën. </head>
				<head>Gravinne vavn Holland</head>
				<head>Treurspel.</head>
				<head>Eerste bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Maria van Bourgondiën, Margareta van Jork.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Dierbaar voorwerp van myn' Vaders laatste trouw,</l>
						<l>Wien ik als Moeder beide en Hartvriendin beschouw!</l>
						<l>Hoe is ons heilryk lot verkeerd in weinig dagen!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Wyt dit de list waardoor uw Vader wierd verslagen.</l>
						<l>Ach! had de zucht tot roem hem minder sterk bekoord;</l>
						<l>Had hy naar uw gebeên en mynen raad gehoord,</l>
						<l>En Vrankryks Vorst mistrouwd, wiens loozen aart hy kende,</l>
						<l>Gy zaagt hem leevende, en ons vry van deeze elende.</l>
						<l>De looze Lodewyk heeft zelf het vuur gevoed</l>
						<l>Dat tusschen Nederland en Lotharingen woed.</l>
						
						<l>Hy wist hun Vorsten in zo fel een' haat te ontsteeken,</l>
						<l>Om van den eenen door den andren zich te wreeken;</l>
						<l>En dus, als beider kracht door 't stryden was verteerd,</l>
						<l>Hun land te hechten aan 't gewest dat hy regeert.</l>
						<l>Zyn list is hem gelukt; uw Vader ligt verslagen;</l>
						<l>Thans dingt hy naar uw erf door snoodbedekte laagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe lang heeft zyn bedrog ons Vorstlyk huis bestreên!</l>
						<l>En echter perst gy my in een verbond te treên</l>
						<l>Met dien geveinsden Vorst, die myn' misleiden Vader</l>
						<l>Deed vallen voor Nanci door 't staal van een' verraader.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Kunt gy zyn magt weêrstaan na dien geduchten val?</l>
						<l>Zyn heir trekt in ons land, en nadert deezen wal.</l>
						<l>Indien gy door uw' echt zyn list niet doet mislukken,</l>
						<l>Zal u zyn woede eerlang uw heerschappy ontrukken.</l>
						<l>'t Is best dat u de trouw aan zynen Zoon verbind'.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Rampzalig uitzicht! ach! ik huwen aan een kind,</l>
						<l>Daar zo veel Vorsten my om stryd hun liefde bieden!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Dees weg-alléén kan u uw onheil doen ontvlieden.</l>
						<l>Wie van uw minnaars is in staat u by te staan?</l>
						<l>Noch Ravestein noch ik raadde u dit huwlyk aan,</l>
						
						<l>Zo we in den ramp voor u een andre redding zagen.</l>
						<l>Wilt gy het offer zyn der binnenlandsche laagen?</l>
						<l>Word uw gezag in Gent niet schandelyk verkracht</l>
						<l>Van 't muitgezind gemeen, dat zich beledigd acht</l>
						<l>Door de al te strenge straf om zyne oproerigheden</l>
						<l>Van zyn' vergramden Vorst in vroeger tyd geleden?</l>
						<l>Gy zyt in deeze Stad ten doele aan 't woest geweld</l>
						<l>Der muitzucht, die ze alöm in rep en roere stelt;</l>
						<l>En, rood van 't schuldloos bloed van zesëntwintig Raaden,</l>
						<l>Steeds nieuwe gruwlen hoopt op al haar gruweldaaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik heb uit hoogen nood, om 's volks geweld te ontgaan,</l>
						<l>Aan Ravesteins begeerte en uw verzoek voldaan;</l>
						<l>En de eedlen Himbercourt met Hugonet gezonden,</l>
						<l>Of hun beleid het hart des Konings kon doorgronden.</l>
						<l>'k Heb zelf, al achtte zich myn moed dien stap tot hoon,</l>
						<l>Zyn' jongen Erfgenaam myn hand ten Echt geboôn.</l>
						<l>Dan ach! wat baat my dit? Hy wil zich niet verklaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hy wacht de boden af der muitgezinde schaaren,</l>
						<l>Opdat hy meerder winnn' door hunne spoorloosheid</l>
						<l>Dan hem te wachten schynt van ons bedaard beleid.</l>
						<l>Hy yverde eerst om ons gezantschap om te koopen;</l>
						<l>Doch toen hun vroomheid hem niet toeliet zulks te hoopen,</l>
						
						<l>Heeft hy de boden van de muiters willen zien,</l>
						<l>In waan dat hem hun drift meer voordeels aan zou biên.</l>
						<l>Voor 't ovrig' scheen hy tot den vreê niet ongenegen.</l>
						<l>Dit heeft ons Himbercourt noch Hugonet verzwegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'k Had, door 't opöffren van my-zelf, met grond gehoopt</l>
						<l>Myn land te hoeden, 't welk de muitling ligt verkoopt.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Zyn boden zullen zich niet met die daad besmetten:</l>
						<l>Zy zyn, by al hun woên, gesteld op hunne wetten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hun toeven baart my zorg. 't Is byna middernacht,</l>
						<l>En elk had gistren hen reeds vroeg terug verwacht.</l>
						<l>Maar welk een sterk gerucht verspreid zich langs de straaten?</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, de Graaf van Saint Paul.</stage>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Ons dreigt een zwaare ramp. Het volk is uitgelaaten.</l>
						<l>Hun afgezondnen zyn in Gent terug gekeerd.</l>
						<l>Men zegt dat Lodewyk geen' vreê met ons begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Wat hoor ik? Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ach! wie zal zyn krygsmagt stuiten!</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'t Slaat alles op die maar' met nieuwe drift aan 't muiten.</l>
						<l>Elk eischt, daar hy alreeds den vyand waant te zien,</l>
						<l>Een' dapper' Veldheer om zyn heir het hoofd te biên.</l>
						<l>Men hoort een' onverlaat, in 't midden van de schaaren,</l>
						<l>Adolf van Gelder naauw' dien eerrang waard' verklaaren,</l>
						<l>Of alles wedergalmt van 't juichen van 't gemeen.</l>
						<l>'t Roept all': Adolf! Adolf! Hy is 't, en hy-alléén,</l>
						<l>Die tegen Vrankryks magt den Landzaat kan verweeren.</l>
						<l>Hy is vol moeds en vuurs, geschapen tot regeeren.</l>
						<l>Heeft hy zyn' Vaders kruin den Hertogs hoed ontroofd,</l>
						<l>De Gryzaart was te zwak: die hoed voegde op zyn hoofd;</l>
						<l>Vorst Karel-zelf scheen zich aan zyne zy' te voegen,</l>
						<l>En had den jongen Held zien heerschen met genoegen,</l>
						<l>Waar' Gelders heerschappy hem-zelv' niet aangeboôn.</l>
						<l>Straks wierd Adolf gedoemd, als een ontaarde Zoon,</l>
						<l>Om dus zyn erfdeel aan Bourgondiën te snoeren.</l>
						<l>Gesteld hy liet te sterk door heerschzucht zich vervoeren;</l>
						<l>Hy heeft die misdaad in den kerker lang geboet;</l>
						<l>Hy is vermaagschapt aan Vorst Karels edel bloed;</l>
						<l>Hy zal 't verdedigen. Men spreekt, en vliegt met hoopen</l>
						<l>Naar zyn gevangenis; de poort word opgeloopen;</l>
						
						<l>En Vorst Adolf, die nooit dien omzwaai had verwacht,</l>
						<l>Word Opperhoofd des Raads en Veldheer in deez' nacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Doodelyk bericht! Nu is myn ramp volkomen.</l>
						<l>Ach! zal Adolf, die nooit zyn heerschzucht in kon toomen;</l>
						<l>Die al de rechten van natuur en pligt verbrak;</l>
						<l>Zyn' gryzen Vader boeide en van 't gezag verstak,</l>
						<l>En nooit te dwingen was dan door een' engen kerker,</l>
						<l>Het hoofd zyn van myn' Raad, des Landzaats heilbewerker;</l>
						<l>Zelfs zonder aanzien van myn' rang en wettig recht,</l>
						<l>En zonder dat de Raad zyn zegel hier aan hecht!</l>
						<l>Waar wil dit eindlyk heen? Moedwillige onderzaaten!</l>
						<l>Ontziet ge uw Hertogin, noch 't hoog gezag der Staaten?</l>
						<l>Verdwaalde Gentenaars! hoe dwaas zyt gy beraên!</l>
						<l>Die keuz' zal my en u op bloed en traanen staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Dees omkeer zal Adolf nog meer dan ooit ontsteeken.</l>
						<l>Hoe wreed zal zich zyn woede op al uw vrienden wreeken!</l>
						<l>Zyn woeste staatzucht, die zich nooit bepaalen laat,</l>
						<l>Dreigt met een wis bederf u en uw' gantschen Raad.</l>
						<l>Men berg' hen die de zy' van uwen Vader sterkten,</l>
						<l>En voormaals tot den val van Gelder medewerkten,</l>
						<l>Eer zyn wraakzuchtig hart het wyken hen belett'.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Die wraak dreigt Himbercourt, zy dreigt ook Hugonet.</l>
						<stage>Tegen Saint Paul.</stage>
						<l>Adolf zal, ducht ik, nooit dit stuk aan hen vergeeven.</l>
						<l>Ach! waarde Vriend! kan 't zyn, zorg voor hun beider leven;</l>
						<l>Raad hen te vluchten, zo de vlucht hen mooglyk is.</l>
						<l>Myn magt schoot ligt te kort tot hun behoudenis.</l>
						<l>Wie weet, helaas! wie weet wat lot ik-zelf moet vreezen!</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Schep moed; Adolf zal hier alleen geen meester weezen.</l>
						<l>Gy hebt een' Vriendenstoet, wier trouw in 't ongeval,</l>
						<l>In weêrwil van zyn magt, u onderschraagen zal.</l>
						<l>Ik gaa om Himbercourt en Hugonet voor 't woeden...</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Saint Paul, de Heer van Ravestein.</stage>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Vertoef. Helaas! het is te spade om hen te hoeden.</l>
						<l>De woeste Adolf, by wien noch deugd noch wysheid geld,</l>
						<l>Heeft die getrouwen reeds in ketenen bekneld.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe! hy? Myn Vrienden! Ach! wat spoorloos onderwinden!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Ik zag hen beiden, op 't bevel van dien ontzinden,</l>
						<l>In hunne rust gestoord, in deerniswaarden staat,</l>
						<l>Bestorven in 't gezicht, voortsleuren langs de straat;</l>
						<l>Terwyl hen 't wuft gemeen verguisde en hoonde en smaadde,</l>
						<l>En met den schandnaam van verraaders overlaadde.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Maria.</stage>
						<l>Helaas! hoe red gy hen?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Doodelyke smart!</l>
						<l>Hun beider ramp valt me als een donderslag op 't hart.</l>
						<l>Niet dat ik hoopen dorst dat hen Adolf zou spaaren;</l>
						<l>Maar ach! wie dacht dat hy zo ras zich zou verklaaren?</l>
						<l>Hy is nog naauw' verlost uit zyn gevangenis,</l>
						<l>Of toont door dit bestaan hoe woest zyn inborst is.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Hy heeft reeds veelen der Bourgondische Edellieden</l>
						<l>'t Vertoeven in de Stad op lyfstraf doen verbieden.</l>
						<l>Den Raad is binnen 't uur 't vergadren aangezegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hy heeft het op 't bederf van de onzen toegelegd.</l>
						<l>Men twyfel des niet meer, en poog' zyn woên te stuiten.</l>
						<stage>Tegen Ravestein.</stage>
						<l>Wat best bestaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Men kan bezwaarlyk iets besluiten</l>
						<l>Vóór dat ons blyk' hoe 't in het heir des Konings staat,</l>
						<l>En wat thans Gelder ons zal voorslaan in den Raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Ik zorg dat veelen daar, door zelfbelang gedreven,</l>
						<l>Niet zullen onderstaan Adolf te wederstreeven:</l>
						<l>En word hy meester van den Raad, als van 't Gemeen,</l>
						<l>Dan zal hy niets ontzien.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Waar zal 't in 't einde heen?</l>
						<l>ô Vaderlyk paleis, getuige myner traanen!</l>
						<l>Leed ooit Vorstinne in u zo veel door onderdaanen?</l>
						<l>Ach! kon myn Vader, thans in wenschelyker lucht</l>
						<l>'t Verdelgen van zyn Land en onzen ramp ontvlucht,</l>
						<l>Den Raad nog als voorheen op zyne stem doen beeven,</l>
						<l>Nooit wierd zo groot een smaad zyn Dochter toegedreven.</l>
						<l>Nu is 't ontzag hier uit; nu hoont men zonder vrees</l>
						<l>'s Ryks Erfgenaame, een maagd, eene ouderlooze wees.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Niets dan kloekmoedigheid kan deeze rampen weeren.</l>
						<l>Schroom niet den aandrang van 't geweld met kracht te keeren.</l>
						<l>Men toets', zo ras men kan, wie onze vrienden zyn.</l>
						
						<stage>Tegen Ravestein.</stage>
						<l>Uw Broeder eerst vooräl.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! 't heeft weinig schyn</l>
						<l>Dat zich de Kleefsche Vorst aan onze zy' zou voegen;</l>
						<l>Zyn hart voed tegen my een hevig ongenoegen,</l>
						<l>Omdat ik weiger met zyn' Zoon in d'echt te treên.</l>
						<l>Hy week naar zyn gewest, in spyt van elks gebeên.</l>
						<l>Zo hy ontdekt dat ik, door uwen raad gedreven,</l>
						<l>Besloten had de hand aan Vrankryks Prins te geeven,</l>
						<l>Wat zal zyn gramschap, zyn verbittring niet bestaan!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Hy kan nooit, zonder 't zyne, uw staatsbelang verraên.</l>
						<l>Schoon zyne oploopendheid ons 't ergst van hem doet schroomen,</l>
						<l>Ik ken zyn hart; zyn deugd zal haast die drift betoomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hy kan nooit dulden dat Adolf door woest geweld</l>
						<l>Dit hoofdloos Land beroert, en alles wetten stelt;</l>
						<l>Veelëer...</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Montvoort genaakt. Hy schynt geheel verslagen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Saint Paul, Diderik van Montvoort.</stage>
					<sp who="#diderik">
						<speaker>Diderik</speaker>
						<l>Adolf van Gelder eischt dat ik gehoor zal vraagen.</l>
						<l>Hy toeft hier voor de poort, verzeld van sterke wacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hoe! in dit uur?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Gehoor, in 't holste van den nacht?</l>
						<l>Hy toeve tot den dag.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Ik raad u hem te hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Weläan, hy koom'.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! wat lot is my beschoren!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Betoon uw' eedlen aart, en smoor met zorg uw smart.</l>
						
						<l>Men toetse met beleid wat omgaat in zyn hart.</l>
						<l>Hy is, door zyne drift, onmagtig zyn gepeinzen,</l>
						<l>Schoon hy zich zulks verbeeld', voor ons gezicht te ontveinzen;</l>
						<l>Dus kan men zien wat weg men veiligst in moet slaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hy nadert. Zyn gezicht-alléén jaagt siddring aan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Saint Paul, Adolf van Gelder, de Graaf van
						Campobasse, Willem van der Mark, Gevolg.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Prinses! gy ziet me uit naam des Landzaats herwaart treeden,</l>
						<l>Die, moê van 't wanbedryf en de onrechtvaardigheden</l>
						<l>Van uw Bestierders, my in vryheid heeft gesteld,</l>
						<l>Opdat ik voor zyn recht zou stryden in het veld,</l>
						<l>En waaken in den Raad, en u ten schutsheer strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Kon my de Burgery dat oogmerk niet ontdekken?</l>
						<l>Het waar' my lief geweest, en u tot grooter eer</l>
						<l>Zo u een Raadsbesluit had vry gesteld, Mynheer.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>De Landzaat kent den Raad en ook des volks belangen.</l>
						
						<l>Ik zat ontwyfelbaar nog in dit uur gevangen</l>
						<l>Indien ik myn ontslag gewacht had van dien kant.</l>
						<l>Dan hoe dit weezen moog', dit ongelukkig Land,</l>
						<l>Beroofd van zynen Vorst, heeft grooter hulp te wachten</l>
						<l>Van myne ervaarenis dan van uw zwakke krachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'t Ontbrak my aan geen hulp om Vrankryk 't hoofd te biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Geen teedre vrouw kan hier haar wetten doen ontzien;</l>
						<l>Zy moet, gedwongen, schoon 't haar heimlyk mogt mishaagen,</l>
						<l>Zich altoos naar den raad van haar bestierders draagen,</l>
						<l>Die, door regeerzucht of door eigenbaat verheerd,</l>
						<l>Met vreugd den vorm des Staats gestaêg zien omgekeerd;</l>
						<l>By ieder ommezwaai een' hooger rang bedingen,</l>
						<l>En altoos winnen by de staatsveranderingen.</l>
						<l>U dient een schutsheer, die, door list noch eigenbaat</l>
						<l>Gedreven, 't nut bedoel' van u en deezen Staat;</l>
						<l>En al zyn vlyt besteede in voor uw heil te waaken,</l>
						<l>Eer vleijers dit gewest en u rampzalig maaken.</l>
						<l>En wie is meer bekwaam om u en Nederland</l>
						<l>Te hoeden voor 't verderf, dan ik, uw Bloedverwant;</l>
						<l>Die, hoe veröngelykt, nog zorgt voor uw belangen?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Gy naamt ligt door die zorg myn Vrienden reeds gevangen.</l>
						
						<l>Gy toont my al te klaar, door die verhaaste daad,</l>
						<l>Wat my en dit gewest van u te wachten staat.</l>
						<l>Zo ik my veilig op uw toezicht kan verlaaten,</l>
						<l>Waarom verklaart ge u niet bezadigd aan de Staaten?</l>
						<l>Waarom aanvaart gy eene onwettige oppermagt?</l>
						<l>Indien hun wysheid u den eerrang waardig acht</l>
						<l>Waartoe u 't volk verheft, zal ik my mooglyk wennen</l>
						<l>Om als beschermer van myn Landen u te erkennen.</l>
						<l>Tot aan dat oogenblik erken ik, 't belge u niet,</l>
						<l>Niets dan der Staaten recht en 't myne, in myn gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Het uitstel zou dit uur de rampen slechts verzwaaren.</l>
						<l>De breede Raad zal vóór den morgenstond vergaêren.</l>
						<l>Men stelle een oogenblik 's volks yver aan een zy'.</l>
						<l>Indien ge uw heil waardeert, betrouw u-zelf op my.</l>
						<l>Ik heb u, als myn Nicht, steeds vriendschap toegedraagen;</l>
						<l>Schoon ik my van 't gedrag uws Vaders moest beklaagen;</l>
						<l>Schoon hy my, tegen recht, myn vryheid heeft ontroofd,</l>
						<l>Die vriendschap wierd voor u nochtans niet uitgedoofd;</l>
						<l>Uw denkbeeld troostte my in myn' benaauwden kerker.</l>
						<l>Myn tederheid groeide aan, en wierd gestadig sterker;</l>
						<l>En somtyds vleide ik my, schoon tegen allen schyn,</l>
						<l>Dat Karels Ersprinses nog eens myn Bruid zou zyn,</l>
						<l>En de eens verbroken band der vriendschap weder heelen.</l>
						
						<l>Myn heimelyke wensch is thans de wensch van veelen.</l>
						<l>De schrandersten des volks begeeren deezen Echt.</l>
						<l>Zo blyve Gelder en Bourgonje saamgehecht.</l>
						<l>Aanvaard myn hand, Prinses, en met myn hand myn trouwe.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Is 't mooglyk, Hemel! dit ontbrak nog aan myn' rouwe.</l>
						<l>Zoude ik u huwen, u, wien 't onbesuisd geweld</l>
						<l>Van muiters, tegen recht, in vryheid heeft gesteld;</l>
						<l>Die u hun hoofd verklaart, door heerschzucht aangedreven;</l>
						<l>Die myne vrienden boeit, en toelegt op hun leven?</l>
						<l>U, die, in vroeger tyd, door schuldeloozer min,</l>
						<l>Myn Vaders Zuster groette als eerste Gemalin?</l>
						<l>Verban dit huwlyk vry voor eeuwig uit uw zinnen.</l>
						<l>Ik ken uw' aart te wel om immer u te minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Zo weigert gy myn trouw, die u word aangeboôn?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Het denkbeeld van dien echt verstrekt my zelfs tot hoon.</l>
						<l>Was 't hieröm dat ik op uw zorg my moest betrouwen;</l>
						<l>Dat ik myn vrienden als gevaarlyk moest aanschouwen,</l>
						<l>Opdat gy, langs dien weg, myn' zetel op zoud treên?</l>
						<l>Uw oogmerk is ontdekt; ik zie door 't veinzen heen.</l>
						<l>Gy roemt belangeloos voor 't heil myns Lands te waaken,</l>
						<l>Om u, ten koste van myn erfdeel, groot te maaken.</l>
						
						<l>Ik zie nu de oorzaak klaar van 's volks oproerigheid.</l>
						<l>Uw vrienden hebben 't loos tot muitery verleid;</l>
						<l>Hun dolheid aangehitst en hen in 't bloed doen baaden</l>
						<l>Van de Edelsten des Lands, van zesëntwintig Raaden.</l>
						<l>Nu geld het Hugonet en Himbercourt, wier trouw</l>
						<l>Ik als myn jongste steun in mynen ramp beschouw.</l>
						<l>Hun deugd staat u in 't licht.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hoe! pleit ge voor verraaders?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik pleit met billykheid voor vrienden mynes Vaders.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Was myne liefde u zo afschuwlyk niet, misschien</l>
						<l>Zoud gy hen, u ter gunste, eerlang ontslagen zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Gy, die myn inborst kent, durft gy met reden hoopen</l>
						<l>Dat ik die Helden door een misdaad vry zou koopen?</l>
						<l>Durft gy vermoeden dat hun nooit geschonden trouw</l>
						<l>Een weinig levens tot dien prys begeeren zou?</l>
						<l>ô Neen. Myn teder hart, hoe sterk tot hen genegen,</l>
						<l>Wil hen niet redden dan langs schuldelooze wegen;</l>
						<l>En hun grootmoedigheid, die al uw magt trotseert,</l>
						<l>Hoopt op geen uitkomst die hun Landgravinne ontëert.</l>
						<l>Indien ge u voor altoos niet zoekt gehaat te maaken,</l>
						
						<l>Doe zonder zelfbelang dan straks hun boeijen slaaken.</l>
						<l>Versmaad 's volks wufte gunst en 't wetteloos gezag,</l>
						<l>En toon hoe veel de deugd op uw gemoed vermag.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Ik weet wat u beweegt om my dien raad te geeven,</l>
						<l>En u met zo veel zorg doet pleiten voor het leven</l>
						<l>Van twee verraaders, door uw vrienden onderstut.</l>
						<l>Maar zo ge uw heil waardeert en 't algemeene nut,</l>
						<l>Beveel hun lot aan 't recht, en dank myn teedre liefde</l>
						<l>Die u een' hoon vergeeft die my zo vinnig griefde.</l>
						<l>Ik hoop u weêr te zien, doch in bedaarder staat.</l>
						<l>Vaar wel, Prinses.</l>
						<stage>Tegen Ravestein en Saint Paul.</stage>
						<l>Ik wacht u beiden in den raad.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Nu blykt ons zonneklaar wat hy heeft voorgenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Wy hebben van zyn drift het allerërgst' te schroomen.</l>
						<l>Hy momt het blind gemeen door zyn geveinsde min,</l>
						<l>Doch heeft geen ander doel dan door uw' echt, Vorstin,</l>
						
						<l>Het eens verloren recht op Gelder weêr te krygen,</l>
						<l>En zelfs, als uw Gemaal, ten zetel op te stygen</l>
						<l>In Neêrland, Vlaandren en 't Bourgondische gebied.</l>
						<l>Wie zal hem stuiten, die volstrekt zich meester ziet?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ach! geef my raad hoe ik myn vrienden zal bevryden,</l>
						<l>En 't haatlyk huwlyk met dien Dwingeland vermyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Men heeft Vorst Lodewyk all' wat men kan geboôn.</l>
						<l>Indien hy tot dien prys uw' echt met zynen Zoon</l>
						<l>Niet goedkeurt, is van hem noch troost noch hulp te hoopen.</l>
						<l>Hy zoekt in Vlaanderen en Brabant slechts te stroopen,</l>
						<l>Opdat, terwyl hem daar uw oorlogsmagt bevecht,</l>
						<l>Hy u Bourgonje ontrukke, en 't aan zyn Staaten hecht'.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Daar dreigt Vorst Lodewyk myn Staaten in te dringen;</l>
						<l>Hier staa ik 't woên ten doel' van snoode muitelingen;</l>
						<l>Myn trouwste Raaden zyn gekluisterd of geslagt.</l>
						<l>Ik-zelf vind my bezet door 's Dwinglands overmagt.</l>
						<l>Myn vrienden, die in 't leed my moesten onderschraagen,</l>
						<l>Verdubblen 't zwaar gewigt van myne ondraagbre plaagen.</l>
						<l>De Kleefsche Vorst begeert, zyn' onderstand ten loon,</l>
						<l>Dat ik myn hand verbinde aan zyn' onwaarden Zoon,</l>
						<l>Dien all' wat deugd waardeert om zyn gedrag moet haaten.</l>
						
						<l>Waar vinde ik hulp! wie red myn Raadsliên? Wie myn Staaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Gy waart voorheen verloofd aan Maximiliaan:</l>
						<l>Indien gy tot een' echt met hem kost overgaan,</l>
						<l>Was hy 't alléén misschien die uwen ramp kon stuiten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ach! kan ik tot een' echt in deezen staat besluiten;</l>
						<l>Beroofd van onderstand, en in myn Hof bezet,</l>
						<l>Daar elk myn treden telt en op myn daaden let?</l>
						<l>Ik zwyg dat ik hem nooit aanschouwde; wy, Vorstinnen,</l>
						<l>Zyn, daar 't het staatsheil geld, slechts prachtige slavinnen,</l>
						<l>Wier keur men aan 't belang opöffert, hoe 't haar rouw'.</l>
						<l>Ach! zou dit echtverbond de wankelbaare trouw</l>
						<l>Van uwen Broeder niet onfeilbaar doen bezwyken?</l>
						<l>Waar berg ik my, helaas! als al myn Vrienden wyken!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Prins Maximiliaan wierd in zyn prille jeugd</l>
						<l>Veel minder door uw' staat bekoord dan door uw deugd.</l>
						<l>Hy heeft belangeloos zyn liefde u opgedraagen.</l>
						<l>Gy hoort Europe alöm van zynen lof gewaagen.</l>
						<l>Uw hart bevind zich vry in 't midden van den drang</l>
						<l>Der minnaars, die uw trouw slechts wenschen uit belang.</l>
						<l>Wat wederstreeft dien Prins? Zyn deugd zal u bekooren.</l>
						<l>Gy waart aan hem verloofd. Hy is voor u geboren.</l>
						
						<l>Al uw geluk hangt af van een gewenscht besluit.</l>
						<l>Besluit dan, op myn' raad, en voer het moedig uit.</l>
						<l>De Kleefsche Vorst, die, door 't belang zyns Zoons gedreven,</l>
						<l>Uw zyde koos, mooge u getrouw zyn of begeeven,</l>
						<l>Gy wint des Keizers hulp onfeilbaar door dien echt,</l>
						<l>Dewyl uw staatsbelang aan 't zyne word gehecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'k Weet dat veel Eedlen reeds zich voor die trouw verklaaren.</l>
						<l>Kuik, Egmond, Kraanendonk, Nassauw, de Wassenaaren,</l>
						<l>Gruithuizen, Brederode, Oudshooren, Arkel, Loon,</l>
						<l>De Weldrens, Batenborg, en Borslen met zyn' Zoon;</l>
						<l>Zy zullen allen, aan een' zelfden disch gezeten,</l>
						<l>Het Hoeksch en Cabeljaauwsch om uw behoud vergeeten;</l>
						<l>De twisten smooren, door wier woeden jaaren lang,</l>
						<l>Gantsch Neêrland scheen gebragt tot zynen ondergang.</l>
						<l>Vertrouw uw zaak aan hen, en doe hen heimlyk hooren</l>
						<l>Wien gy vrywillig hebt ten Bruidegom verkoren;</l>
						<l>Zo bied hun heldenvuist hem ylings onderstand;</l>
						<l>Zo ziet ge op 't overwachtst een wonder van hun hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Veel andre Grooten, die, door blinde vrees gedreven,</l>
						<l>Den woedenden Adolf aan u ten Egaê geeven,</l>
						<l>Onkundig dat uw hart van zyne liefde gruuwt,</l>
						<l>Verdeeld in hunne keus, voldaan wanneer gy huuwt,</l>
						
						<l>Zyn ligt te winnen om uw wenschen te onderschraagen,</l>
						<l>En goed en bloed voor hem dien gy verkiest te waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Weläan, men toets' hun hart na 't scheiden van den Raad,</l>
						<l>Opdat ik uitkomst vinde in myn' benaauwden staat.</l>
						<l>Indien myn trouwverbond tot 's Landzaats heil kan strekken,</l>
						<l>En Gelder buitensluit, zal ik my niet onttrekken.</l>
						<l>Myn schuldloos hart zweert hem, aan wien het zich verbind,</l>
						<l>Een duurzaame achting toe ofschoon 't hem niet bemint.</l>
						<stage>Tegen Ravestein en Saint Paul.</stage>
						<l>Vertoeft niet langer. Gaat de driftige besluiten</l>
						<l>Des woedenden Adolfs en zyner vleijers stuiten.</l>
						<l>Paart schranderheid met moed; zo zien wy Hugonet</l>
						<l>En Himbercourt misschien nog uit zyn magt gered.</l>
						<l>Ik-zelf zal in den Raad op 't onverwachtst verschynen,</l>
						<l>En zien wat ik vermag voor my en voor de mynen.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het eerste Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<head>Tweede bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Adolf, Campobasse.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>ô Ja, ik zal eerlang de jonge Hertogin,</l>
						<l>Door nutten dwang geperst, doen stemmen in myn min,</l>
						<l>Schoon zy zich openlyk daar tegen durft verklaaren.</l>
						<l>Niets dan haar' echt met my kan haar gezag bewaaren.</l>
						<l>Ik ben myn vryheid aan uw zorg en vlyt verpligt;</l>
						<l>En zo ik zegevier op d'afkeer van myn Nicht,</l>
						<l>En my tot heerscher zie in deezen Staat verheven,</l>
						<l>Is hier geen waardigheid waarnaar gy niet moogt streeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>'k Verlaat my op uw gunst, verheugd dat myn beleid</l>
						<l>Uw vryheid heeft bewerkt door 's volks oproerigheid.</l>
						<l>Het dom gemeen beseft het oogmerk niet der Grooten;</l>
						<l>Het voert doldriftig uit wat ze in 't geheim beslooten;</l>
						<l>En blyft, terwyl 't zyn drift den ruimen teugel viert,</l>
						<l>Onkundig dat zyn woede onzichtbaar word bestierd.</l>
						<l>Uw Vrienden hebben 't volk tot muiten aangedrongen,</l>
						<l>Opdat de magt wierde aan Vorst Karels Raad ontwrongen.</l>
						
						<l>Een groot deel van dien Raad is door 't gemeen geveld,</l>
						<l>Nadat men 't hen had als verraaders voorgesteld:</l>
						<l>Men vond niet eer geraên uw' engen boei te slaaken.</l>
						<l>Doch nooit kunt gy de vrucht van onze ontwerpen smaaken,</l>
						<l>Zo gy van Hugonet en Himbercourt, wier raad</l>
						<l>Uw' ramp berokkend heeft, niet spoedig u ontslaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hun vonnis ligt geveld. 'k Had hen den dood gezworen,</l>
						<l>Indien ik immer my de vryheid zag beschooren.</l>
						<l>Die snooden hebben steeds myns Vaders zy' gesterkt,</l>
						<l>En tot myn hechtenis baldadig meêgewerkt.</l>
						<l>Geloof myn woord; gy zult deez' dag hen nog zien slagten.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Gy hebt in dit bestaan geen' tegenstand te wachten.</l>
						<l>De Raad is reeds getoetst; 'k staa in voor aller stem.</l>
						<l>Doch Ravestein ontrust me; ik vrees met reên voor hem.</l>
						<l>Hy is, als Kleef, ô Vorst! Mariaas Moeders Broeder;</l>
						<l>En zy waardeert hem als haar' trouwsten Staatsbehoeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'t Verschilt my niet of hem Maria dierbaar acht:</l>
						<l>Hy is een vreemdeling, en heeft hier weinig magt.</l>
						<l>Zo hy my tegenstreeft, men kan hem ligt doen vangen.</l>
						<l>Ik vrees Saint Paul veel meer, die hier aan zyn belangen</l>
						<l>Al de Adel houd verknocht. Lok hem op onze zy';</l>
						
						<l>Betoon hem heuschheid; laat hem d'uit- en ingang vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Hy wyt aan 't schuldig Paar het deerlyk lot zyns Vaders.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Weläan, men doe hen straks verwyzen als verraaders.</l>
						<l>De brief van Lodewyk, die 't volk u overgaf,</l>
						<l>Bewyst hun beider schuld, en vordert strenge straf.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Na hunnen val, Mynheer! kan niets uw huwlyk weeren;</l>
						<l>En Hertog Karels Weêuw, die 't all' hier wil regeeren,</l>
						<l>Moet zelf, schoon ze aan 't belang van Vrankryk is gehecht,</l>
						<l>De Telg van haar' Gemaal beweegen tot uw' echt.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>De Raaden naadren ons. Myn Vriend! versterk myn poogen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Adolf, Campobasse, Ravestein, Saint Paul, van der Mark, Raaden.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Standvaste Zuilen van Mariaas Staatsvermogen,</l>
						<l>Wier onverwrikbre trouw haar' achtbren zetel stut,</l>
						<l>En onöphoudlyk zorgt het algemeen ten nut!</l>
						<l>'t Verbaaze u niet dat ik dus t'ontyde u doe wekken.</l>
						
						<l>De nood eischt spoed. 'k Heb u een snood verraad te ontdekken.</l>
						<l>Elk plaatse zich, en lette aandachtig op het stuk.</l>
						<l>Nadat uw strydbre Vorst, door 't wankelbaar geluk,</l>
						<l>Op zynen jongsten togt, rampspoedig wierd verlaaten,</l>
						<l>Sloeg Himbercourt u vóór, dees hoofdelooze Staaten,</l>
						<l>In ramp gedompeld door 't verliezen van den slag,</l>
						<l>Te redden, kon 't geschiên, door een gewenscht verdrag;</l>
						<l>Om langs dien weg de magt van Lodewyk te stuiten,</l>
						<l>En in Mariaas naam met hem den vreê te sluiten.</l>
						<l>Uw deugd, die niets zo hoog als 's Lands behoud waardeert,</l>
						<l>Heeft hem en Hugonet met last daartoe verëerd.</l>
						<l>Maar deeze lettren doen, tot 's Lands geluk, u weeten</l>
						<l>Hoe die verraaders zich in 's vyands leger kweeten;</l>
						<l>Hoe Vrankryks Heerscher om bescherming wierd verzocht;</l>
						<l>'t Bourgondisch Erfgebied met Neêrland hem verkocht;</l>
						<l>En Hertogin Marie, uw wettige Vorstinne,</l>
						<l>Aan 's Konings jongen Zoon verloofd als Gemalinne.</l>
						<l>Men heeft, ten blyk' hoe waard my 't heil des Landzaats is,</l>
						<l>Hen op myn' last gevat: zy zyn in hechtenis.</l>
						<l>Ik vlei my dat uw deugd my bystand zal verschaffen,</l>
						<l>Opdat Europe blyk' hoe wy verraaders straffen.</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>Met recht is onze hoop op uwe zorg gevest.</l>
						<l>Hoe yvrig waakt uw vlyt voor dit verdrukt Gewest!</l>
						
						<l>Dit ryk gezegend oord waare in 't verderf gedompeld,</l>
						<l>En alles door de magt van Vrankryk overrompeld,</l>
						<l>Indien uw wysheid ons niet tydig had gered.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>'t Verraad eischt strenge straf.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Gy overschryd de wet.</l>
						<l>Of acht gy 't oorbaar van gestrenge straf te spreeken</l>
						<l>Eer de opgedichte schuld ons duidlyk is gebleken?</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>'k Verwachtte minst van u dit ongegrond verwyt,</l>
						<l>Die reeds door 't schuldig Paar zo wreed beledigd zyt.</l>
						<l>Of denkt Saint Paul niet meer aan 't sterflot van zyn' Vader?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Wien 't lot myns Vaders trof, my trof het eindloos nader.</l>
						<l>Hy wierd, dit zy genoeg, een offer van den Staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>Neen, zeg van loos bedrog en langverkropten haat.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'k Zal om zyn rechtsgeding, met reên door u misprezen,</l>
						<l>Het Staatsgevangen Paar geenszins ten vyand weezen,</l>
						<l>Indien men my hun schuld niet duidlyk blyken doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Die Vadermoorders spaart, keurt ligt hunn' handel goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Neen, een grootmoedig man, door haat noch drift bewogen,</l>
						<l>Houd minder 't zelfbelang dan 't heil des Lands voor oogen;</l>
						<l>Ziet minder op den steen die op hem nederstort,</l>
						<l>Dan op de hand waardoor die steen geworpen word.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Dit spilt slechts tyd. Men zou hun misdaad elk verklaaren,</l>
						<l>Ten waar' men veiligst vond de zaak niet te openbaaren</l>
						<l>Uit zorg voor meer gevolgs; dewyl, naar allen schyn,</l>
						<l>Veel magtiger dan zy daarïn betrokken zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Die taal schynt ingericht om my verdacht te maaken,</l>
						<l>En spoort my billyk aan om voor myn' roem te waaken.</l>
						<l>Wien hebt gy op het oog? Ik blaak van ongeduld.</l>
						<l>Ontdek ons 't geen gy weet. Spreek op; bewys de schuld.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Gy waagt te veel, Mynheer; 't voegde u ons eer te vergen</l>
						<l>Dit haatelyk bewys....</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Gy moogt het niet verbergen.</l>
						<l>Denk wie en waar gy zyt. Een wetteloos gezag</l>
						<l>Geeft u noch recht noch magt tot zulk een woest gedrag.</l>
						<l>'t Is niet genoeg zo stout myn achtbaarheid te hoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Gy wilt het dus: Ik kan u langer niet verschoonen.</l>
						<l>Maar hoe! wat zal...</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Adolf, Ravestein, Saint Paul, Campobasse, van der Mark, Raaden, Maria,
						Margareta.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Gy had me in 't holste van den nacht,</l>
						<l>Ik merk dit uit uw oog, niet in deez' Raad verwacht.</l>
						<l>Doch 't voegt my dat ik waak' voor myner Vrienden leven,</l>
						<l>Eer haat en wraakzucht hen erbarmelyk doen sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Wyt geen van ons den ramp die beiden treffen zal:</l>
						<l>Hun snood verraad-alléén bewerkt hun ongeval.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Gy zoekt vergeefs die blaam hen op den hals te laaden.</l>
						<l>Hun ziel is niet gevormd tot heillooze euveldaaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Zy zyn het niet alléén wier vroomheid werd gehoond;</l>
						<l>Men houd ook my verdacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Word dus de trouw beloond</l>
						
						<l>Die my grootmoedig poogt te redden uit de elende!</l>
						<stage>Tegen Adolf.</stage>
						<l>Zyt gy 't die hier gebied? Waar wil dit heen in 't ende?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Ik oefen geen gezag dan op der Staaten last.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Het stormt niet uit dien hoek; hier is al meer aan vast.</l>
						<l>De Staaten zullen nooit zich tegen my verklaaren</l>
						<l>Om 't Ryk te ontzetten van zyn sterkste steunpilaaren:</l>
						<l>Zy zyn beschermers en geen schenners van myn recht.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Zy bouwden op uw trouw, hen heilig toegezegd;</l>
						<l>En zien, vergeef het my, met smart zich-zelv' bedrogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Dit gaat te ver.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Moet ik die lastertaal gedoogen!</l>
						<l>Waar wierd door my de trouw, die ik hen zwoer, gekrenkt?</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Is 't buiten reên, Vorstin! dat u de Staat verdenkt?</l>
						<l>Heeft uw geheime brief, aan Lodewyk geschreven,</l>
						<l>Geen' wezenlyken grond tot achterdocht gegeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wat brief? Waar spreekt ge van?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Van deezen; door de hand</l>
						<l>Der Staatsgevangnen, uit uw' naam en tot uw schand'</l>
						<l>Den loozen Franschen Vorst, tot ons bederf geboren,</l>
						<l>In 't leger aangeboôn; waarïn ge u dus laat hooren:</l>
						<stage>Hy leest.</stage>
						<l>‘Doorluchte Vyand, op wiens deugd ik my verlaat!</l>
						<l>Indien ik van uw gunst den vrede kan verwachten,</l>
						<l>Ontdek uwe eisschen niet aan onzen breeden Raad,</l>
						<l>Dien ik, van my vervreemd, naar vreemd gezag zie trachten;</l>
						<l>Maar aan myns Vaders Weêuw, aan Ravestein, aan my,</l>
						<l>Of 't afgezonden Paar, dat wy van last voorzagen;</l>
						<l>Verzekerd dat de vreê, hy zy dan hoe hy zy,</l>
						<l>Die hunne wysheid sluit, Maria zal behaagen.’</l>
						<l>Dus roemt men dat men zorgt voor 't heil van 't Vaderland,</l>
						<l>Terwyl men listig met den vyand saamenspant.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Gy toont alleen dat ik, om welgegronde reden,</l>
						<l>Besloot myn oogmerk niet aan al den Raad te ontleeden,</l>
						<l>En met myn Vrienden tot 's Lands welzyn dienstig vond</l>
						<l>Den kryg te stuiten door een heilryk vreêverbond.</l>
						<l>Wat schuld bewyst die brief?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Dat ge u liet welbehaagen</l>
						
						<l>Aan Vrankryk met uw hand uw Staaten op te draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>'t Blykt wat die last ons brouwde in 't hagchlyk tydgewricht.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Dit is dan 't snood verraad waarmeê men ons beticht?</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<stage>tegen Maria.</stage>
						<l>Het afgezonden Paar voldeed aan uw vertrouwen:</l>
						<l>Hun voorstel van uw' echt doet ons dit klaar beschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Veel meer dan hy die zich zyn' rang onwaardig toont,</l>
						<l>En, door zyn drift vervoerd, een vrouw baldadig hoont.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>'t Was oorbaar voor den Staat met Vrankryk vreê te sluiten,</l>
						<l>Nu 't ons onmooglyk is zyn overmagt te stuiten.</l>
						<l>Indien hy Gent genaakt, wie zal hem wederstaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'t Blykt uit dit schrift genoeg wie d'echt heeft aangeraên.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik heb, na ryp beraad, aan Vrankryks Vorst geschreven,</l>
						<l>En last tot sluiting van dit trouwverbond gegeeven.</l>
						<l>Ik heb 't ontwerp gesmeed. Verdenk myn Vrienden niet.</l>
						<l>All' wat hier is verricht is op myn' last geschied.</l>
						<l>Men had hier 't leezen van dien brief wel moogen spaaren,</l>
						<l>'t Welk my tot hoon verstrekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Men wyt uw jonge jaaren</l>
						<l>En kleene ervaarenis dit onberaaden schrift.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>En ik wyt alles aan uw toomelooze drift.</l>
						<l>Uw staatzucht, ondersteund door woeste muitelingen,</l>
						<l>Poogt met geweld u hier in 't hoog gezag te dringen.</l>
						<l>Geen leed trof Himbercourt, geen leed trof Hugonet,</l>
						<l>Had zich hun deugd voorheen niet tegen u verzet.</l>
						<l>Doch vlei u niet dat u het oogmerk zal gelukken</l>
						<l>De sterkste zuilen van myn' Staat omver te rukken;</l>
						<l>'k Zal 't uiterste onderstaan voor hun behoudenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Men heeft uw oog verblind; ik zie 't met deerenis;</l>
						<l>Ik zou my anders om dees taal gevoelig toonen.</l>
						<l>Pleit voor verraaders niet; ik kan hen niet verschoonen.</l>
						<l>'t Is gunst genoeg dat ik den nood een aanslag wyt</l>
						<l>Waaräan gy-zelf, Vorstin, niet gantsch onschuldig zyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik heb me alléén om 't bloed myns dierbren volks te spaaren</l>
						<l>Ten echt geboden aan een kind van negen jaaren.</l>
						<l>Wat heil, wat blydschap lag in zulk een trouw voor my?</l>
						<l>Geen ander, dan 't geluk van deeze heerschappy.</l>
						<l>Doch nu Vorst Lodewyk zo schandlyk my durft hoonen,</l>
						
						<l>Den brief, hem toevertrouwd, aan 't wuft gemeen vertoonen,</l>
						<l>Nu zweere ik openlyk, by all' wat heilig is,</l>
						<l>Dat ik nooit stemmen zal in een verbintenis</l>
						<l>Die hem of zynen Zoon 't bezit schenkt van myn Staaten.</l>
						<l>Ontslaa, op deezen eed, myn achtbaarste onderzaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Zoude ik verraaders van het Vaderland ontslaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>Hun schuld eischt straf; men doe hen 't sterflot ondergaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Dat ze allen sneuvlen die 's Lands ondergang bedoelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>De Raad toont zich hierïn eenstemmig van gevoelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>'k Beroep me op uw gewisse; op 't hart van al den Raad;</l>
						<l>En stem in eeuwigheid niet in deeze euveldaad.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Ik gruuw, als Ravestein, van dit bloeddorstig poogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Campobasse en van der Mark.</stage>
						<l>Gehaate Vleijers van een wetteloos vermogen!</l>
						<l>Waant niet dat uw geweld myn ziel vertsaagen zal.</l>
						<l>Myn moed groeit tevens met myn groeijend ongeval.</l>
						<l>Hoe! kan myn byzyn zelfs myn Vrienden niet doen spaaren?</l>
						<l>'k Zal tegen uw gedrag my openlyk verklaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'t Past elk te zwygen daar rechtvaardigheid gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hou op; die achtbre naam voegt op uw lippen niet.</l>
						<l>Kent gy rechtvaardigheid; gy, die myn heerschappye</l>
						<l>Met schuldloos bloed bevlekt door uwe dwinglandye?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hun beider straf word door dees bitsche taal verhaast.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ontmenschte, die alléén op bloed en traanen aast! ..</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Dit gaat te hoog. 't Is tyd het twisten af te breeken.</l>
						<stage>Tegen de Raaden.</stage>
						<l>Komt, volgt me in myn vertrek, waar elk bedaard kan spreeken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta.</stage>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Wie had die snoodheid ooit van Lodewyk verwacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Die veinzaart dient zich van der muitelingen magt,</l>
						<l>Om all' wat me onderschraagt my in myn' ramp te ontrukken,</l>
						<l>Opdat hy, als 't hem lust, my ligter kan verdrukken.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ik zorg dat Gelder zich met Lodewyk verstaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Neen, elk hunner werkt uit heillooze eigenbaat.</l>
						<l>Adolf zoekt myne trouw met Vrankryks Prins te weeren</l>
						<l>Omdat hy-zelf, als Vorst, myn Landen wil regeeren.</l>
						<l>Ik gaf met smart u tot den Franschen echt myn stem;</l>
						<l>Doch nimmer, hoe 't ook gaa, verbinde ik my aan hem.</l>
						<l>'t Is ongelooflyk dat de muiters kunnen denken</l>
						<l>Dat ik door zulk een' echt myn achtbaarheid zal krenken;</l>
						<l>De plaats van myne Moei by haar' Gemaal bekleên,</l>
						<l>En de oorzaak minnen van myn klagten en geween;</l>
						<l>Die door zyn dwinglandy myn hart van angst doet beeven,</l>
						<l>Myn' vyand wreevlig tergt, myn vrienden doemt tot sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Gy moet hen redden, of 't is uit met uw gezag.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'k Zal tot hun redding all' bestaan wat ik vermag.</l>
						<l>Dan ach! de angstvalligheid der Raaden doet my vreezen</l>
						<l>Dat ik, zelfs in myn Hof, de sterkste niet zal weezen.</l>
						<l>Hun oog ontdekte my hun hartsgenegenheên,</l>
						<l>En echter stond Saint Paul met Ravestein alléén.</l>
						<l>Elk vreest de Onnoozelheid in 't onheil te onderschraagen,</l>
						<l>Uit zorg van door dien stap zich-zelv' te zullen waagen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Ravestein en Saint Paul.</stage>
						<l>Helaas! wat nieuwe ramp spelt me uw verschrikt gezicht?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>'t Is uit met uw gezag, hier geld noch wet noch pligt.</l>
						<l>De toomelooze Adolf, wien niets in 't woên kan stuiten,</l>
						<l>Doet, tegen onzen wil, der Helden dood besluiten.</l>
						<l>'k Zag sommigen des Raads met hunne elend' begaan;</l>
						<l>Doch geen van allen durft den Dwingland wederstaan.</l>
						<l>Wy hebben vruchtloos ons gekweten naar vermogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Maria.</stage>
						<l>Ach! zult gy 't storten van hun schuldloos bloed gedoogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Kan ik, helaas! kan ik hen redden in deez' staat?</l>
						<l>Ik-zelf word onderdrukt, en ben ten einde raad.</l>
						<l>'k Vrees, nu Adolf zo haast hun vonnis heeft doen vellen,</l>
						<l>Dat zyn wraakzuchtig hart hunn' dood niet uit zal stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Te minder, daar hem reeds de tyding wierd gebragt</l>
						<l>Dat Kleef dit oord genaakt met een geduchte magt.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Ravestein.</stage>
						<l>Uw Broeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Welk een ramp!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Nooit kwam 't my in gedachten</l>
						<l>Dat ons van zynen toorn dit onheil stond te wachten.</l>
						<l>Elk dingt om 't hevigst naar het winnen van uw hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Zeg, elk wil meester zyn van dit rampzalig Land.</l>
						<l>Ginds doet my Lodewyk, daar Kleef, hier Gelder vreezen;</l>
						<l>En ach! wie ook verwinne, ik zal rampzalig weezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Wierd Maximiliaan, die door gebrek aan geld</l>
						<l>Tot nog in Brussel toeft, in tyds in staat gesteld</l>
						<l>Om als eens Keizers zoon met luister op te daagen,</l>
						<l>Gy zoud het eind' haast zien van uwe ondraagbre plaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Men kon hem bystand biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>De Schatbewaarder zal</l>
						<l>In deezen stand gewis, uit zorg voor ongeval,</l>
						<l>Geen' grooten onderstand, schoon des gevergd, verstrekken:</l>
						<l>Wierd dit bespied, wie zou hem Gelders wraak onttrekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'t Lot van myn' Vrienden baart myn hart te zwaar een' rouw,</l>
						<l>Dan dat ik andren in hunn' ramp betrekken zou.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Indien ik waagen durf myn' raad u meê te deelen,</l>
						<l>Zend dan des Keizers Zoon in 't heimlyk uw juweelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Onschuldigen te hoên voor eenen wreeden dood,</l>
						<l>Acht ik van meer waardy dan 't prachtigste kleinood.</l>
						<l>Indien men langs dien weg hun onheil af kan wenden,</l>
						<l>En ge een' vertrouwden boô met deezen schat kunt zenden,</l>
						<l>Ik staa hem willig af.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Gruithuizen is gereed</l>
						<l>Te wyken uit de Stad, naardien hy zeker weet</l>
						<l>Dat hem van Gelders wrok het ergste staat te vreezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Weläan, vind gy het goed, laat hy de brenger weezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Saint Paul.</stage>
						<l>Volg my, Mynheer. 'k Stel u dien schat terstond ter hand.</l>
						<l>Mogt hy ons hoeden voor den woesten Dwingeland!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Ravestein.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe zal ik Hugonet en Himbercourt doen spaaren,</l>
						<l>Indien Adolf besluit in 't woeden voort te vaaren?</l>
						<l>Zyn drift is ons bekend, die hem geen rust vergunt.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>'k Zie naauwlyks langs wat weg gy hen behouden kunt,</l>
						<l>Ten waar' gy moed bezat een' stouten stap te waagen,</l>
						<l>En opentlyk uw leed der Burgery te klaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>De Burgery, die zich verheugt in myn geween?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Wyt haar uw rampen niet; neen, wyt ze aan 't blind gemeen.</l>
						<l>Uw onheil word beklaagd door de Edelen en Steden.</l>
						<l>Gy word, geloof my, door de Burgren aangebeden;</l>
						<l>En wierd hen tot uw Hof de toegang slechts vergund,</l>
						<l>Gy zoud haast zien wat gy van hen verwachten kunt.</l>
						<l>Adolf belet met kracht dat zy niet stil vergaadren,</l>
						<l>Om u aan zyn geweld....</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'k Zie Didrik schielyk naadren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Maria, Ravestein, Diderik.</stage>
					<sp who="#diderik">
						<speaker>Diderik</speaker>
						<l>Verschoon myn komst, Vorstin. Ik heb 't myn' pligt geacht</l>
						<l>Te melden dat Adolf met dubbel tal van wacht</l>
						<l>De hofpoort heeft bezet, en al de naaste straaten</l>
						<l>Doet sluiten door een' drom gewapende soldaaten.</l>
						<l>Hy schaart zyn benden langs het marktveld, bygestaan</l>
						<l>Van Campobasse, dien geveinsden Itaaljaan.</l>
						<l>Hy weigert de Edelen, die zich voor 't Hof vergaêren,</l>
						<l>Gehoor, en geeft het aan de oproerge Gentenaaren.</l>
						<l>Het bloedig hofschavot, door 't plonderziek geweld</l>
						<l>Des volks omver gerukt, is op zyn' last hersteld.</l>
						<l>Men deed van Bavoos Abt twee Geestelyken vraagen,</l>
						<l>Om de offers van den Staat in 't uiterst te onderschraagen;</l>
						<l>'k Zag hen geleiden in 't vertrek van Hugonet.</l>
						<l>Men doet voor 't waardig Paar daar reeds het laatst gebed.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Ik spoei my naar de markt om de Edelen te sterken.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Vertoef, helaas! gy zoud uw' eigen ramp bewerken.</l>
						<l>Ach! stort my niet door drift in grooter ongeval.</l>
						
						<l>Waant gy dat Gelders wacht uw schreên niet stuiten zal?</l>
						<l>Waartoe zou dan de ontmenschte u in dit Hof bezetten?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Kan niets de boosheid dan in 't heilloos woên beletten!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Helden, die zo trouw u voor 's Lands welzyn kweet;</l>
						<l>Die zo veel jaaren in de wigtigste ampten sleet;</l>
						<l>Wier onbezweken moed myns Vaders roem deed ryzen;</l>
						<l>Die door 's Lands haatren zelfs u achting zaagt bewyzen</l>
						<l>Om uw verheven deugd en schrander staatsbeleid!</l>
						<l>ô Vrienden, my zo waard! is u dat lot bereid?</l>
						<l>Is dit, is dit het loon voor uw lofwaardig poogen?</l>
						<l>Maar vruchtloos toone ik u een werkloos mededoogen.</l>
						<l>'t Voegt my te zien of ik, ten nutte van den Staat,</l>
						<l>U niet ontrukken kan aan 't woên van Gelders haat.</l>
						<stage>Tegen Ravestein.</stage>
						<l>Mynheer, ik durf myn hoop op uwe wysheid bouwen:</l>
						<l>Tracht met myns Vaders Weêuw Adolf hier op te houên;</l>
						<l>Zorg, kan het zyn, dat hy de wraakplaats niet genaak'.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Wat hebt gy vóór, Vorstin?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Te pleiten voor hun zaak.</l>
						<l>'k Zal aarde en hemel hunne onnoozelheid betuigen,</l>
						
						<l>Het volk door myne taal tot hun bescherming buigen;</l>
						<l>En zelf, om hen, kan 't zyn, te ontrukken aan hun lot,</l>
						<l>Met Didrik en Saint Paul verschynen op 't schavot.</l>
						<l>'k Zal Gelders woest geweld en oogmerk elk ontdekken;</l>
						<l>Het ongevoeligst hart tot mededoogen wekken,</l>
						<l>En alles waagen tot behoud van 't lydend Paar.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>De Hemel loone uw deugd, en hoede u in 't gevaar!</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het tweede Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<head>Derde bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Margareta, Ravestein.</stage>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Ja; 'k zag 't verwezen Paar reeds naar de markt geleiden.</l>
						<l>De Wacht des Dwingelands heeft hen van my gescheiden,</l>
						<l>En duldde naauwlyks een' verhaasten afscheidgroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Helaas! wie had zo ras dit groot verloop vermoed!</l>
						<l>Ik voel myn hart ontroerd door grievend medelyden.</l>
						<l>Ach! mogt Maria hen in 't uiterst nog bevryden!</l>
						<l>Maar neen; ik vlei my niet dat zy hen redden zal.</l>
						<l>Ligt stort die stap haar zelve in zwaarder ongeval.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Schep moed, de Hemel zal de onnoozelheid verweeren.</l>
						<l>Ik vlei my dat haar trouw der Helden ramp zal keeren;</l>
						<l>Word slechts haar oogmerk aan den Dwingland niet gemeld,</l>
						<l>Gy zult haast zien hoe veel Mariaas voorspraak geld.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hy is in zyn vertrek en heeft nog niets vernomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>'t Was uit zo hy besloot op 't hofschavot te komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Dit is de weg die uit de zaal daar heenen leid;</l>
						<l>Men stuite, indien hy komt, hem met bescheidenheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Gruithuizen heeft gewis voldaan aan ons verlangen?</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>ô Ja, hy heeft verheugd Mariaas last ontfangen,</l>
						<l>En is alrede op weg naar Maximiliaan.</l>
						<l>Maar wat wil Didrik dus verhaast ons doen verstaan?</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Margareta, Ravestein, Diderik.</stage>
					<sp who="#diderik">
						<speaker>Diderik</speaker>
						<l>Mynheer! 't is meer dan tyd uw lyfsgevaar te ontvlieden.</l>
						<l>Een vriend van u, geplaatst by Gelders Edellieden,</l>
						<l>Om hen ten spiê te zyn ten nutte van het Land,</l>
						<l>Stak heimlyk dit bericht Maria in de hand.</l>
						<l>Zy zond my herwaart, toen zy 't beevend had geleezen,</l>
						<l>En smeekt door my dat ge op uw vlucht bedacht wilt weezen.</l>
						<l>Verschoon myn' spoed. Ik gaa 's Lands Schutsvrouw bystand biên.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Margareta, Ravestein.</stage>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Wat wil dit zyn? Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Laat ons den inhoud zien.</l>
						<stage>Hy leest.</stage>
						<l>‘Dat Ravestein zich berg'; men heeft zyn' val gezworen;</l>
						<l>Zo hy twee uuren toeft is hy gewis verloren.’</l>
						<l>Hoe! ik de Hertogin verlaaten in deez' stand!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Verberg, verberg het schrift. Ik zie den Dwingeland.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Margareta, Ravestein, Adolf, Campobasse, van der Mark.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>in 't opkomen.</stage>
						<l>Margrete en Ravestein! wat heeft hen hier gedreven?</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Vertoef, en weiger niet aan ons gehoor te geeven.</l>
						
						<l>Men leid de Helden naar de moordplaats, en uw hart</l>
						<l>Blyft onbewogen voor elks voorbede en hun smart?</l>
						<l>Wy kennen uwen aart; genade aan u te vergen</l>
						<l>Strekt nergens toe dan om uw hevigheid te tergen.</l>
						<l>Gy hebt hunn' beider dood beslooten, en voldoet</l>
						<l>Den langverkropten haat in hun onschuldig bloed.</l>
						<l>Doch wierd gy door 't geweld der driften niet bedrogen,</l>
						<l>Zaagt gy wat u betaamt met onbenevelde oogen,</l>
						<l>Gy schonkt hen 't leven; en verdiende door die daad</l>
						<l>De glori dat uw deugd, ten beste van den Staat,</l>
						<l>Geleden ongelyk grootmoedig kan vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'k Zie duidlyk door wat drift gy heimlyk word gedreven.</l>
						<l>Ik weet wie tegen my Marie in haat ontsteekt,</l>
						<l>Doch tevens hoe men zich van list en heerschzucht wreekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Waar bleek u immer dat ik zucht had tot regeeren?</l>
						<l>'k Zoek niets dan 't storten van onschuldig bloed te weeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Verhoed dat onheil in uws Broeders heerschappy;</l>
						<l>Regeer daar zo 't u lust; laat hier 't bestier aan my.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Is 't mooglyk! schaamt ge u niet uws Broeders Weêuw te hoonen?</l>
						<l>Moet gy dan eeuwig elk uw' wreevlen aart betoonen?</l>
						
						<l>Is 't uw belang...</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hou op. Ik ken myn waar belang.</l>
						<l>'k Weet wie 's Lands heil bedoelt, en wie 's Lands ondergang</l>
						<l>Beraamd heeft in den last der reedsgedoemde snooden.</l>
						<l>Spaar vry uw' raad; ik heb geen' vyands raad van nooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Gy acht me uw' vyand? Ja, ik ben die, daar ge ontaard</l>
						<l>Van uwen stam, een stam welëer door deugd vermaard;</l>
						<l>Daar ge u gestadig door uw driften overheeren,</l>
						<l>En, schoon gy 't zelf niet merkt, door vleijers laat regeeren.</l>
						<l>Doch als Adolf zich-zelv' tot zynen roem gebied,</l>
						<l>En weêrkeert tot de deugd, ben ik zyn vyand niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Gy hoont door deeze taal des Hertogs trouwste vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Neen, zulken die hun beeld in deeze trekken vinden.</l>
						<l>Had gy, had van der Mark zyn drift niet aangespoord,</l>
						<l>'t Rampzalig Gent was niet vervuld met bloed en moord.</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>Had gy, met Hugonet en Himbercourt verbonden,</l>
						<l>Uw diergezworen trouw niet door verraad geschonden;</l>
						<l>De vreê gebedeld van geveinsden Lodewyk;</l>
						<l>'s Lands heilig recht vertrapt; en 't schandlyk huwelyk</l>
						
						<l>Van Hertogin Marie en Vrankryks Prins gesloten,</l>
						<l>Ligt was, het belge u niet, hier minder bloeds vergoten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Wat hoor ik? Wyt men nu 't vergoten bloed aan my?</l>
						<l>Vermeetle! spreek; ben ik 't wiens landverradery</l>
						<l>'t Moordaadig staal uw' Vorst heeft in de borst gedreven,</l>
						<l>En 't gantsche Land ten prooije aan 't muitend volk gegeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Zo gy die snooden kent, verklaag hen aan den Raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Die vonnist niet naar recht, maar slechts naar gunst of haat.</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>Dus kan de list altoos haar eigen schuld verbloemen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Verraader! durft uw trots een' Vorst als schuldig doemen?</l>
						<l>Gy-zelf weet zekerst wie dees gruwlen heeft verricht,</l>
						<l>Met Campobasse, dien vertreeder van zyn' pligt.</l>
						<l>Zo 't recht hier wierd betracht, 'k zoude u en hem verklaagen.</l>
						<l>Maar sidder als de zon van 's Lands geluk zal daagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Gy hoort met welk een smaad men onze trouw beloont.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Zou hy u spaaren die my-zelv' in 't aanzicht hoont?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Ik raad u tot uw heil, door vriendenpligt bewogen.</l>
						<l>Myn ongeveinsde ziel ziet u met mededoogen</l>
						<l>Dus spoorloos rennen naar 't verderf, dat u verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Zorg voor uw eigen heil. Gy waart my lang verdacht.</l>
						<l>Ik zie wie dit gewest naar Lodewyk doet zwenken,</l>
						<l>En raad u, op myn beurt, dat ge aan uw hoofd wilt denken.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Ik vrees uw woede niet. Myn hoofd is in uw hand.</l>
						<l>Maar mooglyk kon dat hoofd, als 't nederploft in 't zand,</l>
						<l>Hem, die een vry gewest wil kluistren aan zyn wetten,</l>
						<l>Hoe veilig hy zich waan', wel door zyn' val verpletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>weggaande.</stage>
						<l>Indien de zwaarte van dien val zo veel vermag,</l>
						<l>Zal 't gantsche Staatsgebouw neêrstorten door dien slag.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>hem wederhoudende.</stage>
						<l>Hou stand, in 's Hemels naam!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Laat af. 't Is tyd verloren.</l>
						<l>Laat af. Als 't my gevalt zal ik u nader hooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Margareta, Ravestein.</stage>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Vermeetle!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hy vertrekt, en luistert naar geen reên.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Welk eene ontzinde drift!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Zyn woeste oploopendheên,</l>
						<l>Die ons verhinderden hem langer op te houên,</l>
						<l>Doen duidlyk my 't gevaar dat u genaakt beschouwen.</l>
						<l>Hy-zelf heeft u, helaas! zyn oogmerk klaar gemeld.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Myn ziel veracht zyn woede en toomeloos geweld.</l>
						<l>Hy zal deez' bittren hoon, ik zweer zulks, duur betaalen;</l>
						<l>En over Ravestein zo ligt niet zegepraalen.</l>
						<l>Vaar wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Vertoef! wat doet de gramschap u bestaan?</l>
						<l>Wat wilt ge?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Door de wacht des Dwinglands heenen slaan.</l>
						<l>De moedige Eedlen, die zich nog in Gent bevinden,</l>
						<l>Vergaadren, en met hen me iets loflyks onderwinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>hem wederhoudende.</stage>
						<l>Vertoef!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Weêrhou my niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Uw toorn rukt u van 't spoor.</l>
						<l>Ach! wees niet als Adolf. Geef, geef myn' raad gehoor.</l>
						<l>Gy zoud u-zelv' en ons in 't uiterste onheil storten.</l>
						<l>Ligt doet de Dwingland door zyn wacht u 't leven korten,</l>
						<l>Indien gy onderneemt uit dit paleis te treên.</l>
						<l>En zo u 't moordzwaard velt, waar zal 't met ons dan heen?</l>
						<l>Heb deernis met u-zelv', met onze tegenspoeden.</l>
						<l>Behoed Marie en my.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Kan ik u hier behoeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>'t Is uit met ons, Mynheer, indien de wraak u slagt.</l>
						<l>Onttrek uw dierbaar hoofd aan Gelders overmagt.</l>
						<l>Hoor myn ontwerp; laat u myn trouwe raad behaagen.</l>
						<l>Myn Echtgenoot heeft dit paleis in vroeger dagen</l>
						
						<l>Door een' geheimen weg verëend met Bavoos choor.</l>
						<l>Dit eng en heimlyk pad loopt onder de aarde dóór.</l>
						<l>Myn Gaê, beducht of 't volk op nieuw ons mogt weêrstreeven,</l>
						<l>Heeft, op het punt dat hy naar 't heir zich zou begeeven,</l>
						<l>Deez' onbekenden weg Saint Paul en my ontdekt.</l>
						<l>De Geestlykheid, die tot ons heil is uitgestrekt,</l>
						<l>Zal, zo gy langs dit pad in Bavoos kerk wilt wyken,</l>
						<l>In weêrwil van Adolf u haare trouw doen blyken.</l>
						<l>Verlaat op 't spoedigst Gent. Voeg u by de Edelliên</l>
						<l>Die zich, sints gistren, hier 't verblyf geweigerd zien.</l>
						<l>Doe Neêrlands Adel, 't geen uw moed en die der Helden</l>
						<l>Tot ons behoud besluit, door trouwe boden melden.</l>
						<l>Elk zal, op 't minst bericht, u trachten by te staan.</l>
						<l>Hoor naar myn' raad, en poog, om ons, uw' dood te ontgaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Uw raad mishaagt my niet, indien ik dorst vermoeden</l>
						<l>Dat ge in myn afzyn u voor 's Dwinglands magt kost hoeden.</l>
						<l>Saint Paul-alléén kan hem te weinig weêrstand biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Hy kan langs d' eigen weg 't gevaar ons doen ontvliên,</l>
						<l>Zo Gelder onderstond zyn huwlyk aan te dringen.</l>
						<l>Verlaat u veilig op de trouw der kloosterlingen.</l>
						<l>Zy zal nooit dulden dat Adolf een vryplaats schend',</l>
						<l>Die eeuwen achteréén voor heilig is erkend.</l>
						
						<l>De Kerkvoogd zou vol moeds zich tegen hem verzetten;</l>
						<l>Ja 't volk, hoe woest het woel', zou dit geweld beletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Weläan, ik volg uw' raad, gedwongen door den nood.</l>
						<l>Maar welk een naar geschrei!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Dit spelt der Helden dood.</l>
						<l>Ik hoor de krygstrompet. Helaas! wat moet ik vreezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Kom, laat ons zien waarüit dees moordkreet is gerezen.</l>
						<l>Ligt dat ze ons uitkomst geeft. Ik gaa u rustig vóór.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ik blyf u by, Mynheer, en volg u op het spoor.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Margareta, Ravestein, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Waar vliegt gy heen? houd stand, en hoort al de ongelukken</l>
						<l>Die Hertogin Marie en deezen Staat verdrukken.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ik beef. Wat is 'er gaans?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>ô Buitenspoorig woên!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Spreek; kon Mariaas moed de Helden niet behoên?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Gy zwygt, en zucht. Ach! spreek. Voldoe aan ons verlangen.</l>
						<l>Herstel, herstel uw' geest, te sterk door druk bevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Myn ziel, door deernis, schrik en gramschap overmand,</l>
						<l>Vloekt Gelders dolle woede, en zucht om 't Vaderland,</l>
						<l>Door hem op nieuw gestort in jammerlyke elenden.</l>
						<l>De Hopliên hadden reeds de saamgeraapte benden,</l>
						<l>Wier toomelooze woede ons zo veel onheils baart,</l>
						<l>Op Gelders last om 't hof en om 't schavot geschaard.</l>
						<l>Een menigte van volk was naar de markt gevlogen,</l>
						<l>Beroerd door fellen haat of teder mededoogen,</l>
						<l>Naardat elks harte in 't lot der Staatsgevangnen deelt,</l>
						<l>En hen als schuldloos of strafwaardig zich verbeeld;</l>
						<l>Wanneer men 't Heldenpaar, voordeezen aangebeden,</l>
						<l>Nu wetteloos gedoemd, zag op de moordplaats treeden.</l>
						<l>Hun vroomheid, die den Staat zo dikwerf heeft verpligt,</l>
						<l>Verspreidde een' heldren glans op 't eerlyk aangezicht.</l>
						<l>Ze aanschouwden 't woelend volk, dat zich van alle zyden</l>
						<l>Byéén drong op hun komst, met edel medelyden;</l>
						<l>En 't scheen dat Himbercourt zich schikte om vóór den slag</l>
						<l>Elk te overtuigen van hun schuldeloos gedrag;</l>
						
						<l>Wanneer de Hertogin, door drift op drift bewogen,</l>
						<l>Op 't moordschavot verscheen, voor 's volks verwonderde oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Wat invloed had haar komst?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Het saamgeschoold gemeen</l>
						<l>Vloog nader aan, en drong zelfs door de benden heen.</l>
						<l>Elk raamde wat haar tot dien stap had aangedreven.</l>
						<l>Zelfs poogden veelen door gejuich haar moed te geeven.</l>
						<l>Haar jeugd, haar minzaamheid, haar ouderlooze staat,</l>
						<l>Haar ongeveinsde smart, haar treurig rouwgewaad,</l>
						<l>'t Wrocht alles voor haar mede om deerenis te voeden.</l>
						<l>Zy deed haar Vrienden, die ze in 't uiterst zocht te hoeden,</l>
						<l>Ten zichtbaar eerbewys, haar rechte zy' bekleên;</l>
						<l>Verzocht het volk tot stilte, en uitte deeze reên:</l>
						<l>Getrouwe Burgery! geliefde Landgenooten!</l>
						<l>Gevluchte Vrienden, die, uit have en erf gestooten,</l>
						<l>In Gent een schuilplaats zocht voor 't onbepaald gebied</l>
						<l>Van Vrankryks Dwingeland! ik bid verdenkt my niet</l>
						<l>Dat ik tot uw bederf, en om 's Lands heil te krenken,</l>
						<l>Besloten had myn hand zyn' jongen Zoon te schenken.</l>
						<l>Ik heb dien stap alleen tot uw behoud bestaan.</l>
						<l>'k Vergat myn heil om 't uwe. Is hierdoor iets misdaan,</l>
						<l>Houd myn Gezanten vry, die slechts hunn' last volbragten.</l>
						
						<l>Gy kent hun beider deugd. Herroept in uw gedachten</l>
						<l>Hoe dier myn Staaten aan hunn' yver zyn verpligt;</l>
						<l>En wat hun trouw al tot 's Lands welzyn heeft verricht.</l>
						<l>Ik zie met bittre smart my zelve in hen belaagen.</l>
						<l>Maar gy, myn Volk! gy zyt geen oorzaak van myn plaagen.</l>
						<l>Gy zyt onkundig van al 't geen de boosheid smeed,</l>
						<l>Die, onder schyn van recht, hier 't heilig recht vertreed.</l>
						<l>Red uw Vorstin, een wees; laat haar niet troostloos weenen.</l>
						<l>Verleent me uw hulp, zo kan ik hulp aan u verleenen.</l>
						<l>Beschermt myn Vrienden. Weert hunn' dood, opdat hun hand</l>
						<l>Myn recht weêr handhaav' tot behoud van 't Vaderland.</l>
						<l>Toont dat uw harten nog tot my in liefde blaaken:</l>
						<l>Doet my gelukkig zyn, opdat ik 't u kan maaken.</l>
						<l>Zo spreekt ze; en al het volk, getroffen door haar smart,</l>
						<l>Stemt juichende in haar beê, met een genegen hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ach! kon 's volks trouw den moord der Braaven niet beletten?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'t Scheen all' gereed dien prooi den Dwingeland te ontzetten,</l>
						<l>Wanneer de Ontmenschte zich vertoonde in euvlen moed,</l>
						<l>Verblind door woede, en heet door dorst naar schuldloos bloed.</l>
						<l>Spitsbroeders! schreeuwde hy, 't voegt u deez' hoon te wreeken.</l>
						<l>Gy kent uw' pligt; valt aan. Hy laat naauw' af van spreeken</l>
						<l>Of al zyn heilloos volk zwaait fluks het schittrend zwaard.</l>
						
						<l>De trouwe Burgery, meest wapenloos vergaêrd,</l>
						<l>Bied vruchtloos wederstand ten koste van haar leven.</l>
						<l>Een deel des Adeldoms, door deugd en moed gedreven,</l>
						<l>Snelt tot haar' bystand aan. Verbeeld u 't naar geween,</l>
						<l>Het vluchten, 't moordgeschrei, de warring onderéén.</l>
						<l>Men zag 'er honderden door killen schrik bezwyken,</l>
						<l>En 't marktveld opgehoopt met leevenden en lyken,</l>
						<l>Vertrapt en half vertrapt, met stof en bloed bevlekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ach! spaar me een schouwspel dat te sterk myn deernis wekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Waar bleef het waardig Paar? Hoe ging 't u met Marye?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Adolf beval, in 't felst van zyne razernye,</l>
						<l>Hun beider dood, in spyt van elks gebeên. En ach!</l>
						<l>Dat schriklyk moordbevel, bevestigd door den slag,</l>
						<l>Zal hem veelligt den weg ter heerschappye baanen.</l>
						<l>Marie, troosteloos, en zwemmende in haar traanen,</l>
						<l>Omärmde zonder vrucht de knien van dien Barbaar;</l>
						<l>En zag, op zyn bevel, het deugdzaam Vriendenpaar,</l>
						<l>(Kan ooit het nageslacht zo snood een daad gelooven?)</l>
						<l>Voor haar ontsteld gezicht van 't levenslicht berooven.</l>
						<l>Haar zwart gewaad wierd zelf bezoedeld door hun bloed.</l>
						<l>Dit schriklyk schouwspel wrocht zo sterk op haar gemoed,</l>
						
						<l>Dat ze onder 't wee bezweek van haar geduchte plaagen.</l>
						<l>Zy is, van kracht beroofd, in dit paleis gedraagen;</l>
						<l>Terwyl haar vyand juicht, nu hy zich meester ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>ô Hemel! wreek ons leed; verlaat de vroomheid niet!</l>
						<stage>Tegen Ravestein.</stage>
						<l>Vaar wel, Mynheer. Ik gaa Maria bystand bieden.</l>
						<l>Gy zyt 's Lands laatste hoop; dat u Saint Paul doe vlieden.</l>
						<stage>Tegen Saint Paul.</stage>
						<l>Adolf zwoer hem den dood; weer grooter staatsëlend';</l>
						<l>Ontsluit hem 't heimlyk pad aan u en my bekend.</l>
						<l>'k Zal by de Hertogin uw wederkomst verbeiden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Ravestein, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Kom, volg myn schreên.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Laat af, ik kan van hier niet scheiden.</l>
						<l>Zou ik myn Zusters Telg aan 't woên van een' barbaar..?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Wat weêrstand kunt gy biên aan dien geweldenaar?</l>
						<l>In 's Hemels naam, laat u dit wys ontwerp behaagen.</l>
						
						<l>Stuit door een nutte vlucht de grootheid onzer plaagen.</l>
						<l>Schoon Gelder aan zyn drift den lossen teugel geeft,</l>
						<l>Niets is hier hoopeloos als Ravestein slechts leeft.</l>
						<l>Meld me, als gy veilig zyt, wat gy geraên zult vinden;</l>
						<l>Verlaat u op myn hulp en die van onze vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Maar zo de Dwingland in myn afzyn stout bestaat...</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'k Bezweer u dat ge u op myn zorg en trouw verlaat.</l>
						<l>Zo hy de Hertogin zyn' snooden echt mogt vergen,</l>
						<l>Zal ik Margrete en haar in Bavoos klooster bergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Weläan, myn Vriend. 'k Zal my verlaaten op uw woord.</l>
						<l>ô Hemel, die de klagt der onderdrukten hoort!</l>
						<l>Bescherm de Hertogin, en doe myn' wensch gelukken!</l>
						<l>Laat myn gedwonge vlucht haar aan 't bederf ontrukken!</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het derde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Maria, bezweken, in een' armstoel, omringd van Staatjuffrouwen, die haar
						trachten te doen bekomen. Margareta.</stage>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>ô Dierbre Vorstentelg! hoe deel ik in uw smart!</l>
						<l>Myn Dochter! hoor myn stem. Hoe jaagt haar angstig hart!</l>
						<l>Herstel, herstel uw' geest. Laat my uw' druk verzachten.</l>
						<l>Zy zucht; zy weent. Myn kind! ontlast uw' rouw door klagten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Dwingland! Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Vergeet zyn buitenspoorigheid.</l>
						<l>Beschouw waar ge u bevind. Beschouw wie met u schreit.</l>
						<l>Helaas! zy antwoord niet. Vriendinnen, laat ons poogen...</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Zelfs voor myne oogen! .. Welk een gruwel! .. voor myne oogen!..</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Maria! zie hoe diep ik deel in uw verdriet.</l>
						<l>Laat my uw ongeval door troost....</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>haar by de hand grypende.</stage>
						<l>Verlaat my niet!</l>
						<stage>Verlegen rondöm ziende.</stage>
						<l>Waar ben ik? Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Gy zyt omringd van eedle vrouwen,</l>
						<l>Van lotvriendinnen, die met deernis u beschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen de Staatjuffrouwen.</stage>
						<l>Vlucht uit dit moordziek Hof, zo 't vluchten mooglyk is.</l>
						<l>Verbergt uw trouw voor my; verbergt uw deerenis.</l>
						<l>De moord waart om ons heene, en zal hier alles slagten.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Niets vest haar aandacht in dees barning van gedachten.</l>
						<stage>Tegen Maria.</stage>
						<l>De Dwingland is hier niet. In 's Hemels naam, bedaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Vrienden, my zo waard; ô trouwe Burgerschaar!</l>
						<stage>Haare oogen op haar kleed slaande.</stage>
						<l>Wat zie ik? Hemel! Is 't uw bloed dat ik aanschouwe?..</l>
						<l>ô Onwaardeerbaar bloed!</l>
						<stage>Zy valt met het hoofd op de borst van Margareta.</stage>
						<l>Waar berg ik my van rouwe!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Myn waarde.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'k Zag, helaas! hen uit myn' arm gerukt.</l>
						<l>'k Zag, daar ik vruchtloos bad, hen voor het zwaard gebukt.</l>
						<l>Beschouw hun dierbaar bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ach! wil uw' rouw betoomen.</l>
						<l>Zy zegevieren thans.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe ben ik hier gekomen?</l>
						<l>Waar is Saint Paul? Is hy, is Didrik ook geslagt?</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Zy hebben u, bezwymd, in deeze zaal gebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! wat baat het dat hun trouw my heeft geborgen;</l>
						<l>Wat baat my 't leven, na deez' doodelyken morgen!</l>
						<l>Ik kan de Onnoozelheid niet redden uit de elend.</l>
						<l>Myn onvermogen is den Dwingeland bekend.</l>
						<l>ô Helden! 'k heb vergeefs myn' yver u doen blyken.</l>
						<l>ô Dierbre Burgery! ô wreedgeschonden lyken!..</l>
						<l>'t Geweld vertreed myn recht; 't is uit met myn gezag.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Vergeet het denkbeeld van deez' schrikkelyken dag.</l>
						<l>De snoode boosheid zal niet altoos zegevieren.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Graaflyk goud, dat eêr myn' Vader plag te sieren,</l>
						<l>Toen de onschuld schuilplaats vond in deeze heerschappy;</l>
						<l>Toen 't recht gehandhaafd wierd! wat baat uw luister my?</l>
						<l>Verheven geesten van myn wreed verdelgde Vrienden!</l>
						<l>Getrouwe Burgers, die een beter lot verdienden!</l>
						<l>Wyt my, die om uw' dood een' vloed van traanen stort,</l>
						<l>Den wreeden ramp niet die uw leven heeft verkort.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Gy hebt u in dien ramp van uwen pligt gekweten.</l>
						<l>Hun deerlyk ongeval worde u noch my geweten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Beklaaglyk rouwgewaad, met schuldloos bloed bevlekt!</l>
						<l>Hoe zwaar een smart gy ook myn droeve ziel verwekt,</l>
						<l>Gy zult myn kleeding zyn, en door uw roode smetten</l>
						<l>Myn' haat op Gelder en zyn snoode vleijers wetten.</l>
						<l>Sterk door uw aakligheid myn' onvertroostbren rouw,</l>
						<l>Tot ik een' wreeker van dat dierbaar bloed beschouw'.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ik zie Saint Paul. Prinses! ligt heeft hy iets te melden.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen de Staatjuffrouwen.</stage>
						<l>Gaat heen. Indien ik kan, zal ik uw trouw vergelden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Rampspoedige Vorstin! hoe treft my uwe elend!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! myn waarde Vriend! hoe staat het binnen Gent?</l>
						<l>Spreek; woed de moord nog op de onweerbre Burgerschaaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Het zwaard keerde in de scheê; 't is alles aan 't bedaaren.</l>
						<l>Zelfs poogt Adolf de rust te vesten in de Stad;</l>
						<l>Ontschuldigt zyn bevel, en schynt thans woedens zat.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>verlegen rondöm ziende.</stage>
						<l>Ik word elk oogenblik door nieuwen angst gedreven,</l>
						<l>En durf naauw' vraagen of myn trouwste Vrienden leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Bedoelt gy Ravestein?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! is hy geveld?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>ô Neen. Hy wierd door my onttrokken aan 't geweld,</l>
						<l>En is reeds buiten Gent. Verban uw angstig vreezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe kon hy 't Hof ontvliên?</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Langs 't pad, hem aangewezen;</l>
						<l>Een onderäardsche weg, die uit dit oord geleid</l>
						<l>Naar Bavoos kloosterkerk.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>De trouwe Geestlykheid,</l>
						<l>Door hem gebeên u in zyn afzyn te onderschraagen,</l>
						<l>Is vaardig alles voor uw rust en heil te waagen;</l>
						<l>En bied in 't klooster zelf u een verblyfplaats aan,</l>
						<l>Indien gy Gelders drift niet langer kunt weêrstaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Valt ons 't Paleis te bang, wy zyn in 't Klooster veilig.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wat oord houd die Ontzinde in zyne woede heilig?</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'s Lands Adel, wien dit Hof baldadig is ontzegd,</l>
						<l>Kan daar vergaadren, en zich waapnen voor uw recht.</l>
						<l>Hy brand van heldenmoed om uwen ramp te weeren,</l>
						<l>En houd alléén zich stil uit zorg van u te deeren.</l>
						<l>De wakkre Ravestein had, pas vóór zyn vertrek,</l>
						<l>Met eenige Eedlen in de kerk een stil gesprek;</l>
						<l>En mooglyk was alrede iets tot uw heil besloten,</l>
						
						<l>Ten waar' hy had verstaan door dees getrouwe Grooten,</l>
						<l>Dat Maximilaan, aan 't hoofd van zynen stoet,</l>
						<l>Zo ras 't hem mooglyk is, zich naar dees wallen spoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wat zegt ge? dit bericht....</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Ach! 't zal ons leed verzwaaren.</l>
						<l>Kleef trekt van de andre zy' met al zyn legerschaaren</l>
						<l>Met rasse schreeden aan, en nadert sterk de vest.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Ach! waar zal 't eindlyk heen met dit verdrukt Gewest?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Kleef, zo waardig aan myn harte in vroeger dagen!</l>
						<l>Moest ik, by zo veel ramps, my nog van u beklaagen?</l>
						<l>Zoekt gy my voor uw' Zoon te winnen door geweld?</l>
						<l>Waartoe, waartoe, helaas! brengt gy een heir te veld?</l>
						<l>Gy zult niet tegen my maar tegen Gelder stryden.</l>
						<l>Ach! kost gy weeten wat zyn dwang myn hart doet lyden!</l>
						<l>Maar neen, gy-zelf zyt met myn' ramp niet meer begaan.</l>
						<l>Helaas! ligt valt uw toorn op Maximiliaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Adolf, reeds onderricht van beider naderingen,</l>
						<l>Zal mooglyk sterker op zyn haatlyk huwlyk dringen,</l>
						<l>In dwaazen waan dat hem 't verwerven van uw hand</l>
						
						<l>'t Bezit zal schenken van Bourgonje en Nederland.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Men moet met wakkerheid zich tegen hem verzetten,</l>
						<l>En hem dien snooden echt, zo lang men kan, beletten.</l>
						<stage>Tegen Maria.</stage>
						<l>Betoon uw' moed. Zo ge u te sterk geprangd mogt zien,</l>
						<l>Kunt gy in Bavoos kerk zyn dwinglandy ontvliên.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik, my verbinden aan de bron van al myn plaagen!</l>
						<l>ô Dierbaar Heldenkroost, voor myn gezicht verslaagen,</l>
						<l>Om wier rampzalig lot ik in myn traanen zwem!</l>
						<l>'k Daal liever mede in 't graf, dan dat ik huwe aan hem.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Schep moed. Ik zal dit staal hem in den boezem drukken</l>
						<l>Eer gy het loon zult zyn van zyne gruwelstukken.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Saint Paul.</stage>
						<l>'t Waar' mooglyk veilig, tot een' waarborg in den nood,</l>
						<l>Dat gy den Adel in uw huis byéén ontbood,</l>
						<l>Eer Gelders dolle drift, die my het ergst doet schroomen....</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Stel u gerust. 'k Zal hen terstond byéén doen komen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta.</stage>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>In 's Hemels naam, Prinses! bedwing uw droefenis.</l>
						<l>Toon thans de fierheid die uw Stamhuis eigen is.</l>
						<l>Ik hoor gerucht. Gy hebt Adolf hier haast te wachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe! Hy! nog rood van 't bloed der schuldeloos geslagten.</l>
						<l>ô Gruwel!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>'k Raade u thans zyn byzyn niet te ontgaan.</l>
						<l>Toon dat gy onbeschroomd zyn' aandrang durft weêrstaan.</l>
						<l>Laat geen mismoedigheid uwe eedle ziel verheeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ach! 'k zie den Dwingeland. Hy komt myn smart trotseeren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Adolf, Campobasse, Lyfwachten van Adolf.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Mevrouw! 'k zou billyk my beklaagen van uw daad,</l>
						
						<l>Die my veel onrust baart, u op veel traanen staat.</l>
						<l>Zy, die tot deezen stap u onbedachtzaam dreeven,</l>
						<l>Zyn oorzaak van een' ramp die al de Stad doet beeven.</l>
						<l>Myn hart ontschuldigt u, en deelt in uw verdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ontmenschte! terg my door geveinsde goedheid niet.</l>
						<l>'k Speur in uw oog de vreugd van uw hoogmoedig harte.</l>
						<l>Gy, deelen in myn druk? Gy lagcht om myne smarte.</l>
						<l>Uw valsche vleitaal tergt myn brandend ongeduld.</l>
						<l>Van 't geen misdreven is draagt gy-alléén de schuld.</l>
					</sp>
					<sp who="adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'t Voldoet aan mynen wensch dat ik my van de laagen,</l>
						<l>Hoe listig my gelegd, gelukkig zie ontslaagen.</l>
						<l>Denk wie gy zyt, Vorstin, en tevens wien gy hoont.</l>
						<l>Dank myn genade, die uw spoorloosheid verschoont;</l>
						<l>En win myn gunst, die u myn liefde wil verleenen,</l>
						<l>Door u deez' dag met my....</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik, my met u veréénen?</l>
						<l>Wat denkbeeld durft gy voên, en in welk oogenblik?</l>
						<l>Zoude ik u trouwen, u, die my vervult met schrik?</l>
						<l>U, die dit rouwgewaad, in weêrwil van myn traanen,</l>
						<l>Bevlekte met het bloed van waardige onderdaanen?</l>
						<l>Wat stoft gy op uw liefde? Ik zag uw gunst voor my.</l>
						
						<l>Uw hart mint niets, Tyran! dan myne heerschappy.</l>
						<l>Eer ik u ooit myn hand zal schenken voor de altaaren....</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hou op. Uw weigring zou ligt grooter onheil baaren.</l>
						<l>Margrete en Ravestein, waaröp gy u verlaat,</l>
						<l>Verwekken tegen my in u zo fel een' haat;</l>
						<l>Doch dat zy beeven zo ze uw afkeer langer kweeken!</l>
						<l>Zy zyn in myne magt. Ik kan, en zal my wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Dit gaat te hoog. Gy hoont 's Lands wettige Vorstin</l>
						<l>Door uw vermeetle taal en uwe ontzinde min.</l>
						<l>Wat spreekt gy van een' echt, dien gy niet moogt volbrengen?</l>
						<l>Uw bloedverwantschap kan dit huwlyk niet gehengen.</l>
						<l>Zou Rome stemmen in zo schandelyk een trouw?</l>
						<l>Of wenscht ge een huwlyk, dat zyn kerkban scheiden zou,</l>
						<l>Opdat Marie eerlang zoude in een klooster kwynen,</l>
						<l>En gy hier in haar plaats als heerscher zoud verschynen?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Heeft Rome nimmer, tot behoud van d'onderdaan,</l>
						<l>Een wettig Echtverbond van magen toegestaan?</l>
						<l>Gy dient u van dien glimp om u door list te dekken,</l>
						<l>En in Mariaas hart te feller haat te wekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wyt dees Vorstin dien haat dien ik u toedraag niet.</l>
						
						<l>Die haat is uit myn deugd, die nimmer dwang ontziet,</l>
						<l>En uit uw snoode min, niet uit haar' raad gerezen.</l>
						<l>Uw min, waarvan ik my het voorwerp schaam te weezen,</l>
						<l>Uw wreede bloeddorst, door myn smeeken niet verzacht,</l>
						<l>Waardoor myn Vrienden voor myne oogen zyn geslagt;</l>
						<l>De dolle woede-zelf, waarmeê ge u zweert te wreeken,</l>
						<l>Zyn zo veel vlammen die myn' haat op u ontsteeken.</l>
						<l>Geloof my, dat myn harte, eer dan in uwe trouw,</l>
						<l>In 't aaklig sterflot met myn Vrienden deelen zou.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Gy zaagt den uitslag van uw spoorlooze onderwinding.</l>
						<l>Aanvaard myn gunst, en keer toch eens uit uw verblinding.</l>
						<l>Gy werkt uw' eigen ramp terwyl gy my trotseert.</l>
						<l>De ervaarnis-zelf heeft u dit tot uw smart geleerd.</l>
						<l>Het veinzen en 't gevlei is 't merk der hovelingen.</l>
						<l>Ziet gy de listen niet van hen die u omringen?</l>
						<l>'k Heb, tot uw heil-alléén, myn hart aan u gewyd;</l>
						<l>Ligt dat gy na dit uur daar geen meestres van zyt.</l>
						<l>Aanvaard, aanvaard myn gunst, u thans op nieuw gebleken.</l>
						<l>Doch 't schynt dat u myn reên in grooter drift ontsteeken:</l>
						<l>Indien my Margareet noch Ravestein weêrstaan,</l>
						<l>Zo ge andre raadsliên hebt, wys my die raadsliên aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>'k Ben, naar myn wettig recht, tot Landvorstin gehuldigd,</l>
						
						<l>Geen' vreemdeling verslag van myn gedrag verschuldigd,</l>
						<l>En allerminst aan u; aan u, die dag op dag</l>
						<l>Vast sterker indringt op myn deinzend staatsgezag.</l>
						<l>Doch schoon dit woord op nieuw uw wreevlig hart mogt tergen.</l>
						<l>'t Ontruste u niet; 'k wil u myn raadsliên niet verbergen.</l>
						<l>'k Wil, onverschuldigd zelfs, hoe vreemd u zulks ook schyn',</l>
						<l>Aan u, aan 't gantsch heeläl ontdekken wie zy zyn.</l>
						<l>Grootmoedigheid, een harte als 't myne is, aangeboren;</l>
						<l>Die zich in 't hoog gezag met spyt ziet ringelooren;</l>
						<l>En, schoon op 't wreedst verdrukt door meer dan één' Tyran,</l>
						<l>Het heerlyk kenmerk van haar' aart niet smooren kan;</l>
						<l>Voorzichtigheid, die steeds wil voor haar erfdeel waaken,</l>
						<l>En een rampzalig volk, kon 't zyn, gelukkig maaken;</l>
						<l>En heilige Onschuld, die in 't onbesmet gemoed</l>
						<l>Geen snoode lusten tot verboden liefde voed,</l>
						<l>Maar 't hart, haar toebetrouwd, in reinheid wil bewaaren;</l>
						<l>Dat zyn ze, Ontmenschte, die zich tegen u verklaaren.</l>
						<l>Beproef, nadien gy 't op myn trouwste Raaden munt,</l>
						<l>Of gy die in myn hart door dwang verdelgen kunt;</l>
						<l>Dan zal myn ziel misschien tot de uwe nederdaalen;</l>
						<l>Dan, maar niet eer, kunt ge op myn' afkeer zegepraalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>'t Ontzet u dat een maagd zo fier uw woede tart.</l>
						<l>'k Speur, in uw weêrwil zelfs, de ontroering van uw hart.</l>
						
						<l>Gy waande door geweld haar ziel tot u te neigen,</l>
						<l>Doch 't glansryk licht der deugd, haar Vorstlyk stamhuis eigen,</l>
						<l>Spreid schooner luister door de wolken van 't verdriet,</l>
						<l>En zwicht voor 't loeijen van een' fellen staatsstorm niet.</l>
						<l>Haar stille geest blyft, zelfs in 't midden der gevaaren,</l>
						<l>Eene ongestoorde kalmte, een blyde rust bewaaren.</l>
						<l>Zy draagt, hoe fel een heir van rampen haar bestryd',</l>
						<l>Zich moedig in haar leed, omdat ze onschuldig lyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Zie toe; ik heb getoond dat niets my kan weêrstreeven,</l>
						<l>En zou, te fel getergd...</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Doe zwakker zielen beeven.</l>
						<l>De witte roos, 't blazoen van myn doorluchtig bloed,</l>
						<l>Eischt dat ik de onschuld naar myn magt beschermen moet.</l>
						<l>Zou ik, verbonden aan Mariaas staatsbelangen</l>
						<l>Door bloed en tederheid, om u....</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>tegen Campobasse.</stage>
						<l>Neem haar gevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Gruwel!</l>
						<stage>Tegen Campobasse.</stage>
						<l>Snoode! wyk. Laat af. Ontzie myn' rouw.</l>
						
						<stage>Tegen Adolf.</stage>
						<l>Herroep dien last, ontmenschte! ...</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>tegen Campobasse.</stage>
						<l>Ontzetge u voor een vrouw?</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<stage>Margareta de hand biedende.</stage>
						<l>Verschoon me; ik volg myn' last.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Baldaadige Verraader!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Gy handelt dan met my als voormaals met uw' Vader?</l>
						<l>Zyn noodlot te ondergaan strekt my tot minder hoon</l>
						<l>Dan dat ik wierd gevleid door zo ontaard een' zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>tegen Campobasse.</stage>
						<l>Men breng' haar weg.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Barbaar! gy zult ons nimmer scheijen.</l>
						<l>Nooit zal ik Margarete in eenzaamheid beschreijen.</l>
						<l>Eén lot verëenige ons.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<stage>tegen Maria.</stage>
						<l>Zyt niet om my begaan;</l>
						<l>Denk wat u past.</l>
						<stage>Tegen Campobasse.</stage>
						<l>Wacht u de hand aan my te slaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Neen, ik verlaat u niet, ô myn geliefde Moeder!</l>
						<l>Vertoef.</l>
					</sp>
					<stage>Margareta vertrekt, en word door Campobasse en de Wacht gevolgd.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Adolf.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>Maria wederhoudende.</stage>
						<l>Houd stand, Prinses!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Tyran, die, steeds verwoeder,</l>
						<l>Het allerheiligste in uw boosheid niet ontziet!</l>
						<l>Laat los. Ik overleef myn Moeders onheil niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hoor my een oogenblik. Laat af u-zelf te kwellen.</l>
						<l>'k Zal, als wy huuwen, haar terstond in vryheid stellen.</l>
						<l>Doch vlei u niet dat gy haar redden zult, Vorstin,</l>
						<l>Tenzy gy myne min beloont met wedermin.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Gy poogt u vruchtloos door uw woeste dwinglandye</l>
						<l>Te dringen in den stoel van myne heerschappye.</l>
						<l>Hoe toomeloos gy woed, gy kunt niet verder gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Ik kan als 't my behaagt my stil van haar ontslaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Hemel!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Adolf, Saint Paul.</stage>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'k Hoor met schrik door 't Hof de maar' verspreiden</l>
						<l>Dat gy Vorst Karels Weêuw gevangen heen deed leiden.</l>
						<l>Ik kan niet denken dat dees tyding waarheid is.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>ter zyde, weenende.</stage>
						<l>Helaas! hy kwam te spaê.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Laat haar gevangenis</l>
						<l>In deeze omstandigheên u geen verwondring baaren.</l>
						<l>Ik zal 's Lands Eedlen daar de reden van verklaaren.</l>
						<l>Ik ken uw' eedlen aart, vervreemd van vleijery.</l>
						<l>Gy wierd, als ik, verdrukt in deeze heerschappy.</l>
						<l>'t Is billyk dat ge uw deugd in 't einde ziet beloonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<stage>verwonderd.</stage>
						<l>Hoe nu!..</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Tracht uw Vorstin haar waar belang te toonen.</l>
						<l>Niets dan myn echt kan haar verlossen uit haar' druk.</l>
						<l>Beweeg haar tot die trouw. Verhoed haar ongeluk.</l>
						<stage>Tegen Maria.</stage>
						<l>Vorstin! gy kunt een uur u tot dien echt bereiden.</l>
						<l>Ik zal u na dien stond als Bruid naar 't outer leiden.</l>
						<l>Gy hoed uw Vaders Weêuw wanneer ge uw hand my gunt.</l>
						<l>Red haar dan van 't verderf, nu gy haar redden kunt.</l>
						<l>Indien gy my versmaad moogt gy gewis verwachten,</l>
						<l>Dat ik haar voor uw oog, myn' toorn ten zoen, zal slagten.</l>
						<l>Beraad u wel, Prinses! haar noodlot, hoe 't ook zy,</l>
						<l>Hangt af van uw besluit. Verwys haar; spreek haar vry:</l>
						<l>Maar zorg dat gy u nooit moet van uw keus beklaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Droefste dag van al de doodelyke dagen</l>
						<l>Die ik aanschouwde sints myn Vader 't leven liet!</l>
						<l>Maak door myn' dood een eind' van al myn zielsverdriet!</l>
						<stage>Tegen Adolf.</stage>
						<l>Nooit zal myn mond, hoe 't gaa, dit heilloos vonnis uiten.</l>
						<l>Nooit zal ik tot een' echt, die my ontëert, besluiten.</l>
						<l>Een blyde dood zal my uw wreedheid doen ontgaan.</l>
						<l>Spoor, zo gy 't waagen durft, myn wanhoop feller aan;</l>
						<l>Gy-zelf, ô Dwingeland! kunt op uw beurt bepaalen</l>
						
						<l>Of gy haar spaaren wilt, of my in 't graf doen daalen.</l>
					</sp>
					<stage>Zy vertrekt.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>tegen Saint Paul.</stage>
						<l>Verzel haar; stil haar' geest; en raad haar tot myn trouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Ik zal myn vlyt besteên tot mindring van haar' rouw.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Waar ben ik! Welk een moed! haar fiere deugdbetrachting</l>
						<l>Dwingt me, in myn' weêrwil-zelv', tot eene eerbiedige achting.</l>
						<l>Doch schoon zy my byna verwon door haar geween,</l>
						<l>Ik ben te ver gegaan om thans te rug te treên.</l>
						<l>De dag verschynt, die my myn schaê zal doen verhaalen.</l>
						<l>Maria-zelf zal my haar' Vaders roof betaalen.</l>
						<l>Zie nu, ô Vader! wat uw toorn heeft uitgewrocht;</l>
						<l>Wat baat het nu dat gy myn wettig erf verkocht?</l>
						<l>Gy dacht my, langs dien weg, van myn gebied te ontzetten:</l>
						<l>Maar gy noch Karel zult my 't heerschen thans beletten.</l>
						<l>De kans is omgezwaaid. Gy beiden zyt niet meer</l>
						<l>Dan onbezield geraamte; en ik, ik triomfeer!</l>
						<l>'k Zal Gelder niet alléén, dat my 't geweld ontroofde,</l>
						<l>Maar grooter heerschappy dan ik my ooit beloofde,</l>
						<l>Verwerven door myn trouw. Bourgonje zal deez' dag</l>
						
						<l>Met Neêrland hulde doen aan myn volstrekt gezag.</l>
						<l>Vorst Maximiliaan is magtloos my te deeren,</l>
						<l>Hy zal eerlang, beschaamd, naar zyne Staaten keeren;</l>
						<l>En Kleef, die door myn' echt zyn oogmerk faalen ziet,</l>
						<l>Is ligt te winnen door vermeerdring van gebied.</l>
						<l>ô Drift, waardoor myn ziel zo hevig word gedreven!</l>
						<l>Ik moog u voor 's volks oog den naam van liefde geeven;</l>
						<l>Myn hart, het welk zich-zelf uw' waaren aart belyd,</l>
						<l>Weet dat gy zelfbelang en zucht tot heerschen zyt.</l>
						<l>Marie! uw bittre smart bestryd vergeefs myn zinnen;</l>
						<l>Bemint uw hart my niet, leer veinzen my te minnen;</l>
						<l>Gy zult haast weeten dat voor u geen uitkomst is.</l>
						<l>Margrete en Ravestein zyn reeds in hechtenis.</l>
						<l>Ik heb uw lot bepaald; gy zult, aan my verbonden....</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Adolf, Campobasse, van der Mark, Lyfwacht.</stage>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>De looze Ravestein word niet in 't Hof gevonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hoe! niet gevonden? Hy! Uw tyding heeft geen' schyn.</l>
						<l>'t Is all' bezet, hy kan niet vliên: Waar zou hy zyn?</l>
						<l>Ligt wist hy hier of daar zich aan uw oog te onttrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>Wy hebben 't all' doorzocht, doch zonder hem te ontdekken.</l>
						<l>En 't geen gewis u meer verwondren zal, Mynheer,</l>
						<l>De jonge Hertogin is zelve in 't Hof niet meer.</l>
						<l>Men vind Saint Paul noch haar.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hoe! laat ge u dus misleiden?</l>
						<l>'t Is weinig tyds geleên dat zy hier van my scheidden.</l>
						<l>Of zou de Hopman, die de wacht heeft aan de poort....?</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Zy waagden zich daar niet. 't Is alles nagespoord.</l>
						<l>De wacht heeft Ravestein, Saint Paul, noch haar vernomen;</l>
						<l>En niemand raamt den weg waar langs zy zyn ontkomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'k Voel my ontsteld, schoon ik nog twyfel aan die maar'.</l>
						<l>Hebt ge in haar kabinet...</l>
					</sp>
					<sp who="#willem">
						<speaker>van der Mark</speaker>
						<l>'t Bericht is al te waar.</l>
						<l>Geen hoek in 't gantsche Hof is ondoorzocht gebleven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Vloekwaardige Saint Paul! dit is door u bedreven.</l>
						<stage>Tegen Campobasse.</stage>
						<l>Versterk alöm de wacht, eer 't volk haar doortogt gunt;</l>
						<l>En sluit de poorten van de Stad zo ras gy kunt.</l>
						
						<l>Ik zal met van der Mark inmiddels alle hoeken,</l>
						<l>Waarïn men schuilen kan in 't Hof, op nieuw doorzoeken.</l>
						<l>Ik kan niet raamen hoe 't hen mooglyk was te ontvliên,</l>
						<l>En zal dees snoode list eerlang verydeld zien.</l>
						<l>Marie! ontvlucht my vry met uw gehaate Vrinden;</l>
						<l>Al schoolt gy onder de aarde, ik zal u wedervinden.</l>
						<l>Beef voor myn wraak. Dees daad, waarvan ge u heil belooft,</l>
						<l>Zal listige Saint Paul betaalen met zyn hoofd.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het vierde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<stage>Het Tooneel verbeeld een vertrek van een klooster, het welk door een deur
					toegang heeft met de kerk, doch welke deur gesloten is.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Maria, twee Staatjuffrouwen.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Zalig oord, waar 't hart, aan 's Hemels dienst geheiligd,</l>
						<l>Voor staatszorg, zielsverdriet en rampen is beveiligd!</l>
						<l>Gewyd verblyf der rust, 't welk, hoe ook 't onheil woed',</l>
						<l>Een weinig aêmtogt schenkt aan myn beklemd gemoed!</l>
						<l>Mogt, mogt uwe eenzaamheid my tot een schuilplaats strekken,</l>
						<l>Om my aan Gelders drift en wreeden dwang te onttrekken!</l>
						<l>Ach! mogt myn Moeder, wier gevaar myn ziel beschreit,</l>
						<l>Ook deelen nevens my in uwe veiligheid!</l>
						<l>Ligt doet de Ontmenschte, door myn vlucht getergd, haar sneeven.</l>
						<l>Had ik niets meer gewaagd dan myn rampzalig leven,</l>
						<l>ô Moeder! 'k had u nooit verlaaten in deez' stand;</l>
						<l>Maar ach! te huuwen aan zo snood een' Dwingeland,</l>
						<l>En alle troost en rust in eeuwigheid te derven,</l>
						<l>Is wreeder dan de dood, is duizendmaalen sterven;</l>
						
						<l>En mooglyk had die echt uw sterflot niet verhoed.</l>
						<l>De dolle Gelder kent noch pligt, noch band van 't bloed,</l>
						<l>En ziet, in 't heilloos woên, onheilig aan noch heilig.</l>
						<l>ô Dierbre Margareet! ... Maar ben ik-zelf wel veilig?</l>
						<l>Saint Paul, die dit verblyf op 't oogenblik verliet,</l>
						<l>En zich by de Eedlen voegde, is mooglyk reeds bespied.</l>
						<l>Wat gaat my aan, indien den Dwingland is gebleken...</l>
						<l>Ik beef. Waar zal ik vliên, waar veilig my versteeken?</l>
						<l>ô Goede Hemel, die myn onvermogen kent!</l>
						<l>Ik schrei u aan om hulp; bescherm my in de elend'.</l>
						<l>Ach! Ravestein! gy zyt bevryd van al dit lyden.</l>
						<l>Doch hoe ge ons lot betreurt, gy kunt ons niet bevryden.</l>
						<l>By wien, helaas! kunt ge u vervoegen? Nooit zal Kleef</l>
						<l>U hooren, zo ik d'echt met zynen Zoon weêrstreef;</l>
						<l>Hy zal veel eerder my ten prooije aan Gelder laaten,</l>
						<l>Dan Oostenryk 't bezit vergunnen van myn Staaten.</l>
						<l>En zoekt gy myn behoud door Maximiliaan,</l>
						<l>Dan dient ge een' Broeder, dien gy mint, te wederstaan,</l>
						<l>En mooglyk tegen hem in 't oorlogsveld te kampen;</l>
						<l>Dan baart die broedertwist my ligt nog zwaarder rampen...</l>
						<l>Maar welk gerucht? .. Helaas! hoe is my 't hart ontsteld! ..</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>achter het Tooneel.</stage>
						<l>Laat af. Ik wil haar zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wat toomeloos geweld!</l>
						<l>Helaas! 't schynt Gelders stem.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Maria, twee Staatjuffrouwen, Adolf, Guido.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>in weêrwil van Guido indringende.</stage>
						<l>Uw kerk heeft niets te schroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<stage>hem nog trachtende te stuiten.</stage>
						<l>Hoe! tegen onzen dank?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>in een' armstoel nedervallende.</stage>
						<l>'t Is met my omgekomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>tegen Guido.</stage>
						<l>Ik zeg u andermaal, ik houde uw klooster vry.</l>
						<l>Houd u gerust. Kant u niet roekloos tegen my.</l>
						<l>Indien 't myn oogmerk waar' haar uit dit oord te rukken,</l>
						<l>Gy, noch al de uwen, zoud dit oogmerk doen mislukken.</l>
						<l>Ik ben, zo wel als gy, geraakt door haar geween,</l>
						<l>En zoek haar tot myn' echt door teêrheid te overreên.</l>
						<stage>Tegen Maria.</stage>
						<l>Wat baat het dat uw vlucht uw' afkeer elk doe blyken?</l>
						<l>Mevrouw! gy poogt vergeefs uw' bloedverwant te ontwyken.</l>
						
						<l>Ik onderzoek niet langs wat weg gy 't Hof ontvlood,</l>
						<l>Noch wie hy is die in uw vlucht u bystand bood:</l>
						<l>Saint Paul, die u gewis getrouw is bygebleven,</l>
						<l>En spoedig wierd gezien, zal daar bericht van geeven.</l>
						<l>'t Is my genoeg dat ik zo haast u wedervond.</l>
						<l>Waartoe besluit ge in 't eind? Stemt ge in ons trouwverbond?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wat spreekt gy van uw' echt! doe eerst myn' angst bedaaren.</l>
						<l>Ik zie rondöm my heen de bleeke schimmen waaren</l>
						<l>Van al myn burgers, door uw krygsvolk omgebragt;</l>
						<l>En 't waardig Heldenpaar, voor myn gezicht geslagt.</l>
						<l>Dit bloed, hun schuldloos bloed, waarmeê ge my bevlekte,</l>
						<l>Terwyl de schaduw van den dood myne oogen dekte,</l>
						<l>Schreit onöphoudlyk wraak van uwe onmenschlykheên.</l>
						<l>Vertrek, Tyran, laat my ten prooije aan myn geween.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Terg myn geduld niet meer door haatelyke naamen.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Die zich geen gruwlen schaamt, moet zich geen' schandnaam schaamen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hun straf wierd eensgezind besloten door den Raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Neen, de eigen heerschzucht, die voorheen in Gelders Staat</l>
						<l>U tot het kluistren van uw' Vader heeft gedreven....</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Uit geen verwyting, die ik nimmer zou vergeeven.</l>
						<l>Gy weet niet wat gy zegt, vermeesterd door uw' rouw.</l>
						<l>Verbitter my niet meer, reik my uw hand, Mevrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Vader, by Nanci voor my te vroeg verslagen!</l>
						<l>ô Moeder, my zo waard!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Wat baat dit vruchtloos klaagen?</l>
						<l>Gy zult in vryheid haar aanschouwen by 't altaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ik haar aanschouwen, zeg met welk een oog, Barbaar!</l>
						<l>Bezoedeld door uw' echt, en schuldig aan de schande</l>
						<l>Dat ik myn hand aan u, aan mynen Oom, verpandde?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Al lang genoeg getwist; ik ben dit marren moê.</l>
						<l>Aanvaard myn hand, eer ik Margrete sneuvlen doe.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>ô Hemel! keer dien ramp. Leen 't oor aan myn gebeden!</l>
						<stage>Tegen Adolf.</stage>
						<l>Laat af...</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Houd op, Mynheer! noemt gy dit overreeden?</l>
						<l>'t Is onbesuisd geweld en wreede dwinglandy.</l>
						
						<l>Marie is in den kreits van 't heilig klooster vry.</l>
						<l>Dees plaats, voor eeuwen tot een heiligdom verheven,</l>
						<l>Bergt een' doodschuldigen, hoe snood, het veege leven;</l>
						<l>'t Waar heiligschennis hier de hand aan hem te slaan;</l>
						<l>Geen Vorst, hoe magtig, zou dit ongestraft bestaan.</l>
						<stage>Tegen Maria.</stage>
						<l>Stel u gerust, Vorstin! vrees hier geen tegenspoeden.</l>
						<l>Gy zocht aan 't outer heul: het outer zal u hoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Gy had misschien gelyk, zo ik een voorbeeld gaf</l>
						<l>Van iemand uit deez' kreits te sleepen naar de straf.</l>
						<l>Maar ver dat door myn trouw haar eenig leed zou deeren,</l>
						<l>Zal zy daardoor op nieuw, en aan myn zy', regeeren.</l>
						<l>Indien zy my versmaad, zal Gent gewis vergaan;</l>
						<l>En Lodewyk, en Kleef, en Maximiliaan,</l>
						<l>Die voordeel zoeken in 's volks rampen en krakeelen,</l>
						<l>Zyn vaardig onderling dit ryk Gewest te deelen.</l>
						<l>Of zal een zwakke Vrouw, die zelf niet word ontzien</l>
						<l>Door 't volk dat zy gebied, drie Magten weêrstand biên?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe 't gaan moog' met myn Land, hy, die 't zal overheeren,</l>
						<l>Zal minder wreed dan gy 't rampzalig volk regeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Gy kent uw eigen heil en dat des Landzaats niet.</l>
						
						<l>'t Voegt my te zorgen voor 't geluk van dit gebied.</l>
						<stage>Tegen Guido.</stage>
						<l>Ontsluit de kerk terstond, en huuw ons voor de altaaren.</l>
						<l>Al 't kloostervolk verstrekk' getuigen van ons paaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>Guido by de hand grypende.</stage>
						<l>Waar berg ik my! bescherm, bescherm my in den nood!</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Zou zy, die naar 't altaar, als naar een vryplaats, vlood,</l>
						<l>By ons niet veilig zyn? Geen van de kloosterlingen...</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Ik zeg ontsluit de kerk, eer ge u daartoe ziet dwingen.</l>
						<l>Maak spoed, eer ik die zelf....</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Vermeetle! staa. Laat af.</l>
						<l>Ontziet gy 't menschdom niet, ontzie des Hemels straf.</l>
						<l>Ik zie die straf alrede u op den schedel daalen.</l>
						<l>Gy zult dit heilloos woên haast met uw bloed betaalen;</l>
						<l>En, door een hooger Hand beroofd van al uw magt,</l>
						<l>Naar schuilplaats omzien by 't altaar, dat gy veracht.</l>
						<l>Het wreekend nageslacht zal uwen ramp voltooijen,</l>
						<l>Uw graf ontwyden, en 't vergruisd gebeent' verstrooijen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Waant gy dat prevelen en preeken by my geld?</l>
						<l>Ik zal u eerst doen zien....</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<stage>verbaasd.</stage>
						<l>Wat onverwacht geweld!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>'k Begeer geen tegenspraak; men moet de handen reppen.</l>
						<l>Maar welk een woest rumoer!</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Ik hoor de noodklok kleppen.</l>
						<l>Hoort gy die slagen niet? Daar valt de kloosterpoort.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! elk oogenblik brengt nieuwe rampen voort.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Adolf, Guido, twee Staatjuffrouwen, Campobasse en Lyfwachten, met
						ontbloote degens in de hand, en welken door eenige Geestelyken vergeefs
						wederhouden worden.</stage>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<stage>tegen de Geestelyken.</stage>
						<l>Wat wederhoud gy my? ik moet den Hertog spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<stage>tegen Campobasse.</stage>
						<l>Vermeetle! wacht u wel de kerkdeur op te breeken.</l>
						<l>Eer deeze vryplaats door soldaaten worde ontwyd,</l>
						<l>Ban ik uw' Dwingeland met al wie voor hem stryd.</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Mynheer! 't is meer dan tyd voor uw belang te zorgen.</l>
						<l>Saint Paul, die in zyn huis veel Eedlen had verborgen,</l>
						
						<l>Is, door een groote hoop der Burgery geschraagd,</l>
						<l>Op 't onverwachtst van daar gewapend opgedaagd,</l>
						<l>En heeft, terwyl ons volk hem vruchtloos zocht te stuiten,</l>
						<l>De wacht gedwongen hem de Antwerpsche poort te ontsluiten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Wat zegt gy? hoe! Saint Paul?</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Hy heeft daar post gevat;</l>
						<l>En Oostenryk en Kleef zyn beiden voor de Stad.</l>
						<l>'t Volk schynt zelfs aan 't gerucht, hoe vreemd, het oor te leenen,</l>
						<l>Dat zy, te saam verzoend, hun legermagt verëenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>ô Onverdraagbre spyt!</l>
					</sp>
					<sp who="#campobasse">
						<speaker>Campobasse</speaker>
						<l>Wy achtten 't onzen pligt</l>
						<l>Dat u met allen spoed dit voorval wierd bericht.</l>
						<l>En wyl de Geestlykheid ons weigerde in te laaten,</l>
						<l>Heb ik de kloosterpoort doen oopnen door soldaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Adolf.</stage>
						<l>Zie nu hoe 's Hemels hulp de onnoozelheid verweert.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Ondankbre! waan niet dat ge alrede triomfeert.</l>
						<l>Saint Paul, die waagen durft den vyand in te haalen,</l>
						<l>Zal nevens al zyn volk die snoodheid duur betaalen.</l>
						
						<l>Dat hy zich vleije met het winnen van zyn' post:</l>
						<l>Hy zal op 't oogenblik door ons zyn afgelost.</l>
						<l>'k Zal Oostenryk en Kleef, ik zweer 't u, wel beletten,</l>
						<l>Zo lang ik adem schepp', den voet in Gent te zetten.</l>
						<l>Gy, maak u vaardig tot myn' langversmaaden echt;</l>
						<l>Beef zo gy aarzelt als ik weêrkeer na 't gevecht.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Guido, twee Staatjuffrouwen.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas! myn hart bezwykt. Eerwaardste! ik ben verloren.</l>
						<l>De woeste Adolf zal aan den ban zich weinig stooren.</l>
						<l>Ik kan in dit verblyf zyn woede niet ontgaan.</l>
						<l>Waar kan ik veilig zyn? Wys my een schuilplaats aan.</l>
						<l>Versterk my door uw' raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Schep moed; verban uw vreezen.</l>
						<l>De Dwingland is nog niet het geen hy waant te weezen.</l>
						<l>Zo Maximiliaan met Kleef bevredigd is,</l>
						<l>Zie ik den weg gebaand tot uw behoudenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Indien Adolf verwint, en weêrkeert na het stryden,</l>
						<l>Is 't met my uit, helaas! gy kunt my niet bevryden.</l>
						<l>De kloosterpoort ligt door zyn woedend volk geveld.</l>
						
						<l>Gy-zelf staat nevens my ten prooije aan zyn geweld.</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Bernard genaakt ons.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Guido, Bernard, twee Staatjuffrouwen.</stage>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Hebt gy Gelder zien vertrekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#bernard">
						<speaker>Bernard</speaker>
						<l>ô Ja, hy zocht vergeefs voor 't volk zyn spyt te dekken;</l>
						<l>'t Welk, door het naar geklep der noodklok aangespoord,</l>
						<l>Van alle zyden vloog naar dit geheiligd oord,</l>
						<l>Onkundig welk een ramp het klooster had getroffen.</l>
						<l>Wy meldden 't wiens geweld de poort deed nederploffen,</l>
						<l>En in wat groot gevaar 's Lands wettige Vorstin</l>
						<l>Zich in deez' kreits bevond door Gelders wreede min.</l>
						<l>De trouwe Burgery, door dit bericht bewogen,</l>
						<l>Zweert dat zy Gelders woên niet langer zal gedoogen.</l>
						<l>Een deel gewapend volk bezet terstond de poort;</l>
						<l>De toevloed groeit steeds aan. Elk zweert dit heilig oord</l>
						<l>Voor 't heiligschendend rot des Dwingelands te hoeden,</l>
						<l>En u te veiligen voor zyn uitspoorig woeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Geliefde Burgers, die my zo veel trouw bewyst!</l>
						<l>Indien voor uw Vorstin ooit blyde heilzon ryst,</l>
						<l>Zal haare erkentenis uw' yver evenaaren.</l>
						<l>Dan ach! ik-zelf ben nog omsingeld van gevaaren.</l>
						<l>Wierd my voor 't minst gemeld hoe 't met myn Moeder staat.</l>
						<l>De wreede Gelder, die haar overzoenlyk haat,</l>
						<l>Heeft mooglyk reeds bevel tot haaren dood gegeeven.</l>
						<l>Helaas! hoe doet haar lot myn bloedend harte beeven.</l>
						<l>ô Margareet, wier trouw myn ziel zo hoog waardeert!</l>
						<l>'t Is uit met u en my zo Gelder triomfeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#guido">
						<speaker>Guido</speaker>
						<l>Herstel uw' geest, Vorstin! de Hemel hoort uw klagten;</l>
						<l>Hy waakt voor weêuw en wees, en kan haar' ramp verzachten.</l>
						<l>Hy ziet wie op hem hoopt en wie zyn wetten schend.</l>
						<l>Betrouw op hem; hy zal u redden uit de elend'.</l>
						<l>Verdrukte onnoozelheid vind steeds in hem haar' hoeder,</l>
						<l>Doch zyn rechtvaardigheid.....</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Maria, Guido, Bernard, twee Staatjuffrouwen, Margareta, Ravestein, eenige
						Edelen.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>Margareta in de armen vallende.</stage>
						<l>Myn Moeder! Ach! myn Moeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Myn Hartvriendin! myn Kind!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hoe kwaamt ge uit Gelders magt?</l>
						<l>Wie brak uw' kerker op? Wie heeft u hier gebragt?</l>
						<stage>Zy ziet Ravestein.</stage>
						<l>Hoe! dierbre Ravestein! kan ik myn oog gelooven?</l>
						<l>ô Hemel! dit geluk gaat al myn hoop te boven.</l>
						<l>Maar waagt ge u niet te stout?</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>ô Neen, wy zyn gered.</l>
						<l>De magt van Gelder ligt door 's Hemels hulp verplet.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Wat zegt ge! ach! meld my wie myn ongeval bepaalde,</l>
						<l>En van de woede en magt des Dwinglands zegepraalde.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Zo ras ik Gent verliet, besloot ik te onderstaan</l>
						<l>Of ik myns Broeders hart niet kon doen overslaan</l>
						<l>Om u te ontweldigen aan Gelders dwinglandye.</l>
						<l>Ik maalde voor zyn oog diens Woestäarts razernye,</l>
						<l>En dat gy, door uw' ramp, u buiten staat bevond</l>
						<l>Om u te ontslaan van zyn vloekwaardig trouwverbond.</l>
						<l>Zo hy, dus voer ik voort, haar heensleept naar de altaaren,</l>
						<l>Zo hy, haars ondanks zelfs, haar dwingt met hem te paaren,</l>
						
						<l>Zult gy u ligt te laat beklaagen dat uw moed,</l>
						<l>Daar gy haar redden kost, haar' ramp niet heeft verhoed.</l>
						<l>Zy zal, geloof my, nooit den wensch uws Zoons verhooren.</l>
						<l>Vorst Maximiliaan-alléén kan haar bekooren.</l>
						<l>Zult gy niet liever zien dat zy zich aan een' vrind</l>
						<l>Dan aan een' vyand voor het echtältaar verbind?</l>
						<l>Red, red de droeve Wees, ter liefde van haar Moeder;</l>
						<l>Zy schreit u aan om troost; strek haar ten Staatsbehoeder.</l>
						<l>Zyne edelmoedigheid, bewogen met uw' rouw,</l>
						<l>Stemde, overreed door my, in 't einde in uwe trouw.</l>
						<l>Des Keizers Zoon, bericht van d'uitslag van myn poogen,</l>
						<l>Kwam ylings met zyn heir naar 't Kleefsche heir gevlogen,</l>
						<l>En zag zich met vermaak gelyk een vriend begroet.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Getrouwe Ravestein! uw vlucht heeft my behoed.</l>
						<l>Nooit kan myn dankbaarheid uwe eedle zorg vergelden.</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Ik deed terstond Saint Paul dees blyde tyding melden.</l>
						<l>Hy had hier d' Adel tot uw hulp reeds aangespoord,</l>
						<l>En maakte zich met hen straks meester van de poort</l>
						<l>Die ons het naaste was, en hielp de benden binnen.</l>
						<l>'k Dacht dat men zonder bloed de vesting zou verwinnen,</l>
						<l>Wanneer Adolf verscheen, van al zyn volk verzeld.</l>
						<l>Terwyl men met hem stryd, en vast zyn benden velt,</l>
						
						<l>Zend my Saint Paul bericht,</l>
						<stage>Tegen Margareta.</stage>
						<l>Dat Gelder u deed boeijen:</l>
						<l>'k Besloot terstond naar uw gevangnis my te spoeijen,</l>
						<l>Daar gy gelukkig door myn' bystand wierd bevryd,</l>
						<l>Terwyl Adolf nog wierd belemmerd in den stryd.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Margareta.</stage>
						<l>Uw redding troost myn ziel, hoe sterk door smart bestreden.</l>
						<l>Ik heb zo veel om u als om my-zelf geleden.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Niet minder deelde ik in uw' troosteloozen rouw.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Guido, Bernard, Edelen, Staatjuffrouwen,
						Saint Paul.</stage>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Saint Paul.</stage>
						<l>Tree nader, eedle Held, wiens onverwrikbre trouw</l>
						<l>Den hoogsten lof verdient van myn erkennend harte!</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Geluk, Vorstin! gy ziet een einde aan uwe smarte;</l>
						<l>De blyde zege heeft uw onheil afgewend.</l>
						<l>Vorst Maximiliaan is reeds met Kleef in Gent.</l>
						<l>Adolf, die met zyn volk op ons dacht in te stooten,</l>
						
						<l>Vond, eer hy 't merkte, zich van allen kant besloten.</l>
						<l>Maar waartoe de aakligheid van 't stryden u gemeld?</l>
						<l>Des Dwinglands magt bezweek; uw Vrienden hielden 't veld.</l>
						<l>De woeste Gelder, door een gonzend lood getroffen,</l>
						<l>Dat aan myn voeten hem gewond deed nederploffen,</l>
						<l>Verzocht my dat ik hem een schuilplaats toe zou staan,</l>
						<l>Om de uitgelaaten wraak der Burgery te ontgaan;</l>
						<l>Die, om den fellen moord, verbitterd en verbolgen,</l>
						<l>Niet aflaat tot dees plaats al vloekend' hem te volgen;</l>
						<l>Terwyl vast wees en weêuw, met troostelooze taal,</l>
						<l>Hem 't bloed afeischen van haar' vader of gemaal.</l>
						<l>Hy, die zich eeuwig door zyn driften liet regeeren,</l>
						<l>Laat in dit aaklig uur door wanhoop zich verheeren:</l>
						<l>En, schoon hy zich in 't einde in 't klooster veilig ziet,</l>
						<l>Schoon elk hem redden wil, zyn woede duld zulks niet.</l>
						<l>Hy wil u zien; en laat bezwaarlyk zich weêrhouên.</l>
						<l>Kunt gy besluiten hem een' oogenblik te aanschouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ach! mogt ik zyn gezicht in eeuwigheid ontgaan!</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>'k Smeek u uit deernis dit verzoek hem toe te staan.</l>
						<l>Gun hem dien jongsten troost, op d'oever van het leven.</l>
						<l>Toon uw grootmoedigheid; toon dat gy kunt vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Zyn naam, zyn denkbeeld zelfs, vervult myn ziel met schrik.</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Vergun hem zyne beê.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Hy koome een' oogenblik.</l>
						<stage>Saint Paul vertrekt.</stage>
						<l>ô Goede Hemel, die, geraakt door myn gebeden,</l>
						<l>Van Gelders magt myn volk en my hebt vrygestreden!</l>
						<l>Staa myn Beschermers by, en hoed myn' veegen Staat</l>
						<l>Voor Lodewyks bedrog en spoorlooze eigenbaat!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Maria, Margareta, Ravestein, Guido, Bernard, Edelen, Staatjuffrouwen,
						Saint Paul, Diderik, Adolf, die door eenige Lyfwachten in een' stoel
						gedraagen word.</stage>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Ik keer, Prinses! maar niet gelyk ik van u scheidde.</l>
						<l>De hoop is my ontvlucht, waarmeê myn hart zich vleide.</l>
						<l>'k Zie myn bestryders hier gevestigd in 't bewint;</l>
						<l>En Campobasse heeft, met van der Mark, zyn' vrind,</l>
						
						<l>By d'omzwaai van 't geluk my zynen aart doen blyken.</l>
						<l>'k Zag, toen myn volk bezweek, de valsche vleijers wyken,</l>
						<l>Wier snoode raad voorheen myn drift had aangezet.</l>
						<l>Ach! had ik, meer bedaard, op myn gedrag gelet,</l>
						<l>Geen vleijers 't oor vergund! Hoe is my 't hart belaaden!</l>
						<l>'k Voel dat het zelfbelang, bestierder myner daaden,</l>
						<l>Op d'oever van het graf myn rust door wroeging stoort.</l>
						<l>Waarom, helaas! heeft my de deugd niet eer bekoord?</l>
						<l>Ach! had zy my, als u, bestraald met haaren luister!</l>
						<l>Waar ben ik? Welk een angst! wat is 't rondöm my duister!</l>
						<l>Breng my in Bavoos kerk. Zie uw voorzegging waar,</l>
						<l>ô Guido! berg me, ach! berg me, in schaduw van 't altaar!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Waar zal ik vliên? Ik zie een heir van schimmen</l>
						<l>Rondöm my waaren, my van allen kant begrimmen.</l>
						<l>Zy voeren toortsen, tot verlichting van deez' nacht.</l>
						<l>Welk een verwyt! heb ik u-allen omgebragt? ...</l>
						<l>Wyk, gryze Himbercourt! weg, Hugonet! niet nader.</l>
						<l>Laat los. Waar sleurt gy my? En gy, gy ook, myn Vader!</l>
						<l>Wie sleepte u blootsbeens voort? Benaauw myn ziel niet meer;</l>
						<l>Herroep, herroep uw' vloek; ik schenk u Gelder weêr.</l>
						<l>Myn lot, ondankbaar Kroost, strekke eeuwig u ten voorbeeld! ...</l>
						
						<l>Myn euveldaad word door het nageslacht veröordeeld! ...</l>
						<l>Ik zie my-zelven; wat gezicht!</l>
					</sp>
					<sp who="#margareta">
						<speaker>Margareta</speaker>
						<l>Deeze aakligheên...</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Hoe! alles schreit.</l>
						<stage>Tegen Maria.</stage>
						<l>Ik gaf u reden tot geween;</l>
						<l>Vergeef myn schuld!</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<l>Ach! wilde een Hooger die vergeeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-gelder">
						<speaker>Adolf</speaker>
						<l>Daar zyn de schimmen weêr. Wat wilt ge? moet ik sneeven?</l>
						<l>Ik ben gereed; val aan; ontslaa my van myn smart.</l>
						<l>Laat los. Ik kan niet meer. De kracht begeeft myn hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#maria">
						<speaker>Maria</speaker>
						<stage>tegen Guido, terwyl Adolf, op den wenk van Saint Paul, door de
							Lyfwachten, van Diderik voorgegaan, word weggedraagen.</stage>
						<l>Staa hem in 't uiterst by met uwe kloosterschaaren.</l>
						<l>En doe, zo 't mooglyk is, zyn' wreeden angst bedaaren.</l>
						<stage>Guido en Bernard vertrekken.</stage>
						<l>Helaas! myn deernis, die om zyne elende schreit...</l>
					</sp>
					<sp who="#adolf-ravestein">
						<speaker>Ravestein</speaker>
						<l>Vorstin! keer naar uw Hof daar 't volk uw komst verbeid,</l>
						
						<l>En zich gereed maakt om met blyde zegezangen,</l>
						<l>Zo ras 't u wederziet, het Vorstenpaar te ontfangen;</l>
						<l>Dat met verëende magt de dwinglandy verplet,</l>
						<l>En u en 't Vaderland uit alle rampen red.</l>
						<l>Zo moogt ge uw' Bruidegom aan 't juichend volk vertoonen,</l>
						<l>Hem Hertog van Bourgonje en Graaf van Holland kroonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saint-paul">
						<speaker>Saint Paul</speaker>
						<l>Schoon de Allerhoogste magt een wyl het onrecht duld,</l>
						<l>Zy loont in 't eind de deugd, en straft der boozen schuld.</l>
					</sp>
					<p>EINDE.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
