<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000229" xml:lang="dut">

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Louize d'Arlac</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Lucretia Wilhelmina</forename>
						<nameLink>van</nameLink>
						<surname>Merken</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q3265974</idno>
					<idno type="pnd">104226285</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/wint009toon02_01/wint009toon02_01_0009.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Nicolaas Simon van Winter and Lucretia Wilhelmina van Merken,
						Tooneelpoëzy. Deel 2. Amsterdam: Pieter Johannes Uylenbroek, 1786.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="adusta">
						<persName>Adusta</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="cipiere">
						<persName>Cipiere</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="du-bree">
						<persName>Du Bree</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="fransche-en-amerikaansche-krygslieden">
						<persName>Fransche en Amerikaansche Krygslieden</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="gourges">
						<persName>Dominicus de Gourges</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="hoya">
						<persName>Hoya</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="joinville">
						<persName>Joinville</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="la-val">
						<persName>La Val</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="la-vigne">
						<persName>La Vigne</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="louize">
						<persName>Louize</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="oades">
						<persName>Oades</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="olinde">
						<persName>Olinde</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="otocara">
						<persName>Otocara</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="satouria">
						<persName>Satouria</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="stalame">
						<persName>Stalame</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="vesti">
						<persName>Vesti</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1786">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>

	<text>
		<front>

			<head>Louize d'Arlac. <lb/> Treurspel. <lb/> Door Lucretia Wilhelmina van Merken.</head>

			<div type="preface">

				<head>Voorbericht.</head>
				<p>Beleedigingen en Geweld, aan Volk of Vaderland gedaan, zyn menigwerf, daar
					Vaderland of Volk op dien tyd onmagtig was dezelven of voor te komen of af te
					weeren, door byzondere Persoonen, wier ziel te groot was om onbillykheden en
					tiranny te dulden, rechtvaardiglyk gestraft; en daar hunne Land- en Tydgenooten
					doorgaans onmagtig of niet geschikt zyn geweest hunne deugden naar waarde te
					erkennen, heeft de Historie hunnen naam en welverdienden roem vereeuwigd; en de
					Nakomelingschap bewyst hen, als voorbeelden van waare grootheid, de dankbaarste
					erkentenis. De voortreffelyke Fransche Historieschryver de Thou heeft dus den
					naam van Dominicus de Gourges voor altoos der vergetelheid onttrokken. De
					Admiraal de Coligny had in de voorleden eeuw voor de vervolgde Hugenooten een
					wykplaats op doen zoeken, om, des noods, in Florida, thans Noordcarolina, zich
					te kunnen bergen. Karelsburg, het tegenwoordig Charlestown, was, kort na
					deszelfs stichting, door de Spanjaarden overvallen en uitgemoord. Gourges alleen
					ondernam dit geweld te straffen, en de oprechte en groote de Thou alleen
					vereeuwigt zyn' roem, en verwerft hem den onverwelkelyken lof der
					Nakomelingschap voor zyne deugd. Ik heb, door den Held in dit Treurspel een
					Dochter te geeven, (van welke dit Stuk den naam draagt,) zyne Vaderlandliefde
					door de Ouderlyke liefde slechts gesterkt, en tevens zyne daad geschikt om
					dezelve, zo ik hoop, in de schoonste kracht van werking te kunnen vertoonen. De
					groote Albestuurder der waereld geeve, dat het nimmer eene eeuw mooge ontbreeken
					aan Beschermers van Deugd en Gerechtigheid!</p>
			</div>

			<castList>
				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#gourges">
					<role>Dominicus de Gourges, Fransch Edelman en Opperbevelhebber.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#louize">
					<role>Louize, Weduwe van Francois d'Arlac, Fransch Edelman.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#la-val">
					<role>La Val, } Fransche Edellieden en Bevelhebbers.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#cipiere">
					<role>Cipiere, } Fransche Edellieden en Bevelhebbers.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#vesti">
					<role>Vesti, } Fransche Edellieden en Bevelhebbers.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#joinville">
					<role>Joinville, } Fransche Edellieden en Bevelhebbers.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#du-bree">
					<role>Du Bree, Bejaard Fransch Edelman.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#satouria">
					<role>Satouria, Koning van een groot gedeelte van Florida.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#olinde">
					<role>Olinde, Gemaalinne van Satouria.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#otocara">
					<role>Otocara, Broeder van Olinde, en Koning van een groot gedeelte van
						Florida.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#adusta">
					<role>Adusta, } Koningen van gedeelten van Florida, doch cynsbaar aan
						Satouria.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#stalame">
					<role>Italame, } Koningen van gedeelten van Florida, doch cynsbaar aan
						Satouria.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hoya">
					<role>Hoya, Vriend van Adusta.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#oades">
					<role>Oades, Hoofdman der Lyfwachten van Satouria en Otocara.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#fransche-onderbevelhebbers">
					<role>Fransche Onderbevelhebbers en Krygslieden.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#amerikaansche-grooten">
					<role>Amerikaansche Grooten en Landzaaten.</role>
				</castItem>
			</castList>
			<castList>
				<head>Zwygenden.</head>
				<castItem corresp="#zoontje">
					<role>Een Zoontje van Satouria en Olinde.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lyfwachten">
					<role>Lyfwachten van Satouria en Otocara.</role>
				</castItem>
				<p>Het TOONEEL is in FLORIDA;</p>
				<p>het eerste en tweede bedryf aan het strand; de drie overigen op eene vlakte, in
					een bosch.</p>



				<figure/>
				<p>Gy sterft, myn Vriend! gy zyt niet meer op my verbolgen! Vertoef, en voer my meê!
					<lb/> Vde Bedr. VIde Toon. <lb/> p.j. uylenbroek excud.</p>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">

				<head>Louize d'Arlac. </head>
				<head>Treurspel.</head>
				<head>Eerste bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel vertoont het einde van een bosch, by een bergachtig strand: men
					ziet, ter zyde, onder een' boom, het wapen van Vrankryk, op een' steen
					uitgehouwen, opgericht; en, in het verschiet, de zee.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Satouria, Otocara, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>'s Lands Vorsten eischen deel aan ons lofwaardig poogen;</l>
						<l>Men wil in Florida geen Spanjaards meer gedoogen.</l>
						<l>Sints, door die wreedaarts, in dit voormaals vreedzaam oord,</l>
						<l>De nieuwe vesting wierd verheerd en uitgemoord,</l>
						<l>Aan deze kust gebouwd door Vrankryks onderzaaten,</l>
						<l>Zyn zy in hunnen waan verwinnaars onzer Staaten.</l>
						<l>Hoe veel heeft dit gewest niet door hunn' dwang geleên!</l>
						
						<l>Te lang, te fel getergd door hunne uitspoorigheên,</l>
						<l>Is elk dit uur bereid zich voor 's Lands heil te waagen,</l>
						<l>En, vóór hun sterkten zelfs, den Spanjaard op te daagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Men dien' zich van de kans, die 't goed geluk ons bied,</l>
						<l>Tot stuiting van 't geweld. Doch 't is de tyd thans niet</l>
						<l>Om die ontmenschten uit hun rust te doen ontwaaken,</l>
						<l>Nu wy van verre een vloot zien tot hun hulp genaaken.</l>
						<l>Gy onderscheidde zelf, by 't ryzen van den dag,</l>
						<l>Niet verre van de kust, de Castiljaansche vlag;</l>
						<l>En ligt waar' 't scheepsvolk reeds verscheenen op de stranden,</l>
						<l>Zo hen de tegenwind niet had belet te landen.</l>
						<l>'t Is veiligst dat men eerst den vlooteling bestry';</l>
						<l>En, zo men zegeviert, de sterkten zyn naby;</l>
						<l>'t Zal ons verwinnend heir aan moed noch kracht ontbreeken,</l>
						<l>Om, na 't bederf der vloot, op 't landvolk zich te wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Door 't lossen van 't geschut op 't onverwachtst gewekt,</l>
						<l>Wierd van 't gebergte door myn wacht die vloot ontdekt.</l>
						<l>Terstond wierd op een' top het seinvuur aangestoken:</l>
						<l>'k Vloog yllings derwaart heen, zo ras 't begon te rooken,</l>
						<l>En zag het eerbewys van 't land en uit de zee.</l>
						<l>Men wuifde en wenkte, en wees het scheepsvolk naar de reê.</l>
						<l>De wind is om; de vloot kan spoedig ons genaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Men zal haar nadring ons ten eersten kenbaar maaken.</l>
						<l>Men geeft van allen kant op haar beweeging acht.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik had Adusta en Stalame reeds verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Zy zyn gewis naby.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Gevloekte Castiljaanen.</l>
						<l>Bewerkers van 's Lands ramp en van Louizes traanen!</l>
						<l>Hoe haakt myn ziel naar 't uur, waarin ik, door uw' val,</l>
						<l>Myn' roem vermeerdren en ons-allen wreeken zal.</l>
						<l>ô Liefde! sterk myn hoop!</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Ik zie Oades komen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Satouria, Otocara, Oades, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#oades">
						<speaker>Oades</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Wy hebben van 't gebergte Adustaas heir vernomen;</l>
						<l>Hy trekt zyn benden voor, langs d' oever der rivier.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Wys 't volk de legerplaats, en lei den Koning hier.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Satouria, Otocara.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik houde Adusta voor den waardsten myner Vrinden;</l>
						<l>Gy zult, als ik, zyn trouw en yver ondervinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>'k Heb, om zyn dapperheid, hem altoos hoog geschat;</l>
						<l>Gelukkig, zo zyn aart wat minder woestheid had,</l>
						<l>En hy bezadigdheid met krygsdeugd wist te paaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>De driften mindren met het klimmen onzer jaaren.</l>
						<l>Wie nadert ons?</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Stalame.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Satouria, Otocara, Stalame, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<l>ô Vorsten! zyt gegroet.</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>'k Heb met myn oorlogsvolk my op uw' last gespoed;</l>
						
						<l>Elk brand van yver om den vlootling te overromplen,</l>
						<l>En al de Spanjaards in 't gewis bederf te domplen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Ik vlei my met hunn' val, nu elk ons bystand bied.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Wat edelmoedig hart haat die ontmenschten niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<l>Welk een verschil in hen en Vrankryks eedle schaaren!</l>
						<l>Die zag men nooit door dwang dit vry gewest bezwaaren:</l>
						<l>Zy leefden met ons volk gelyk het broedren past;</l>
						<l>Zy roofden graan noch vee; geen vrouw leed overlast.</l>
						<l>Zy sleeten, met hun lot in Karelsburg te vreden,</l>
						<l>De dagen beurtelings in arbeid en gebeden;</l>
						<l>Of zongen in hun taal hun Godendom ter eer';</l>
						<l>Of zetten zich by ons in onze hutten neêr,</l>
						<l>En hielden feest met ons; of leerden ons hun spelen,</l>
						<l>En deeden in de vreugd zelfs onze kindren deelen.</l>
						<l>Dus liepen de uuren in vermaak en onschuld voort;</l>
						<l>Tot hen de Castiljaan onmenschlyk heeft gemoord,</l>
						<l>Zich in hun plaats gevest, en, door zyne euveldaaden,</l>
						<l>Onze onverzoenbre wraak zich op den hals gelaaden.</l>
						<l>Zy vormen van ons land een woonplaats van elend'.</l>
						<l>Hier word het vee geroofd; daar word de maagd geschend;</l>
						<l>Ginds eischen zy den dienst van onze jongelingen;</l>
						
						<l>En, word hen die ontzegd, zy dreigen, pressen, dwingen,</l>
						<l>En leggen 't slaafsche juk baldaadig op den hals</l>
						<l>Van vrygeboren volk. In zo veel ongevals</l>
						<l>Is niet dan hoop op wraak ons overig gebleeven.</l>
						<l>Men sterve of overwinne, en doe die wreedaarts sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Stalame! Ik voel myn hart verrukt door uwe reên.</l>
						<l>Men sterve of overwinn'. 't Is reeds te veel geleên.</l>
					</sp>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Vergun my dat ik u myn benden moog' vertoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Otocara.</stage>
						<l>Wil by Adusta myn verhaast vertrek verschoonen.</l>
						<l>Men maake elk tydstip zich ten nutte, om, by het strand,</l>
						<l>Ten stryd gereed te zyn zo ras de Spanjaard land.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Verlaat u op myn zorg. Ik zal hem hier verwachten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>alleen.</stage>
						<l>Louize! mogt myn trouw in 't einde uw smart verzachten!</l>
						<l>Mogt ik de wreeker zyn van al uw zielverdriet;</l>
						<l>Den wreeden Castiljaan, wiens woede niets ontziet,</l>
						<l>Door stroomen schuldig bloed uw traanen doen betaalen,</l>
						<l>En door myn teêrheid op uw' afkeer zegepraalen;</l>
						
						<l>De alziende Zon had, in haar waereldheerschappy,</l>
						<l>Nooit sterveling belonkt, gelukkiger dan my!</l>
						<l>Doch, zo myn liefde niet op dezen prys kan hoopen,</l>
						<l>Wensch ik ten minsten voor myn bloed uw rust te koopen,</l>
						<l>Opdat ge een eind' moogt zien aan uw rampzaligheên.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Otocara, Adusta.</stage>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Myn waarde Boezemvriend dus peinzende en alleen?</l>
						<l>Ik dacht Satouria met u hier te onderhouên.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Stalame noodde hem zyn legermagt te aanschouwen,</l>
						<l>Opdat men vaardig zy den Spaanschen 't hoofd te biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Hoe vrolyk zou myn oog die snooden sneuvlen zien!</l>
						<l>Gy kent de vriendschap die ik Vrankryks onderdaanen</l>
						<l>Standvastig heb gewyd, sints vyf en zestig maanen.</l>
						<l>Hoe ik voor Ribaud zorgde, en van hem wierd bemind;</l>
						<l>En Laudonniere was, als hy, me een dierbaar Vrind.</l>
						<l>Hoe dikwerf denk ik aan die wenschelyke stonden,</l>
						<l>Waarin uw Zuster, aan Satouria verbonden,</l>
						<l>Hem Vader maakte van den Erfgenaam van 't Ryk!</l>
						
						<l>Wat gaaven zy ons toen van trouw en vriendschap blyk!</l>
						<l>Wat zag men hen aan Zoon en Moeder niet vereeren!</l>
						<l>Hoe hielpen ze op het feest de gulle vreugd vermeêren!</l>
						<l>Wat was hun inborst heusch! Hoe minzaam hun gedrag!</l>
						<l>Zy strekten Florida ten zegen, tot den dag</l>
						<l>Waarop de Spanjaards hen moorddaadig overvielen.</l>
						<l>Hoe wenschte ik dat dees dolk die wreeden konde ontzielen!</l>
						<l>Ja, schoon een priester my nog onlangs heeft voorzegd,</l>
						<l>Dat ik zal sneuvlen in de woede van 't gevecht;</l>
						<l>Dit heilloos voorspook zou my treffen noch ontroeren,</l>
						<l>Indien ik ze allen slechts met my kon medevoeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Dat u die ramp nooit treffe, en 't onheil hen verteer'!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Hoe deerlyk velden zy de braave Franschen neêr!</l>
						<l>Ontferming vond geen plaats by die geweldenaaren.</l>
						<l>Ze ontzaagen deugd, noch jeugd, noch achtbre gryze hairen.</l>
						<l>De zwakke kunne zelf wierd woedende omgebragt;</l>
						<l>De droeve Moeder met den zuigeling geslagt;</l>
						<l>Wat zyn 'er op dien dag al euveldaên bedreeven!</l>
						<l>Een enkel man nochtans behield het veege leven,</l>
						<l>En borg zich in myn land; daar ik hem heusch ontfing.</l>
						<l>Hy is reeds hoog bejaard. Die achtbre vreemdeling</l>
						<l>Is in de legerplaats, waar ik u hem zal wyzen.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Waartoe de gruwlen, die met recht elks hart doen yzen,</l>
						<l>Op nieuw gemaald, myn Vriend? De deerniswaarde elend'</l>
						<l>Die dit gewest vervulde is niemand onbekend.</l>
						<l>Hoe driftig wensch ik op de Spanjaards ons te wreeken!</l>
						<l>Uw Vreemdling echter is alleen hen niet ontweeken;</l>
						<l>Een jonge Fransche Vrouw, het moordend staal ontvlucht,</l>
						<l>Vond ook een wykplaats in Satouriaas gehucht;</l>
						<l>Zy zag haar' Echtgenoot geveld door die barbaaren,</l>
						<l>En wierd dus weduwe in het bloeien van haar jaaren.</l>
						<l>Het onmeêdoogendst oog ziet haar met deerenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Is 't mooglyk dat een vrouw den moord ontkomen is!</l>
						<l>'k Beklaag haar lot. 't Valt hard, alleen, by onbekenden,</l>
						<l>In een uitheemsch gewest het kwynend leven te enden.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Verlegen vliedende, en vervuld van smart en schroom,</l>
						<l>Vond zy een schuilplaats in een' uitgehoolden boom,</l>
						<l>En sleet een' bangen nacht in zuchten en in traanen;</l>
						<l>Tot zy Satouria, met eenige Indiaanen,</l>
						<l>In 't bosch verschynen zag, by 't ryzen van het licht.</l>
						<l>Zy viel hem aan de kniên, met een beschreid gezicht,</l>
						<l>En bad en smeekte hem haar voor den moord te bergen.</l>
						<l>Wien kon zy veiliger en beter schuilplaats vergen?</l>
						
						<l>Zyn edelmoedig hart wierd met haar' ramp begaan.</l>
						<l>Hy zag haar van dat uur gelyk iets heiligs aan;</l>
						<l>En bragt haar in zyn huis, by myn geliefde Zuster.</l>
						<l>Olindes byzyn maakte allengs haar hart geruster.</l>
						<l>Doch, als zy slechts aan 't woên der Castiljaanen denkt,</l>
						<l>Kwynt ze als een tedre bloem, door stormgeweld gekrenkt.</l>
						<l>De moord van haar' Gemaal zweeft haar altoos voor de oogen.</l>
						<l>Gelukkig hy die ooit haar traanen af zal droogen!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Gy deelt in haare smart vry sterk.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Geliefde Vrind!</l>
						<l>Ik min haar sterker dan ooit sterfling heeft bemind.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Zy zal gelukkig zyn met u in d' echt te leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ach! nimmer heeft zy my een' blik van hoop gegeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Gy, minnen zonder hoop? Een vreemde en zwakke vrouw...</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Hou op; gy kent haar niet. Eerbiedig haaren rouw.</l>
						<l>De sterren, tintlende aan de breede hemelboogen,</l>
						<l>Staan dof en duister by den luister van haare oogen;</l>
						<l>De roode roos verbleekt by haar' koraalen mond;</l>
						
						<l>Ze is schoon, gelyk de maan by zomeravondstond;</l>
						<l>Zachtmoedig, als een lam; en vlug, gelyk een hinde.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Een minnaar vind niets schoon dan 't schoon van zyn beminde.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Haar reednen vloeien als het zacht geruisch der beek,</l>
						<l>Die kabblend heenen dryft in de Almakansche streek.</l>
						<l>Wanneer zy somtyds, om de deernis niet te wekken,</l>
						<l>Haar smart, uit heuschheid, poogt te smooren of te dekken;</l>
						<l>Wanneer de wolk van druk op 't lief gelaat verdwynt,</l>
						<l>Is 't of de glans der zon door dunne nevels schynt</l>
						<l>Op 't Apalietsch gebergt', gereed om door te breeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Gy schildert sterk, en zoud nieuwsgierigheid ontsteeken</l>
						<l>Om 't voorwerp van uw min, zo 't mooglyk waar', te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Kom, waarde Adusta, kom; dit kan terstond geschiên.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Uw Broeder zou zich ligt door ons beleedigd achten,</l>
						<l>Indien hy by myn volk naar myne komst moest wachten.</l>
						<l>Men groet' hem eerst.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Weläan.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Wie nadert in 't verschiet?</l>
						<l>Is dat de uitheemsche Vrouw met uwe Zuster niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>ô Ja; zy is 't. Nu kunt ge uw eigen oog betrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Laat ons een oogenblik haar onbemerkt beschouwen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Otocara, Adusta, Louize, Olinde.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>ô Strand, getuige van Castiljes zegepraal!</l>
						<l>ô Berg, ô moordplaats van myn' hartvriend, myn' Gemaal!</l>
						<l>ô Cederwoud, besproeid door 't bloed der Hugenooten!</l>
						<l>Moest ik, door u te zien, myn wanhoop nog vergrooten!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Louize! geeft dit oord uw droefheid nieuwe kracht?</l>
						<l>Myn hartvriendin! heb ik u daartoe hier gebragt?</l>
						<l>Gy vleide my, dees plaats zoude uwen rouw verzachten,</l>
						<l>En naauwlyks zyt gy hier, of gy berst uit in klagten.</l>
						<l>Louize! ach! ween niet meer. Uw boezem zwoegt. Gy beeft.</l>
						<l>Indien myn vriendschap op uw hart nog invloed heeft,</l>
						
						<l>Vertrek met my van hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ik bid u, laat ons blyven.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ik voed geen oogmerk om u wetten voor te schryven;</l>
						<l>Maar is 't u nut?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Helaas! ken ik myzelve recht?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Otocara.</stage>
						<l>Ze is inderdaad zeer schoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik heb u zulks gezegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Ik zie myn' Broeder: tracht uw droefheid in te binden.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Vergun my dat ik u den waardsten myner Vrinden,</l>
						<l>Die met ons stryden zal, gulhartig aan moog' biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Gy zult ons beiden u ter wraak steeds vaardig zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Vergeefs, helaas! Geen wraak geeft my myn' Egaê weder.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Is dan voor dien Gemaal alleen uw hart zo teder?</l>
						<l>Kan geen beschermer, kan geen Broeder, kan geen Vrind</l>
						
						<l>Zich vleien met de hoop door u te zyn bemind?</l>
						<l>Gy weent, en antwoord niet!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Wien zou zy niet bekooren!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>'k Heb all' wat ik beminde in myn' Gemaal verlooren.</l>
						<l>Vernoeg u, op myn beê, met myne erkentenis.</l>
						<l>'t Is 't eenige, helaas! dat my nog ovrig is.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Indien myn tedre trouw uw hartwond' niet kan heelen,</l>
						<l>Sta my ten minsten toe in uwe smart te deelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Otocara en Olinde.</stage>
						<l>Hoe dikwerf heb ik u beroerd door myn verdriet.</l>
						<l>Ach. ween niet over my, schoon gy my weenen ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Myn Zuster! myn Vriendin!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Zou 't u tot troost verstrekken,</l>
						<l>Dat gy hier iemand van uw Landsliên konde ontdekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Mogt ik dit hoopen! mogt ik zo gelukkig zyn!</l>
						<l>Maar neen; wat vleie ik my? uw zeggen heeft geen schyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Een uwer Landsliên leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Durf ik uw woord betrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Hy heeft zich, na den moord, altoos by my onthouên.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Zoud gy my toestaan hem te spreeken?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Twyfel niet;</l>
						<l>Myn Vriend deelt nevens ons in al uw zielverdriet.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Stel u gerust, gy hebt geen weigering te vreezen;</l>
						<l>Hy zal terstond hier zyn.</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Mogt zy de myne wezen!</l>
						<stage>Tegen Otocara.</stage>
						<l>Kom, Otocara, laat ons gaan.</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Ik bid, verschoon</l>
						<l>Dat ik niet eerder u myn' dienst hebbe aangeboôn;</l>
						<l>De droefheid dezer Vrouw trof my met mededoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hy eert me, Adusta, die haar traanen tracht te droogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Wy gaan u wreeken van Castiljes dwinglandy;</l>
						
						<l>Verwacht den Vreemdling straks; hy is hier reeds naby.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Louize, Olinde.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ik sta in twyfling wat ik hoopen moet of vreezen.</l>
						<l>Is 't waar, of is 't een droom? Wie kan die Vreemdling wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Misschien een Bloedverwant, een Vriend, een Broeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Neen;</l>
						<l>'k Had hier geen Vrienden dan myn' Echtgenoot alleen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Maar waarom hebt ge u toch naar dit gewest begeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Toen Laudonniere was tot Admiraal verheven,</l>
						<l>Ontfing myn Gaê bevel, met eenige Edelliên</l>
						<l>Zich in te scheepen, om dien Vlootvoogd hulp te biên.</l>
						<l>Gewoon in myn' Gemaal myn rust en heil te stellen,</l>
						<l>Kon ik niet anders dan standvastig hem verzellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Had gy geen Ouders?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! wat naam hebt gy genoemd!</l>
						<l>Myn Vader, door zyn deugd en dapperheid beroemd,</l>
						<l>Was, verre uit ons gewest, by Vrankryks legervaanen,</l>
						<l>Om stryd te voeren met de wreede Castiljaanen.</l>
						<l>Myn Moeder, die hem niet kon volgen, stierf van druk,</l>
						<l>En zag noch haars Gemaals noch Dochters ongeluk.</l>
						<l>Ken, waarde Olinde! ken al de angsten die my prangen.</l>
						<l>Myn Vader wierd, helaas! in eenen stryd gevangen,</l>
						<l>En op de roeigalei, gelyk een slaaf, gescheept;</l>
						<l>Daar hy, zo hy nog leeft, zyne yzren keten sleept.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>ô Deerlyk ongeval!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Beklaagenswaardig Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hoe zwaar zyn onheil zy, uw toestand was nog kwaader.</l>
						<l>Wie bragt u toch bericht van dees gebeurtenis?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Een naare brief, die door hemzelv' geschreeven is,</l>
						<l>En ons door Ribaud wierd behandigd, toen hy keerde</l>
						<l>Slechts weinig dagen voor de Spanjaard ons verheerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Myn hart is meer dan ooit met uwe smart begaan.</l>
						
						<l>Vergeet, zo 't mooglyk is, den wreeden Castiljaan.</l>
						<l>Myn dierbre zielvriendin! leef hier gerust en veilig.</l>
						<l>Keer weder tot uzelf. Gy zyt ons-allen heilig.</l>
						<l>Hier leeft geen mensch die u geen onderstand zal biên.</l>
						<l>Gy zult gantsch Florida deez' dag gewapend zien.</l>
						<l>Elk brand van yver om den Spanjaard op te daagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>En zo die legermagt rampspoedig wierd verslaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Nog is 'er volks genoeg in ieder Koningkryk.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! vlei u niet te veel; de kans is te ongelyk.</l>
						<l>En zo het vlootvolk al in t landen wierd verwonnen;</l>
						<l>Wat zou het baaten? niets: de zaak waar' naauw' begonnen.</l>
						<l>De snoode Castiljaan heeft in dit groot gewest</l>
						<l>Zich, om verheerd te zyn, te wel, te sterk gevest.</l>
						<l>Hy ligt, uit burg by burg, gelyk een leeuw te loeren.</l>
						<l>Wat kan bestaan, zo hy 't geschut slechts aan doet voeren,</l>
						<l>En op d' Amerikaan zyne yzren kogels schiet?</l>
						<l>Uw volk heeft moeds genoeg, maar 't kent dien vyand niet.</l>
						<l>Half naakt, en slechts voorzien van spietsen, dolken, pylen,</l>
						<l>Of zwaare steenen, of geschonken legerbylen,</l>
						<l>En ongewoon aan orde, ontschaart het zich eerlang.</l>
						<l>De Castiljaan staat pal, en wykt niet uit zyn' rang.</l>
						
						<l>Zyn harnas is zo sterk dat hem geen pylen deeren;</l>
						<l>Hy weet die op het schild behendig af te keeren;</l>
						<l>En velt door 't zwaar kanon, of ligter schietgeweer,</l>
						<l>All' wat hem wederstaat by gantsche drommen neêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Schep moed; de alziende Zon, getuige van uw lyden</l>
						<l>En 't onheil van ons land, zal voor ons leger stryden.</l>
						<l>Ik zie den Vreemdeling. Gedoog dat ik vertrekk'.</l>
						<l>Gy wenscht misschien dit uur geen derde in uw gesprek.</l>
						<l>Maar laat uw afzyn my ontrusten noch bedroeven;</l>
						<l>Keer spoedig naar myn hut.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ik zal niet lang vertoeven.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="9">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Louize, Du Bree.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Wat zie ik? 't Is du Bree, van wien Adusta sprak!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Is 't mooglyk, Hemel! vind ik hier Mevrouw d' Arlac!</l>
						<l>Is zy de uitheemsche Vrouw, wie elk Louize noemde!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Gy ziet Louize, wie het lot tot lyden doemde.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Schep moed, en wanhoop aan des Hemels goedheid niet.</l>
						<l>Zie hoe ze, op 't onverwachtst, u een' beschermer bied.</l>
						<l>Ik heb de wondre wyz', waarop gy zyt ontkomen,</l>
						<l>Door Otocara in de legerplaats vernomen;</l>
						<l>En dank de Hoogste magt, die u beveiligd heeft!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Roemwaardige Du Bree, 't verkwikt my dat gy leeft;</l>
						<l>Dat ik een' Christen vind, met wien ik hart en oogen,</l>
						<l>In al myn zielverdriet, kan opslaan naar den hoogen.</l>
						<l>Ach! schoon Satouria myn ongeval beklaagt,</l>
						<l>De oprechte Olinde als waar' ze een Zuster zich gedraagt,</l>
						<l>En elk zich yvrig toont om voor myn heil te waaken,</l>
						<l>Myn ziel, te fel geschokt, kan tot geen rust geraaken.</l>
						<l>De trouw, de vriendschap, die gantsch Florida my bied,</l>
						<l>Wekt myne erkentenis, maar stilt myn droefheid niet.</l>
						<l>Het minste woord beroert me; elk voorwerp wekt myn traanen;</l>
						<l>En echter leef ik niet dan door de Amerikaanen.</l>
						<l>Hun bystand troost een vreemde en droeve weduwvrouw,</l>
						<l>Die, zonder hen, bezweek voor 't woeden van den rouw.</l>
						<l>Gezegend zy de Magt, die tot myn hulp u spaarde!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Is 't gantsche leven niet een vreemdlingschap op aarde?</l>
						<l>Zyn wy niet veilig by den trouwen Floridaan?</l>
						
						<l>'t Verschilt niet uit wat oord we in 't eind' ten hemel gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>ô Myn d'Arlac!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Waartoe, waartoe dit troostloos weenen?</l>
						<l>Op 't moeilyk scheiden volgt een zegenryk heréénen.</l>
						<l>D'Arlac ging u vooruit, daar gy hem volgen zult.</l>
						<l>Leef in die hoop; verwacht dat tydstip met geduld.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ik zal, zo veel ik kan, my naar uw' raad gedraagen.</l>
						<l>Dan ach! myn Vriend, wie ziet een einde aan onze plaagen?</l>
						<l>Verbeeld ge u dat een heir van t' saamgeraapte liên</l>
						<l>In staat zal wezen om den vlootling 't hoofd te biên;</l>
						<l>En zo 't in dezen stryd al mogt verwinnaar blyven,</l>
						<l>Den trotschen vyand uit de sterkten zal verdryven?</l>
						<l>Beseft gy welk een lot al 't land genaakende is,</l>
						<l>Zo hy verwinnaar word?</l>
						<stage>Na een weinig stilzwygens.</stage>
						<l>Ach! toon me uw deerenis,</l>
						<l>Indien hy triomfeert!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Wat eischt gy van myn trouwe?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Helaas!..</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Voleind!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Red dan een hulpelooze Vrouwe.</l>
						<l>Beloof my dat gy my zult bergen; dat ik aan</l>
						<l>Des vyands razerny noch smaad ten doel zal staan.</l>
						<l>Zweer dat gy my uw' dolk zult in den boezem wringen,</l>
						<l>Eer ik het voorwerp word' van zyn mishandelingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Wat vergt gy my? Zou ik u moorden? Zou uw Vrind,</l>
						<l>Die zich voor 't Alziend oog tot uwe hulp verbind,</l>
						<l>En niets zo vuurig wenscht dan u ten steun te strekken,</l>
						<l>Zyn hand wreedaartig met uw schuldloos bloed bevlekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! weiger my dien troost in 't uiterst onheil niet!</l>
						<l>Indien de Castiljaan, wiens woede niets ontziet,</l>
						<l>Zyn wraak voldaan hield door 't verkorten van myn dagen,</l>
						<l>'k Zou mooglyk minder van uw weigring my beklaagen.</l>
						<l>Maar kunt ge eene eedle Vrouw, de weduw van uw' Vrind,</l>
						<l>Een hugenoote, die op aard' geen redder vind,</l>
						<l>Een onheil wreeder dan de wreedste dood zien lyden,</l>
						<l>Waarvan uw deernis haar weldaadig kon bevryden?</l>
						<l>Of dulden dat zy, in het akligst tydgewricht,</l>
						<l>U met haar' hooner daag' voor 's Hoogsten wraakgericht?</l>
						
						<stage>Zy wil hem te voet vallen.</stage>
						<l>Ik smeek u; ik bezweer...</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>haar wederhoudende.</stage>
						<l>Wat magt is u gegeeven,</l>
						<l>Om dus, naar 't u behaagt, te speelen met uw leven?</l>
						<l>Denk dat ge een Christen zyt. Denk dat geen sterveling</l>
						<l>Beschikken kan van goed dat hy ter leen ontfing.</l>
						<l>Kan hy, die u bewaarde, u niet altoos bewaaren?</l>
						<l>Breng toch, zo 't mooglyk is, uw wanhoop tot bedaaren.</l>
						<l>Gy, schoon een zwakke vrouw, gy zyt misschien gered</l>
						<l>Uit d'algemeenen ramp, op uw d'Arlacs gebed.</l>
						<l>Gy zyt beveiligd toen de dappren zelf bezweeken.</l>
						<l>Is u dezelfde hulp niet uur op uur gebleeken?</l>
						<l>Ontbrak 't u ooit aan troost? Heeft u de Amerikaan</l>
						<l>Niet tot dit oogenblik weldaadig bygestaan?</l>
						<l>Wie heeft de harten tot uw' onderstand bewoogen?</l>
						<l>En zoud gy twyflen aan den bystand uit den hoogen?</l>
						<l>Zo wy ons, tegen hoop, verwonnen mogten zien,</l>
						<l>Beloof ik, zo ik leef, met u dit oord te ontvliên.</l>
						<l>Ik zal, dit zweer ik u, niet willig van u scheiden;</l>
						<l>Een Magtiger dan ik zal u en my geleiden.</l>
						<l>Wie weet of Coligny eerlang geen schepen zend;</l>
						<l>Of we ons nog niet in 't eind' gered zien uit de elend'.</l>
						<l>Een Hooger zorgt voor ons. Laat ons ons niet beklaagen.</l>
						
						<l>'t Moet ons behaagen 't geen den Hemel zal behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Gy zyt een engel, die my troost in mynen rouw.</l>
						<l>Verschoon de angstvalligheid van een verlaaten vrouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Kom, laaten we ons geloof uit ons gedrag bewyzen,</l>
						<l>Opdat het Heidendom met ons één Magt leer' pryzen...</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Zie hoe op 't ginds gebergt' het seinvuur rookt en brand.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Wyk nevens my van hier; gewis, de Spanjaard land.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het eerste Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">

				<head>Tweede bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Vesti, La Val, Cipiere, La Vigne, en groot gevolg van Fransche
						Bevelhebbers en Soldaaten.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Getrouwe Vrienden, myn geloofs- en landgenooten,</l>
						<l>Die, op myn' voorslag, hebt tot dezen togt beslooten,</l>
						<l>Opdat men zuidwaart aan gantsch Florida ontdekk',</l>
						<l>En roem voor 't Vaderland uit onzen zeetogt trekk'!</l>
						<l>Een waereld, niet geschokt door onze burgertwisten,</l>
						<l>Een nieuwe waereld, waar uw Vaders niets van wisten,</l>
						<l>Bewoond door Wilden, en, schoon woest en onbebouwd,</l>
						<l>Een bron van overvloed, word thans door u beschouwd.</l>
						<l>Hoort, nu wy vaardig staan om landwaart in te streeven,</l>
						<l>Wat my tot dezen togt het sterkst heeft aangedreeven.</l>
						<l>De braave Coligny, uw hoofd en rechtehand;</l>
						<l>De trouwe Vader van 't geschokte Vaderland;</l>
						<l>Bewust van 't moordverbond, door Koning Phlips geslooten</l>
						<l>Met wreeden Guize, tot bederf der hugenooten;</l>
						<l>En yvrend dat die ramp nog tydig wierd gestuit,</l>
						
						<l>Zag, vruchtloos, in Europe alom naar schuilplaats uit;</l>
						<l>Zyne onvermoeide zorg voor zyn vervolgde Vrinden</l>
						<l>Deed hem die eindlyk in eene andre waereld vinden.</l>
						<l>Hy zond held Ribaud met een vloot naar dit gewest.</l>
						<l>Dees heeft, op zyn bevel, hier Karelsburg gevest,</l>
						<l>En met d'Amerikaan een' vasten vreê geslooten.</l>
						<l>Verzekerd van de trouw dier nieuwe bondgenooten,</l>
						<l>Liet hy zyn benden hier, en keerde spoedig weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Dit mannelyk ontwerp strekt Coligny tot eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Men hoorde in Vrankryk naauw' den uitslag van zyn poogen,</l>
						<l>Of 't Hof, met hem verzoend, en door zyn' raad bewoogen,</l>
						<l>Zond naar Amerika een tweede scheepsvloot af,</l>
						<l>Waarvan men 't hoog bevel aan Laudonniere gaf.</l>
						<l>Hy wierd op reis verzeld van eenigen der Grooten,</l>
						<l>En een geheele schaar' van vroome hugenooten.</l>
						<l>Myn Schoonzoon, aan myn Telg nog naauw' een jaar verknocht,</l>
						<l>Begaf zich met zyn Gade op dien rampzaalgen togt.</l>
						<l>Ikzelf had hen verzeld, ten waar' men in Toscaanen</l>
						<l>My opgehouden had met Vrankryks legervaanen,</l>
						<l>Daar ik voor Medicis, en tegen Spanje streed.</l>
						<l>Die Vyand stortte eerlang my in 't verschriklykst leed.</l>
						<l>Hy trok my met myn bende in zyn verborgen laagen,</l>
						
						<l>En doemde ons ter galeië, en deed ons ketens draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Hoe! U, een hoofd van 't heir?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn Vriend, beklaag my niet;</l>
						<l>Zie my gepynigd door een wreeder zielverdriet.</l>
						<l>Ik wierd, na 't einden van twee lange en bange jaaren,</l>
						<l>Uit dezen staat verlost door Malthaas Ridderschaaren;</l>
						<l>En keerde naar Rochelle; alwaar my wierd gemeld</l>
						<l>Hoe deerniswaardig 't in deze oorden was gesteld:</l>
						<l>Dat Spanjes vloekrot, op de vesting aangevallen,</l>
						<l>Zich meester had gemaakt der welverweerde wallen;</l>
						<l>En, (ach! hoe melde ik 't u!) hier alles had geslagt,</l>
						<l>Behalven 't weinig volk dat ons dees tyding bragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>ô Gruwel!</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<l>'k Was getuige van hun woede,</l>
						<l>En 't was ter naauwernood dat ik myn leven hoedde.</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Hoe! Weet gantsch Vrankryk niets van dien gevloekten moord?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Die droeve tyding wierd door 't Hof met zorg gesmoord;</l>
						<l>En aan 't behouden volk het strengst bevel gegeeven,</l>
						<l>'t Geheim te heelen, op verbeurte van het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Kon Coligny dan niets...?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Helaas! gy weet hoe 't staat.</l>
						<l>Door 't moorden van Condé byna ten einde raad,</l>
						<l>Is hy naauw' magtig ons verslaagen heir te bergen.</l>
						<l>Wie kan, helaas! wie kan hem wraak of bystand vergen,</l>
						<l>Daar hy zyn Gade en Kroost van stad naar stad doet vliên,</l>
						<l>En naauwlyks weet hoe hy de Guizen 't hoofd zal biên?</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>'t Onschuldig bloed eischt wraak.</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Wie kan dien moord gedoogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn Vrienden, 'k vind my niet in myne hoop bedroogen.</l>
						<l>Beseft hoe myne ziel door woede en deerenis,</l>
						<l>Sints ik dien gruwel hoorde, altoos gefolterd is.</l>
						<l>'k Verkocht myn huis en land om schepen uit te rusten,</l>
						<l>Waarmede ik zeilen kon naar deze uitheemsche kusten;</l>
						<l>Doch, niet ter wraak' van myn gesneuveld Kroost alleen,</l>
						
						<l>Maar 't Vaderland ter eer', ter wraak' van 't algemeen.</l>
						<l>'k Verborg, hoe fel gegriefd door wanhoop en door smarte,</l>
						<l>Tot op dit oogenblik myn oogmerk in myn harte.</l>
						<l>Indien u 't knaagend leed eens droeven Vaders treft,</l>
						<l>Zo gy de elende van den hugenoot beseft,</l>
						<l>'t Is nu of nimmer tyd hun aller ramp te wreeken.</l>
						<l>Ik dring u echter niet; schroom niet rechtuit te spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Wy allen wierden in den burgerstryd gespaard.</l>
						<l>De wraak dier gruwlen is gewis voor ons bewaard.</l>
						<l>Zou Spanje strafloos 't bloed van onze broedren plengen?</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Zoekt Phlips niet ons als hen moorddaadig om te brengen?</l>
						<l>Zyn Alva en Granvelle aan iemand onbekend?</l>
						<l>Zyn zy de Stichters niet der algemeene elend'?</l>
						<l>De wreede Guize, die, door eigenbaat gedreeven,</l>
						<l>Zyne eigen grootheid zoekt door Spanje steun te geeven,</l>
						<l>Is 't heimlyk met hen eens, om, ten bestemden tyd,</l>
						<l>Ons 't leed te brouwen dat gantsch Nederland reeds lyd.</l>
						<l>De Koning is een kind, zo woest als onervaaren;</l>
						<l>En ach! zyn moeder heult met die Geweldenaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<l>Gelukkig, zo men hier de vesting nog bezat!</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>De waare dapperheid behoeft noch wal noch stad.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Men winn' de sterkte weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Laat ons de moorders straffen.</l>
						<l>De Hemel zal gewis de onnoozlen wraak verschaffen.</l>
						<l>Gy zyt ons Opperhoofd: kom, Gourges! voer ons aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Bedenk u wél; het is een hagchelyk bestaan.</l>
						<l>Ik ben gereed, en waag zeer weinig aan myn leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Zo ons de kans mislukt, wy zullen met u sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<l>ô Hemel! sta ons by: eisch van al 't Spaansch gebroed</l>
						<l>Gestrenge rekenschap van 't wreedvergooten bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Wat mart men nog? laat ons de ontmenschten overvallen.</l>
						<l>ô Gourges! voer ons aan. Het is de wensch van allen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn hart en hand zyn tot der moordren straf bereid.</l>
						<l>Doch laat ons niets bestaan dan met bedaard beleid.</l>
						<l>De Spanjaard houd ons nog gelukkig voor zyn vrinden.</l>
						<l>Men heeft, gelyk gy weet, om hem het oog te blinden,</l>
						
						<l>By 't nadren tot de kust, de Castiljaansche vlag</l>
						<l>Doen waaien van de steng, zelfs eer men 't land nog zag.</l>
						<l>Ook deed ons zwaar geschut de schooten wederkeeren,</l>
						<l>Waarmeê we ons uit de vest als vrienden zaagen eeren.</l>
						<l>Dus word de vyand door geen achterdocht ontrust;</l>
						<l>En wacht, in dezen tyd, geen Franschen op de kust.</l>
						<l>Doch 't zou gevaarlyk zyn indien de Amerikaanen</l>
						<l>Zich thans verëenden met de snoode Castiljaanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Zulks ducht ik niet; ô neen: de landzaat heeft gewis</l>
						<l>Hier reeds met smart beproefd hoe wreed de Spanjaard is.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<stage>op het wapen van Vrankryk wyzende.</stage>
						<l>Ja, twyfel niet; elk zal van trouw ons blyken geeven.</l>
						<l>Dit schild van Vrankryk waar' niet overeind' gebleeven,</l>
						<l>Indien 't verbond, met ons geslooten, wierd versmaad.</l>
						<l>Dit schild strekt ten bewyz' dat elk hier Spanje haat.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik heb, onzeker hoe 't by 't volk hier was geschapen,</l>
						<l>De wachten uitgezet; en vlei my...</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Vesti, La Val, Cipiere, La Vigne, en groot gevolg van Fransche
						Bevelhebbers en Soldaaten. Joinville.</stage>
					<sp who="#joinville">
						<speaker>Joinville</speaker>
						<stage>van binnen.</stage>
						<l>Wapen! wapen!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Wat hoor ik?</l>
					</sp>
					<sp who="#joinville">
						<speaker>Joinville</speaker>
						<stage>vooraan, ter linkerzyde van het tooneel, schielyk opkomende.</stage>
						<l>Wapen!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>hem stuitende.</stage>
						<l>Sta; en geef ons meer bericht.</l>
					</sp>
					<sp who="#joinville">
						<speaker>Joinville</speaker>
						<l>De verste schildwacht is verrast en opgeligt;</l>
						<l>En de Indiaan gereed ons yllings te overvallen</l>
						<l>Met een geduchte magt van veele duizendtallen,</l>
						<l>Gewapend naar 's lands wyz'. Zy trekken driftig voort.</l>
						<l>De gantsche voorhoede is niet verre van dit oord.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Dat elk zich vaardig maake om onheil af te wenden.</l>
						
						<stage>Tegen twee onderofficieren.</stage>
						<l>Verzamelt in der yl de reeds ontscheepte benden,</l>
						<l>Geleidt ze hier; en brengt op onze vloot bevel,</l>
						<l>Dat een gedeelte der matroozen hen verzell'.</l>
						<stage>De twee officieren vertrekken.</stage>
						<l>Myn landgenooten, laat geen drift u overheeren;</l>
						<l>Bepaalt, zo 't mooglyk is, alleen u aan 't verweeren;</l>
						<l>Doch, zo de Amerikaan u noodzaakt tot den stryd,</l>
						<l>Toont dat gy helden, maar ook tevens Christnen zyt.</l>
						<l>Daar is de vyand zelf.</l>
					</sp>
					<stage>Gourges schaart zich met zyn volk ter rechter zyde van het tooneel. De
						bevelhebbers trekken op zyn voorbeeld den degen. De soldaaten staan gereed
						met lanssen en vuurroers. Trompetten en trommen kondigen krygsalarm
						aan.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Vesti, La Val, Cipiere, La Vigne, Joinville, een groot gevolg
						van Fransche Bevelhebbers en soldaaten, aan de eene zyde van het tooneel; Du
						Bree, met den schildwacht, die ongeboeid is; Otocara en Adusta, met eenige
						Amerikaansche Grooten, en een gedeelte van hun leger, aan de andere zyde. Zo
						ras Gourges Du Bree, die een' cedertak in de rechterhand heeft en opheft,
						met den schildwacht ziet naderen, doet hy, door een teeken, trompetten en
						trommen zwygen.</stage>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik breng deez' man u weder.</l>
						<l>Indien gy Franschen zyt, legt dan uw wapens neder.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Hoe! Daar ge ons tot op 't strand gewapend tegentrekt?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Men had de Spaansche vlag op uwe vloot ontdekt,</l>
						<l>En waande dat gy uit Castilje waart gezonden.</l>
						<l>Men heeft hier 't vreêverbond met Vrankryk nooit geschonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<stage>Du Bree sterk aanziende, ter zyde.</stage>
						<l>Ik twyfel. Neen, hy is 't.</l>
						
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Du Bree!</l>
						<stage>Zy vliegen elkander in de armen.</stage>
						<l>Myn waarde Vrind!</l>
						<l>Gy leeft!</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<l>Ik leef, verrukt dat ik u leevend vind.</l>
						<stage>Tegen Gourges.</stage>
						<l>Geef aan Du Bree geloof, hy zal u niet misleiên.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Du Bree.</stage>
						<l>Kan ik my met de hoop op uw getrouwheid vleien?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ja, gy en al uw volk, geloof my op myn woord,</l>
						<l>Gy hebt geen vyand dan den Spanjaard in dit oord.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>ô Onverhoopt geluk!</l>
						<stage>Hy geeft aan den wedergekeerden schildwacht een' wenk, om zich by zyn
							volk te voegen. Verder tegen zyn volk.</stage>
						<l>Ontrolt de vredevaanen.</l>
						<l>Wy vinden vrienden in de braave Floridaanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Dit edelmoedig volk mint Vrankryks heerschappy,</l>
						<l>En is, door Spanjes dwang, niet min getergd dan wy.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen zyne benden, zo ras hy het wapen van Vrankryk in sommige vaanen
							ziet.</stage>
						<l>Ontspant den boog, en steekt den wraakdolk in de schede.</l>
						<l>'t Zyn waarlyk Franschen! dus is 't vrede.</l>
					</sp>
					<sp who="#fransche-en-amerikaansche-krygslieden">
						<speaker>Fransche en Amerikaansche Krygslieden</speaker>
						<l>Vrede! vrede!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>De Amerikaan voed schroom voor 't moordend schietgeweer.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen zyne soldaaten.</stage>
						<l>Men wekk' geen achterdocht. Elk legg' het vuurroer neêr.</l>
					</sp>
					<stage>Otocara nadert, van Adusta verzeld. Onder het naderen steeken zy hun
						dolken in hun gordels. Gourges en de Fransche bevelhebbers, dit ziende,
						steeken hunne degens in de schede.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Zyt welkom in ons land, geliefde Bondgenooten!</l>
						<l>Wy hebben tegen Spanje al t' saam den kryg beslooten.</l>
						<l>Gelukkig, zo gy ons trouwhartig by wilt staan!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Wy allen zyn bereid met u ten stryd te gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik heb Satouria alreeds bericht gezonden,</l>
						<l>Dat wy, op 't onverwachtst, hier vriend voor vyand vonden.</l>
						<l>Hy zal terstond hier zyn, en volgt ons op den voet.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<stage>tegen Gourges, ter zyde.</stage>
						<l>Ik bid u, sta my toe dat ik dees Vorsten groet':</l>
						<l>'t Zyn helden, op wier deugd ge u veilig kunt verlaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Vesti.</stage>
						<l>Voldoe uw' wensch.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<stage>Otocara en Adusta naderende.</stage>
						<l>Gy ziet my weder in dees Staaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>Vesti de hand biedende.</stage>
						<l>Goedhartige Vesti! wees driewerf wellekom.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>Vesti omhelzende.</stage>
						<l>Met welk een vreugd vind ik myn' ouden Vriend weêrom!</l>
						<l>Hoe zyt gy 't woest geweld der moordren toch ontkomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<l>Ik zwom naar Ribauds kiel, die my heeft ingenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen al de Fransche bevelhebberen.</stage>
						<l>Gy zult hier niemand zien die u geen vriendschap toont.</l>
						<l>Denkt dat gy in ons land by uwe Broeders woont.</l>
						<l>Wy allen vloeken Spanje, en blaaken van verlangen</l>
						<l>Om die wreedaartigen het loon te doen ontfangen</l>
						<l>Zo wel van 't geen uw volk door hen heeft ondergaan,</l>
						<l>Als van de gruwlen die zy daaglyks nog bestaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Wy zullen ons niet slechts, als 't Broeders voegt, gedraagen,</l>
						<l>Maar, dit gewest ten dienste, ons-aller leven waagen.</l>
						
						<l>Wy wisten, toen ons 't lot van de onzen wierd ontvouwd,</l>
						<l>Wat gy met de uwen van die snooden lyden zoud;</l>
						<l>Dit heeft ons aangezet om naar dit oord te spoeden,</l>
						<l>Of 't ons nog mooglyk waare u voor 't bederf te hoeden.</l>
						<l>Gelukkig, dat de vloot hier tyds genoeg verscheen!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ik zie Satouria.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Stalame volgt zyn schreên.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Vesti, La Val, Cipiere, La Vigne, Joinville, Du Bree, en groot
						gevolg van Fransche Bevelhebbers en soldaaten, aan de eene zyde van het
						tooneel; Otocara en Adusta, met eenige Amerikaansche Grooten en een gedeelte
						van hun leger aan de andere zyde. Satouria, Stalame, Oades.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Satouria, gy ziet onze oude en trouwe vrinden,</l>
						<l>Die zich niet minder dan wy ons beleedigd vinden.</l>
						<l>Zy komen ons ter hulp'.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Gy zyt ons wellekom.</l>
						<l>Maar, zo gy Franschen zyt, meldt my de reên waarom</l>
						<l>Gy gistren al den dag Castiljes vlag vertoonde,</l>
						<l>En 't eerbewys der vest met uw geschut beloonde?</l>
						<l>Dit dunkt met reên my vreemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Hoon ons door argwaan niet.</l>
						<l>Het voeren van die vlag is op myn' last geschied,</l>
						<l>Om des te veiliger den Spanjaard op te komen.</l>
						<l>Had hy de Fransche vlag op onze vloot vernomen,</l>
						<l>Hy waare ontwyfelbaar door dat gezicht ontrust,</l>
						<l>En had ons ligt belet te nadren tot de kust.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gy had u door dees daad veel onheils kunnen baaren.</l>
						<l>Wy allen, fel getergd door die geweldenaaren,</l>
						<l>Veréénden onze magt om u het hoofd te biên,</l>
						<l>En hebben u van 't strand voor vyand aangezien.</l>
						<l>Beseft gy tot wat smart het u en my zou strekken,</l>
						<l>Zo gy geen middel had gevonden u te ontdekken,</l>
						<l>En by uw landing door ons heir waart aangetast,</l>
						<l>Gelyk ons oogmerk was?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Vesti vond zich gelast</l>
						
						<l>Met de eersten van ons volk zich naar het land te spoeden.</l>
						<l>Dus had men goede hoop tot stuiting van 't vermoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Vesti!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Gy ziet hem hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>Vesti ziende.</stage>
						<l>Ik voel myn hart verblyd.</l>
						<l>Nu ben ik overtuigd dat gy geen Spanjaards zyt.</l>
						<l>Nu ziet ge in my uw' Vriend. Vesti is geen verraader.</l>
						<l>Ik min hem als een Zoon bemind word door zyn' Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#vesti">
						<speaker>Vesti</speaker>
						<stage>ontroerd.</stage>
						<l>Myn hart erkent de gunst, my steeds door u betoond.</l>
						<l>Hoe wensche ik dat die door myn Vrienden word' beloond!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Wy zullen, door de wraak op Spanje, uw trouw vergelden.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Nu is myn ziel gerust op u en al uw Helden.</l>
						<l>'k Zal zorgen dat u in deze oorden niets ontbreek'.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Wy steunen op uw deugd; doch...</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Wat begeert gy? Spreek.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik zal, dewyl gy 't vergt, my ongeveinsd verklaaren.</l>
						<l>Ontfang twee hopliên van myn heir als gyzelaaren,</l>
						<l>Tot dat ik met myn volk verwinnaar wederkeer';</l>
						<l>Doch geef, op myn verzoek, my onderpanden weêr;</l>
						<l>Zo zal ons de achterdocht niet stooren of ontrusten.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gy komt als vreemdeling voor 't eerst aan onze kusten;</l>
						<l>Wie keurt gy waardig u te worden aangeboôn?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Vertrouw in myne hoede uwe Echtgenoote en Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gy eischt een' zwaaren eisch.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Laat ons niet tegenstreeven;</l>
						<l>Zy waagen zich voor ons.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Hoe! ik die panden geeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik eisch niet, dat ge uw Gade op onze vloot vertrouwt,</l>
						<l>Maar slechts dat ze in myn tent zich met uw' Zoon onthoud',</l>
						<l>Tot na 't aanstaand gevecht. Du Bree zal haar bewaaren,</l>
						<l>Terwyl we afwezig zyn met onze legerschaaren;</l>
						<l>En zelfs, indien dit blyk van trouw uw' schroom verzacht,</l>
						
						<l>'t Zy half met onze, half met Floridaansche wacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Welaan, 'k zal aan uw zorg die panden overgeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>En ik, Amerika bevryden, of hier sneeven.</l>
					</sp>
					<stage>Zy omhelzen elkander.</stage>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Oades.</stage>
						<l>Gelei Olinde met het Jongske hier.</l>
						<stage>Oades vertrekt. </stage>
						<l>Mynheer,</l>
						<l>Besef door dit besluit hoe hoog ik u waardeer.</l>
						<l>'k Vertrouw u al myn heil, de blydschap myner dagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Gy zult, geloof my, van dees daad u nooit beklaagen.</l>
						<l>Ik weet te wel, helaas! wat rouw de ziel verscheurt,</l>
						<l>Wanneer men troosteloos om Gade en Telgen treurt.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Hebt gy uwe Echtgenoote en Kindren moeten derven?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn afzyn heeft myn Gaê van hartewee doen sterven.</l>
						<l>En ach! myn Telgen zyn, door 't spooreloos geweld</l>
						<l>Van Spanjes moordziek rot, in dit gewest geveld.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gy treurt niet zonder reên. Dit leed doorgrieft het harte.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>'k Neem als een Broeder deel in uwe ondraagbre smarte.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>driftig.</stage>
						<l>Ik zal in 't oorlogsveld den snooden Castiljaan....</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Poog, zo 't u mooglyk is, veeleer den stryd te ontgaan.</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>Het priesterdom voorspelde Adustaas deerlyk sneeven</l>
						<l>In 't naast gevecht. Voorkom dit onheil. Red hem 't leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Zwyg, Otocara, zwyg, gy hoont my door uw reên.</l>
					</sp>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<stage>tegen Adusta.</stage>
						<l>Hy zorgt voor uw behoud, laat my uw plaats bekleên:</l>
						<l>Het is geen dapperheid zich roekeloos te waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Zou ik niet stryden? ik lafhartig my gedraagen?</l>
						<l>Denkt Otocara dit?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik bid u, laat u raên.</l>
						<l>'t Is geen lafhartigheid aan 't lot geloof te slaan.</l>
						<l>Uw Vader liet zich door zyn krygsdrift overheeren;</l>
						<l>Gy weet wat hem weêrvoer.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Laat ons dit onheil keeren.</l>
						<l>Wy doen u allen recht. Uw dapperheid is groot.</l>
						<l>Maar sta ons toe dat wy u hoeden voor de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<l>Gy zult, volgt ge onzen raad, den vyand niet genaaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gebie de lyfwacht die myn Gade zal bewaaken.</l>
						<l>Denk hoe gy door dees daad, en in dit tydgewricht,</l>
						<l>Satouria, Olinde, en uwen Vriend verpligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Hoe moeilyk 't my ook vall' my naar uw' raad te voegen,</l>
						<l>Dewyl gy 't allen wenscht, welaan, 'k zal u vernoegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Een wyze ziet bedaard den staat der zaaken in.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Adusta.</stage>
						<l>Hoe duur verpligt ge my!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik zie de Koningin.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Vesti, La Val, Cipiere, La Vigne, Joinville, Du Bree, en groot
						gevolg van Fransche Bevelhebbers en soldaaten, aan de eene zyde van het
						tooneel; Satouria, Otocara, Adusta, Stalame, met eenige Amerikaansche
						Grooten en een gedeelte van hun leger aan de andere zyde. Olinde, met haar
						Zoontje, Oades.</stage>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Mag ik gelooven 't geen Oades my deed hooren?</l>
						<l>Is Florida deez' dag het groot geluk beschooren</l>
						<l>Dat Vrankryks dapper volk, aan deze kust geland,</l>
						<l>Ons leger sterken zal door hunnen onderstand?</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Ja, dierbre Olinde, ja; zie Vrankryks onderzaaten,</l>
						<l>Waarop ik als weleer my veilig durf verlaaten.</l>
						<l>Ten blyk' dat zich myn hart van hen verzekerd houd,</l>
						<l>Heb ik dit Kind en u, als panden, hen betrouwd.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Wat zegt ge! uw' Zoon en my?</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>'t Is slechts voor weinig dagen.</l>
						<l>Laat deze schikking u ontroeren noch mishaagen.</l>
						<l>Gy blyft in 's Veldheers tent in onze legersteê,</l>
						<l>Waar u Adusta zal bewaaken met Du Bree.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Olinde is niet gewoon uw' wensch te wederstreeven.</l>
						<l>Indien 't uw heil vergroot, wat vraag ik naar myn leven!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Stel u gerust, Olinde, en vrees geen ongeval,</l>
						<stage>Op Gourges wyzende.</stage>
						<l>Verzekerd dat dees Held uw schutsheer wezen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Otocara.</stage>
						<l>Uwe edelmoedigheid gaat boven myn verwachting,</l>
						<l>En vordert billyk myne en aller braaven achting.</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Verlaat u op myn woord, Mevrouw. Verban uw smart.</l>
						<l>Gy zyt zo dierbaar als een dochter aan myn hart.</l>
						<l>Geen van de mynen zal u reên tot klagten geeven.</l>
						<l>'k Zou u behoeden, zelfs ten koste van myn leven.</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>ô Vorst! dat ons verbond altoos onschendbaar zy!</l>
						<l>Ontfang ten steun daarvan dees gyzelaars van my.</l>
						<l>Vesti, Joinville.</l>
						
						<stage>Vesti en Joinville naderen.</stage>
						<l>Strekt tot borgen, aan den Koning</l>
						<l>En al dees Vorsten, van myn zuivre trouwbetooning.</l>
						<stage>Vesti en Joinville voegen zich by de Amerikaanen.</stage>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>neemt Olinde by de hand, en bied haar Gourges aan.</stage>
						<l>Aanvaard van myne hand het voorwerp myner min.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>Satouria omhelzende.</stage>
						<l>Vaar wel. Ik bid u, waak voor myne zielvriendin.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Ik zal haar gadeslaan.</l>
						<stage>Olinde gaat met haar Zoontje, Adusta, Du Bree, en drie Amerikaanen,
							aan de zyde der Franschen over. </stage>
						<l>Verzel ons met dees Grooten</l>
						<l>Naar 't gindsche cederwoud. Getrouwe Bondgenooten!</l>
						<l>Komt, woont aldaar met ons een raadsvergadring by,</l>
						<l>Opdat men overweeg' wat middel oorbaarst zy</l>
						<l>Om ons te ontheffen van de woede der tirannen.</l>
						<l>Gy kunt daar, onder 't loof, uw tenten uit doen spannen:</l>
						<l>Zo blyft uw landing aan den Spanjaard onbekend,</l>
						<l>Die zeldzaam eenig volk in onze bosschen zend.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik volg u; doch vergun my eenige oogenblikken,</l>
						
						<l>Om alles op de vloot en in myn heir te schikken.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Wy wachten op uw komst, en gaan u derwaart voor.</l>
						<stage>Tegen Oades.</stage>
						<l>Oades, blyf, en wys den Franschen 't naaste spoor.</l>
					</sp>
					<stage>Satouria, Otocara, Stalame, met Vesti en Joinville, en de Floridaansche
						Grooten en Amerikaanen vertrekken.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, La Val, Cipiere, La Vigne, Du Bree, Olinde, met haar Zoontje,
						Adusta, met drie Amerikaanen, Oades, een groot gevolg van Fransche
						Bevelhebbers en soldaaten.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Cipiere.</stage>
						<l>Cipiere, meld dit heil terstond op onze schepen,</l>
						<l>En doe het krygstuig en den voorraad herwaart sleepen.</l>
						<stage>Cipiere vertrekt. </stage>
						<l>Gelei ons heir, waar u Oades voor zal gaan.</l>
						<stage>La Val vertrekt, met een gedeelte der Fransche Bevelhebbers en
							soldaaten. </stage>
						<l>Doe in een lomrig oord de tenten nederslaan.</l>
						
						<stage>La Vigne vertrekt met de overíge Fransche Bevelhebbers en soldaaten;
							behalven drie soldaaten, die zich, op een' wenk van La Vigne, by Du Bree
							voegen. </stage>
						<l>Reik my uw hand, Mevrouw.</l>
						<stage>Tegen Adusta en Du Bree.</stage>
						<l>Verzelt ons, braave Vrinden,</l>
						<l>Opdat wy ons in 't bosch al t' saam vereenigd vinden.</l>
					</sp>
					<stage>Gourges geleid Olinde, verzeld van haar Zoontje; Adusta vertrekt met Du
						Bree, gevolgd van de drie Fransche en de drie Amerikaansche soldaaten.
							<lb> </lb>
					</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">

				<head>Derde bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld eene aangenaame vlakte, omringd van oranje-, citroen- en
					cederboomen. Gourges zit op de hoogste plaats in den raad; Satouria en Stalame
					aan zyne rechte, Otocara en Adusta aan zyne slinke hand, op zetels van riet
					gevlochten, en met groente gesierd. De Fransche en Amerikaansche Bevelhebbers
					zitten op den heuvelachtigen grond, ter wederzyden. Men ziet aan de rechte hand,
					naby den voorgrond, een gedeelte van de tent van Gourges.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Satouria, Otocara, Stalame, Adusta, La Val, Cipiere, La Vigne,
						Du Bree, en eenige andere Fransche Bevelhebbers; Oades, Hoya, en eenige
						andere Amerikaansche Grooten.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Men houde, ô Vorsten! zich aan 't vastgesteld besluit,</l>
						<l>En kiez' de duisternis tot de onderneeming uit.</l>
						<l>Zo ras wy 't zonnelicht beneên de kim zien zinken,</l>
						<l>De heldre sterren aan den hoogen hemel blinken,</l>
						
						<l>Kwyte elk zich moedig van zyn' aangenomen last.</l>
						<l>Het sterke Karelsburg zal, onverwacht verrast,</l>
						<l>Door ons veréénigd heir welhaast gewonnen wezen,</l>
						<l>Naardien Melendes, verr' van eenig leed te vreezen,</l>
						<l>Zich met zyn heilloos rot gerust en veilig acht.</l>
						<l>En, zo deze aanval slaagt, dan, met veréénde magt,</l>
						<l>De beide burgen der tirannen aangevallen,</l>
						<l>Opdat deze eigen nacht ons meester zie van allen.</l>
						<l>Men zorg' vooral dat ons de ontmenschten niet ontvliên,</l>
						<l>En in gehucht of woud naar schuilplaats ommezien.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Men zal den Castiljaan het vluchten wel beletten,</l>
						<l>En al de paden, om de sterkten, naauw bezetten;</l>
						<l>Zo wacht' hem zyne straf, waar hy zich keere of wend'.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>'k Verlaat my op uw zorg; al 't land is u bekend.</l>
					</sp>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<l>Wy zullen allen u van yver blyken geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Dat Vrankryk triomfeere, en al de Spanjaards sneeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Dat zich gantsch Florida in vryheid zie hersteld!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Hoe gaarne had ik op deez' krygstogt u verzeld!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Adusta.</stage>
						<l>Wy kennen reeds uw' moed; thans zult ge uw trouw doen blyken</l>
						<l>Door 't hoeden van Olinde.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ik zal niet van haar wyken.</l>
					</sp>
					<stage>Gourges luistert La Val iets in, die daarop vertrekt, maar terstond
						wederkeert met eenige soldaaten, die eenige zwaarden, bylen en korte
						spietsen draagen.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>ô Eedle Vorsten, die, zo naauw aan ons verknocht,</l>
						<l>Uw leven nevens ons zult waagen op deez' togt!</l>
						<l>Vergunt dat ik aan u en aan uwe oorlogslieden,</l>
						<l>Uit naam van Vrankryks Vorst, dees wapens aan moog' bieden.</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>Ontfang dit blinkend staal: het strekke in uwe hand</l>
						<l>Tot glori van uw huis en van uw Vaderland!</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>het zwaard bezichtigende, nadat hy 't uit de schede heeft
							getrokken.</stage>
						<l>En tot den ondergang der snoode Castiljaanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>terwyl hy Adusta en Stalame elk een zwaard aanbied.</stage>
						<l>Bestrydt de haaters der getrouwe Floridaanen.</l>
						
						<stage>Adusta en Stalame aanvaarden de zwaarden, en buigen zich. </stage>
						<l>Gebruik deez' kling ter wraak' van 's lands geleeden hoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>in de hand van La Val een byl ziende.</stage>
						<l>Schenk my dees legerbyl; ik ben geen zwaard gewoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Aanvaard ze beiden, zo ze beiden u behaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik zal, ik zweer u zulks, die gunst my waard' gedraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen La Val, Cipiere, en La Vigne.</stage>
						<l>Voorziet deze eedle schaar' van blinkend krygsgeweer;</l>
						<l>Zo ga men Spanjes magt met grooter kracht te keer.</l>
						<stage>La Val, Cipiere, en La Vigne ontfangen de zwaarden, spietsen en bylen
							uit de handen der krygslieden, en deelen ze uit aan de Amerikaansche
							Grooten. </stage>
						<l>Uw benden zyn vermoeid door 't waaken op de kusten;</l>
						<l>Doe haar van spys voorzien, en gun haar uit te rusten,</l>
						<l>Tot byna middernacht: dat elk dan vaardig zy,</l>
						<l>Om zich te wreeken van des vyands dwinglandy.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Verlaat u op myn zorg: gy zult met vreugd bevinden</l>
						<l>Hoe trouw de Floridaan zich kwyt voor zyne vrinden.</l>
						
						<stage>Tegen zyne Vrienden.</stage>
						<l>Verzelt me, ô Vorsten! geeft met my naauwkeurig acht</l>
						<l>Dat all' wat noodig is ter uitvoer word' gebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik wensch een oogenblik Du Bree hier te onderhouên.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gebiê, Mynheer.</l>
					</sp>
					<stage>Hy geeft Du Bree een' wenk om te blyven, en vertrekt, verzeld van de
						Vorsten, en gevolgd van alle de Amerikaanen.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Gourges, La Val, Cipiere, La Vigne, Du Bree, en eenige andere Fransche
						Bevelhebbers.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Du Bree.</stage>
						<l>Ik stel, ten blyk' van myn betrouwen,</l>
						<l>Niet slechts Olinde alleen, maar zelfs de legersteê,</l>
						<l>In onze afwezendheid, in uwe hand, Du Bree;</l>
						<l>Gebiê de Fransche wacht, die beiden zal bewaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ontbloot u niet te veel van uwe legerschaaren;</l>
						<l>Gy hebt uw oorlogsvolk hoognoodig in 't gevecht;</l>
						<l>En deze landaart is goedhartig en oprecht;</l>
						
						<l>Dus staat geen onheil in uw afzyn my te duchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Olinde zelf kon u uit schroom veelligt ontvluchten.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Verdenk haar vroomheid niet; al bleef zy gantsch alleen,</l>
						<l>Zou ze, eer gy wederkeerde, uit deze tent niet treên.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen zyne togtgenooten.</stage>
						<l>Beseft gy al 't geluk, dat ons tot nu bejegent,</l>
						<l>En hoe, op 't onvoorzienst, ons oogmerk word gezegend?</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>De Hemel duld somtyds dat de onschuld word verdrukt;</l>
						<l>Doch, schoon hy niet altyd haar aan den ramp ontrukt,</l>
						<l>Hy zal nooit straffeloos haar' ondergang gedoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Wy zien zo duidelyk den bystand uit den hoogen,</l>
						<l>Dat ik my vleien durf met d' uitslag van den stryd.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik bid u, zegt my of gy hugenooten zyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ja, allen die hier zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Gy vind in my een' Broeder.</l>
					</sp>
					<stage>Gourges omhelst hem, en allen reiken hem de hand toe, of geeven hem
						teekenen van vriendschap.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Gy ook een hugenoot! Gezegend zy de Hoeder,</l>
						<l>Die u beveiligd heeft voor 's vyands razerny!</l>
						<l>Maar ach! is niemand hier den moord ontgaan dan gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Helaas! hoe kon het volk den Castiljaan ontkomen?</l>
						<l>De dappre Ribaud, die, vol vuurs, had voorgenomen,</l>
						<l>Zo dra hy 't landen van die wreeden had verstaan,</l>
						<l>Met onze schepen op hun schepen los te gaan,</l>
						<l>Schoon hem die stoute togt ontraên wierd door ons allen,</l>
						<l>Wierd door een' fellen storm rampzalig overvallen;</l>
						<l>De kielen tegen 't strand verbryzeld en vernield,</l>
						<l>Behalven 't schip waarin zyn Broeder zich onthield,</l>
						<l>Waarin Vesti zich borg; en dat u in het ende</l>
						<l>De tyding heeft gebragt der algemeene elende.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>En zo veel ongevals word door het hof gesmoord?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>'k Bevond, op dezen togt, my binnen Ribauds boord.</l>
						<l>Terwyl wy streeden met de orcaanen en de stroomen,</l>
						<l>Was 't sterke Karelsburg al stormende ingenomen.</l>
						<l>De vyand had niet slechts wat weêrstand bood geslagt,</l>
						<l>Maar zelfs de onweêrbre schaare onmenschlyk omgebragt.</l>
						<l>De braave Ribaud zag, van al zyn waterschaaren,</l>
						
						<l>Niet meer dan dertig man geborgen uit de baaren.</l>
						<l>Wy allen waanden dat de vest nog wierd verweerd,</l>
						<l>En wendden ons daarheen; doch 't was te spaê gekeerd.</l>
						<l>Valmonte bood van verre ons, die nog ovrig bleeven,</l>
						<l>Als waar' hy moordens moê, behoudenis van 't leven.</l>
						<l>Wy gaaven, ach! te ligt, zyn vleiery geloof,</l>
						<l>En steunden op zyn woord, en vielen hem ten roof.</l>
						<l>Men stelde vruchtloos voor aan de aartsgeweldenaaren,</l>
						<l>Dat wy met Spanjes Vorst in vasten vrede waaren;</l>
						<l>Die snooden spotten met ons deerlyk zielverdriet.</l>
						<l>Dit onheil, spraaken zy al schimpend, treft u niet</l>
						<l>Als vrienden van ons Ryk, als Vrankryks onderdaanen,</l>
						<l>Maar als aartskettren, als vloekwaarde Lutheraanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Dat hen de Hemel straffe!</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipierf</speaker>
						<l>Ik brand van ongeduld.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Indien de hoogste Magt ons aller wensch vervult,</l>
						<l>Zal 't zelfde lot eerlang de ontmenschten wedervaaren,</l>
						<l>Is 't niet als Spanjaards, 't zy als wreede moordenaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Dus wierden we allen door de ontrouwen neêrgeveld.</l>
						<l>Ik, flaauw door 't bloedverlies, wierd by de doôn geteld.</l>
						
						<l>De vyand week, toen hy ons 't leven dacht benomen.</l>
						<l>De koelte van den nacht deed my allengs bekomen.</l>
						<l>Ik borg met moeite my in 't diepst' van 't naaste woud,</l>
						<l>En vond in 't einde by Adusta myn behoud.</l>
						<l>Ik dank, naast 's Hemels gunst, aan zyne gunst myn leven.</l>
						<l>'k Heb my, op zyn verzoek, met hem naar 't heir begeeven,</l>
						<l>En hoorde op dezen dag, met veel verwondering,</l>
						<l>Dat hier een jonge vrouw der moordren staal ontging.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>'k Zie Otocara.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen La Vigne.</stage>
						<l>Laat ons krygsvolk zich verkwikken,</l>
						<l>Opdat men vaardig zy, in weinige oogenblikken,</l>
						<l>Ten vastgestelden tyde.</l>
					</sp>
					<stage>La Vigne vertrekt met alle de onderofficieren; zy groeten Otocara, die
						hen vriendlyk wedergroet.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, La Val, Cipiere, Du Bree; Otocara, met het zwaard op zyde, en de
						byl in de hand; Oades.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik stoor misschien uw reên;</l>
						<l>Doch, zo ge alleen wilt zyn....</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Neen, Otocara, neen.</l>
						<l>Wy spreeken niets geheims: treê onbelemmerd nader.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen La Val, Cipiere, en Du Bree.</stage>
						<l>'k Zie u als Broeders aan.</l>
						<stage>Tegen Gourges.</stage>
						<l>En u als mynen Vader.</l>
						<l>Uw heusche minzaamheid, uw openhartige aart</l>
						<l>En groote kundigheên, zyn al myn' eerbied waard'.</l>
						<l>Sta Otocara toe aan uwe zy' te stryden;</l>
						<l>Hy zal aan uw behoud zyn leven willig wyden,</l>
						<l>En u doen zien, zo gy die eer hem waardig vind,</l>
						<l>Hoe hy den Spanjaard haat, hoe hy de Franschen mint.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik stem uw' voorslag toe, zo 't u tot vreugd kan strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>verheugd, en zyne byl toonende.</stage>
						<l>Nu zal Melendes zich dees heirbyl niet onttrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Wat heeft u aangezet tot zulk een' fellen haat? ...</l>
						<l>Spreek; is 't ons onheil, is 't het onheil van uw' Staat?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>De rampen van uw volk en van onze onderdaanen</l>
						<l>Doen ieder gruwen van de snoode Castiljaanen:</l>
						<l>Doch 't zyn de bronnen van myn wraakzucht niet alleen;</l>
						
						<l>Neen; 't is de deernis met Louizes droef geween.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>eenigzins ontzet, ter zyde.</stage>
						<l>Louize! ...</l>
						<stage>Tegen Otocara.</stage>
						<l>Is dit een naam, dien hier de vrouwen draagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Gy zoud, zo gy haar zaagt, haar ongeluk beklaagen.</l>
						<l>Hoe schoon de vrouwen in Europe ook moogen zyn,</l>
						<l>Louize is de allerschoonste.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Ach! neen; het heeft geen' schyn.</l>
						<stage>Tegen Otocara.</stage>
						<l>Word zy door u bemind?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Wien zou zy niet bekooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Is ze eene uitheemsche of in Amerika gebooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Niet in Amerika, maar in uw Vaderland.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Satouria verleent haar onderstand;</l>
						<l>Zy leeft hier in zyn huis, met myn geliefde Zuster,</l>
						
						<l>Olinde, en is thans door haar afzyn te ongeruster.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik bid u, antwoord my. Zyt gy haar bruidegom</l>
						<l>Of haar gemaal?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Neen, neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Mint ze u dan niet weêrom?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ik heb myn hart en hand voorlang haar opgedraagen,</l>
						<l>Dan ach! zy heeft myn min standvastig afgeslaagen.</l>
						<l>Maar schoon ik, dag aan dag, om deze weigring zucht',</l>
						<l>Ik dwing haar niet; de liefde is vry, gelyk de lucht.</l>
						<l>Zy heeft, zo ras ons volk uw vriendschap was gebleeken,</l>
						<l>Satouria verzocht om u te moogen spreeken.</l>
						<l>Hy heeft haar zulks vergund. Zy smeekte my, ik zou</l>
						<l>Haar' wensch u doen verstaan. Zy komt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, La Val, Cipiere, Du Bree, Otocara, Oades, Louize.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Treê toe, Mevrouw.</l>
					</sp>
					<stage>Zo dra Louize Gourges ziet, heft zy de oogen en handen ten hemel, en zygt
						neder, op een' van de rieten zetels.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>ô Hemel! ...</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ach! zy is 't.</l>
					</sp>
					<stage>Hy bezwykt in de armen van La Val en Cipiere. Du Bree treed naar Louize
						en ondersteunt haar. Otocara geeft de byl, die hy in de hand heeft, aan
						Oades over, en spoed zich naar Louize.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>by haar knielende.</stage>
						<l>Louize! myn Louize!</l>
						<l>Herstel uw' geest: ik sterf, indien ik u verlieze.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Bedaar. Waaruit ontstaat dees groote ontsteltenis?</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Keer weder tot uzelv', indien 't u mooglyk is.</l>
					</sp>
					<stage>Gourges doet vruchtloos pooging om te spreeken.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Louize! zie myn smart.</l>
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Wat is hen toch weêrvaaren?</l>
						<l>Weet gy 't, Du Bree?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Laat hen een oogenblik bedaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<stage>tegen Cipiere.</stage>
						<l>Zyn boezem jaagt; hy beeft!</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Zou ook de stem van 't bloed? ...</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Louize! wat beroert dus hevig uw gemoed?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>allengs bekomende.</stage>
						<l>Ach! had ik ooit gedacht...?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Ik bid, verklaar u nader.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Myn Vader! ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Wat zegt ge!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! breng my by myn' Vader!</l>
					</sp>
					<stage>Otocara en Du Bree geleiden haar naar Gourges, voor wien zy
						knielt.</stage>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>ô Onverwacht geluk! wat is myn hart verblyd!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Myn Vader! al myn heil!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>haar de hand toereikende.</stage>
						<l>Myn Kind! myn troost! zyt gy 't?</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>ô Hemel! laat de vreugd hen niet van 't licht berooven!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>zich allengs herstellende, tegen allen.</stage>
						<l>Myn Vrienden! ziet myn Telg.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! dorst ik ooit gelooven,</l>
						<l>Dat ik myn' Vader in dees landstreek vinden zou!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>De hoogste Goedheid troost de onnoozlen in hunn' rouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Myn dankbre ziel erkent het heil, van haar verkreegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>poogende haar op te heffen.</stage>
						<l>Rys, dierbre Dochter! rys.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Neen; schenk my eerst uw' zegen.</l>
						<l>Ach! al het onheil, dat myn kwynend hart verdrukt,</l>
						<l>Trof my, rampspoedige, omdat gy my waart ontrukt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>Louize opheffende.</stage>
						<l>De Hemel zegene u, en straff' die u doen treuren!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>in de armen van haaren Vader.</stage>
						<l>Nu zal geen Castiljaan my uit uwe armen scheuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn Kind! myn Dochter! was dit heil voor ons bewaard!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Zeg nu, dat myne min u troost noch blydschap baart.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>hem de hand toereikende, die hy kust.</stage>
						<l>Wat ben ik u verpligt!</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<stage>tegen Gourges en Louize.</stage>
						<l>Hoe is myn ziel bewoogen!</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Dees blyde ontmoeting perst de traanen my uit de oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>De hoogste Magt geev' dat uw heil bestendig zy!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Leef, leef hier nevens ons, van alle rampen vry!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! mogt d'Arlac als ik dit heilryk uur beleeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Zoek thans geen nieuwe stof aan d'ouden rouw te geeven.</l>
						<l>Wees vrolyk, als de zon, die berg en woud verkwikt.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Draag met geduld het leed dat u is toegeschikt.</l>
						<l>Gy waart voor uw' d'Arlac altoos getrouw en teder.</l>
						<l>Hy, die hem van u nam, geeft u een' Vader weder.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ja, laat ons allen, schoon ons lot ons lastig schyn',</l>
						<l>Aan 't geen de Hemel wil steeds onderworpen zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>de byl, die Oades hem aanbied, wederneemende.</stage>
						<l>Oades, deel dit heil aan onze Vorsten mede.</l>
					</sp>
					<stage>Oades vertrekt.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn waarde Dochter! stel uw treurig hart te vrede.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>ô Stem! ô minzaam oog!</l>
						<stage>Haar' vader by de hand vattende.</stage>
						<l>ô Teêrgeliefde hand! ...</l>
						<l>Wie maakte uw kluisters los? Wat zoekt gy in dit land?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik zal van alles, naar uw' wensch, u onderrichten.</l>
						<l>'t Vernoege u thans, dat al myn helden zich verpligten,</l>
						<l>Tot eer van 't vaderland en 't heil der maatschappy,</l>
						<l>Gantsch Florida te ontslaan van Spanjes dwinglandy.</l>
						<l>De dappre Amerikaan zal onzen toeleg schraagen,</l>
						<l>En is, met ons, bereid den vyand op te daagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Wat zegt ge my? helaas! Gy, vaardig tot den stryd?</l>
						<l>'k Zie naauw' u in myn' arm, of raak u weder kwyt!</l>
						<l>Dit, dit ontbrak nog aan de smarten, die my kwellen,</l>
						
						<l>Dat ik, als myn' d' Arlac, u voor myn oog zie vellen.</l>
						<l>Melendes en Valmonte, om stryd verhit op buit,</l>
						<l>Zien naar een' nieuwen roof met vlammende oogen uit.</l>
						<l>Zy domplen al het land in jammerlyke smarte.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Te dieper treft het lot des Floridaans my 't harte.</l>
						<l>Te meer is 't onze pligt hem moedig by te staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Wy zullen van 't geweld hem redden, of vergaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Wie wenscht dit achtbaar Volk niet aan hunn' ramp ontheven!</l>
						<l>'k Ben alles hen verpligt, myn eer, bestaan en leven.</l>
						<l>Myn ziel, bewoogen door oprechte erkentenis,</l>
						<l>Beklaagt hun deerlyk lot, dat onverdraaglyk is.</l>
						<stage>Tegen Gourges.</stage>
						<l>Maar uwe veiligheid, uw leven raakt my nader.</l>
						<l>Helaas! myn hart wenscht niets ten koste van myn' Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>De algoede Hemel, die ons beiden heeft bevryd,</l>
						<l>Zal my, op uw gebed, bewaaren in den stryd.</l>
						<l>Zou ik dit dierbaar volk, dat u zo minzaam hoedde,</l>
						<l>Hier overlaaten aan Castiljes wreede woede!</l>
						<l>Neen, myn Louize, neen. Toon uw erkennend hart.</l>
						<l>Dit edelmoedig volk vertroostte u in uw smart,</l>
						
						<l>En voedde u van zyn brood, en redde uw eer en leven;</l>
						<l>En zoud gy hen aan hun verdrukkers overgeeven?</l>
						<l>Wie weet waartoe ik in deze oorden wierd geleid?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Verwin, zo 't mooglyk is, uw twyfelmoedigheid.</l>
						<l>Maak u niet schuldig aan schroomvallig misvertrouwen,</l>
						<l>Terwyl de Hemel zelf u wondren doet beschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Welaan, ik zal myn' rouw verwinnen, of de smart</l>
						<l>Ten minste smooren in myn wreedbestreeden hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Ja, myn Louize, ja, u staat geen ramp te vreezen.</l>
						<l>Uw Vader zal, zo lang ik 't licht zie, veilig wezen.</l>
						<l>Ik zal hem hoeden in 't gevecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Otocara.</stage>
						<l>Getrouwe Vrind!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Maar als gy, na den stryd, u overwinnaar vind,</l>
						<l>En veilig onder ons blyft met uw Franschen woonen,</l>
						<l>Myn Vader! zult gy my dan ook uw gunst betoonen?</l>
						<l>Zult gy uw Dochter dan beweegen tot myn min?</l>
						<l>Zal ik haar groeten als myn Gaê, myn Koningin?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Hoe hoog myn hart u acht is duidlyk u gebleeken.</l>
						
						<l>Wy zullen van die min eerlang bedaarder spreeken.</l>
						<l>Wees overtuigd dat ik uw trouw en heuschheid ken,</l>
						<l>En dat ik klaar besef wat ik u schuldig ben.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Uw rede beurt my op, gelyk een zachte regen</l>
						<l>De kruiden opbeurt, door de hitte neêrgezeegen.</l>
						<l>'k Zou voor Louize en u myn' laatsten droppel bloed</l>
						<l>Opoffren met vermaak.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik zie den Vorstenstoet.</l>
					</sp>
					<stage>Het word allengs avond.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Louize, Otocara, La Val, Cipiere, Du Bree, Oades, Satouria,
						Stalame, Adusta, Hoya.</stage>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Vergun ons in 't geluk dat u belonkt te deelen.</l>
						<l>Ons hart gevoelt wat vreugd uw teder hart moet streelen,</l>
						<l>Nu gy, in dit gewest, een Dochter leevend vind,</l>
						<l>Die, met het hoogste recht, van ieder word bemind.</l>
						<l>'k Heb haar, van 't uur dat zy de moorders was ontkomen,</l>
						<l>Trouwhartig onderstut; haar in myn huis genomen,</l>
						
						<l>En, als myne eigen Telg, voor allen ramp behoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>'k Erken uwe eedle trouw, en al 't genooten goed,</l>
						<l>Dat gy Louize hebt beweezen in haar smarte.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Lees, bid ik, in myn oog den toestand van myn harte.</l>
						<l>De woorden zyn te zwak voor myne erkentenis.</l>
						<l>'k Weet wat myn ziel Olinde en u verschuldigd is.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Satouria? Olinde? en kunt gy my niet noemen?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>'k Zal steeds, met hunne gunst, uw deugd en goedheid roemen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Wy hebben haar bewaard, als een geheiligd pand;</l>
						<l>Thans moet zy de uwe zyn: aanvaard haar van myn hand.</l>
						<l>Doch sta my toe, Mynheer, haar dit sieraad te schenken,</l>
						<l>Opdat ze aan ons, als aan haar Vrienden, moog' gedenken.</l>
					</sp>
					<stage>Hy hangt haar een groot paerelsnoer om.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Uwe edelmoedigheid verbaast ons; doch dit uur</l>
						<l>Werkt niets zo sterk op ons als de inspraak der natuur.</l>
						<l>Gy hebt, ô Vorsten! door het hoeden van haar leven,</l>
						<l>Me een' grooter rykdom dan gantsch Florida gegeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! wist myn Troosteres in al myn zielverdriet,</l>
						<l>Myn trouwe Olinde, welk een heil ik thans geniet!</l>
					</sp>
					<stage>Het word wat meerder duister.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Zy is in deze tent, gy kunt u by haar voegen.</l>
						<l>Ga, maak haar deelgenoot' van uw en ons genoegen.</l>
						<l>Maal haar myn dankbaar hart. Zeg, dat ik 't haar eerlang</l>
						<l>Zal toonen, door dit land te ontslaan van allen dwang.</l>
						<stage>Louize treed in de tent, terwyl Gourges vervolgt.</stage>
						<l>Het blinkend zonlicht is, ô Vorsten! aan 't verdwynen;</l>
						<l>Wy zien reeds de avondster aan 't luchtazuur verschynen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Wy hebben 't all' voorzien wat menschen zorg vermogt.</l>
						<l>Uw benden en ons heir staan vaardig tot den togt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Welaan, laat ons al t' saam kloekmoedig heenen streeven,</l>
						<l>Om dit verdrukt gewest de vryheid weêr te geeven.</l>
						<stage>Tegen Du Bree, ter zyde.</stage>
						<l>Du Bree, indien de kans ons onverhoopt ontschoot,</l>
						<l>Red dan uzelv' en berg myn Dochter op de vloot.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het derde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<stage>'t Is nacht; twee toortsen branden voor de tent van Gourges.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Adusta, Hoya.</stage>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>ô Ja, ik vond myn hart by de afscheidsgroet bewoogen,</l>
						<l>En smoorde vruchteloos myn werkzaam mededoogen.</l>
						<l>De tedre Olinde weende, als of haar ziel voorzag</l>
						<l>Dat Vorst Satouria zou sneuvlen in den slag.</l>
						<l>Hy drukte ze aan zyn hart, en nam zyn' Zoon in de armen.</l>
						<l>Maar wie, geliefde Vriend, kon, zonder zich te erbarmen,</l>
						<l>Louizes stille smart en heete traanen zien?</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Haar droefheid trof de ziel der moedigste oorlogsliên.</l>
						<l>Held Gourges zelf had moeite om haar zyn zorg te ontveinzen.</l>
						<l>Zyn oog verried, naar 't scheen, onwillig zyn gepeinzen.</l>
						<l>Doch Otocara had, in spyt van 't krygsgevaar,</l>
						<l>Dat uur geen oogen, geen gedachten dan voor haar.</l>
						<l>Met hoe veel hartewee zag hy de schoone treuren!</l>
						<l>Hoe heusch zocht hy haar ziel door troostreên op te beuren!</l>
						
						<l>Hoe dikwerf zwoer die Vorst, zo dapper als getrouw,</l>
						<l>Dat hy haar' Vader hoên, of met hem sneuvlen zou!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ach! had ik haar dat blyk van liefde moogen geeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Hoe! gy?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Louize is al de blydschap van myn leven.</l>
						<l>Besef, indien gy kunt, de grootheid van myn' druk.</l>
						<l>Myn ziel kent, zonder haar, genoegen noch geluk.</l>
						<l>En ach! het lot doet, in den waardsten myner Vrinden,</l>
						<l>In Otocara, my een' medeminnaar vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Is u bekend, wanneer zyn hartstocht oorsprong nam?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>ô Ja, van 't uur dat ze in zyns Broeders wooning kwam.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Zy kent zyn deugd, zy heeft verpligting aan zyn maagen,</l>
						<l>Die zekerlyk met kracht zyn aanzoek onderschraagen.</l>
						<l>Wat pleit niet al voor hem? deugd, liefde, erkentenis.</l>
						<l>Geloof me; indien haar ziel niet ongevoelig is,</l>
						<l>Zal zyn getrouwe min eerlang haar hand verwerven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Wat zegt ge? hy.. haar hand; en ik, ik zou die derven?</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Bedenk dat ge in haar oog byna een vreemdling zyt.</l>
						<l>Gy zaagt deez' dag haar 't eerst, in al uw' levenstyd.</l>
						<l>Wie weet hoe verr' hy reeds haar teder hart kon winnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Neen, neen; zy mint hem niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Zal zy dan u beminnen?</l>
						<l>Hy is geen sterfling voor zyn ryksgebied verpligt,</l>
						<l>En kent niets boven zich dan 't blinkend zonnelicht.</l>
						<l>Gy zaagt, door Vorstengunst, u met den staf bedeelen,</l>
						<l>En zyt afhangklyk van Satouriaas bevelen.</l>
						<l>Zal ze, om een' cynsbaar' Vorst, een' vry' Monarch versmaên?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Gy yvert vruchtloos om myn drift te keer te gaan.</l>
						<l>Die drift is, eer ik 't wist, ten hoogsten top gereezen.</l>
						<l>Louize is al myn heil; zy moet de myne wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Bezadig u, en wacht op d' uitslag van den stryd.</l>
						<l>Ligt raakt ge, in dezen nacht, uw' medeminnaar kwyt.</l>
						<l>Ligt zal zy, na zyn dood, uw aanzoek niet verachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>En zo hy triomfeert, wat staat my dan te wachten?</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Hy is uw vriend; een vriend, die zich op u betrouwt.</l>
						<l>Hy zorgde, zelfs deez' dag, nog voor uw lyfsbehoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>'k Zou ook voor zyn behoud myn leven willig waagen;</l>
						<l>Maar moet ik, eer ik min, hem daar verlof toe vraagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Geenzins, zo zyn meestres uwe oogen niet bekoort.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Zy mint hem niet; ik eisch geen goed dat hem behoort.</l>
						<l>Maar waartoe, zonder nut, met duizende gepeinzen</l>
						<l>Den dierbren tyd verspild? Ik wil u niet ontveinzen,</l>
						<l>Dat ik in Hoya dacht een' bloedverwant te zien,</l>
						<l>Die, in myn' toeleg, my kloekhartig hulp zou biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Steun op myn vriendschap; ze is u menigwerf gebleeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ik zie my met den dag van alle hoop versteeken,</l>
						<l>Ten zy ik spoedig my van myn vermogen dien',</l>
						<l>En Gourges Dochter dwing' met my van hier te vliên,</l>
						<l>Haar naar myn Ryk vervoer'.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Wat zegt gy? Kunt gy denken,</l>
						<l>Dat Hoya tot een daad u onderstand zal schenken,</l>
						
						<l>Die u in weinig tyds, helaas! te duur zou staan;</l>
						<l>En u en al uw volk rampzalig doen vergaan?</l>
						<l>Zou Gourges, raazende van spyt en woede en smarte,</l>
						<l>Om 't rooven van een pand, zo dierbaar aan zyn harte,</l>
						<l>Van al de Vorsten van gantsch Florida verzeld,</l>
						<l>Niet yllings tegen ons verschynen in het veld?</l>
						<l>Zal die verëende magt niet spoedig ons verheeren?</l>
						<l>Zyt gy, zyn wy in staat, hen-allen af te keeren?</l>
						<l>Sta van dit opzet af.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Zwyg. Langer tegenspraak</l>
						<l>Maakte u ligt, eer gy 't waande, een offer van myn wraak.</l>
						<l>Zoek, door uw laffe vrees, in andren schrik te wekken.</l>
						<l>'k Nam buiten u 't besluit, 'k zal 't buiten u voltrekken.</l>
						<l>'t Ontbreekt gelukkig me aan geen bystand tot dees daad.</l>
					</sp>
					<sp who="#hoya">
						<speaker>Hoya</speaker>
						<l>Ik zocht uw deugd te hoên door myn' getrouwen raad;</l>
						<l>Doch, nu gy dien verwerpt, en 't opzet wilt volbrengen,</l>
						<l>Behoeft gy andren in den toeleg niet te mengen.</l>
						<l>Uw wil, Adusta, strekt een wet voor uwen Vrind.</l>
						<l>Welaan: 'k zal zorgen dat gy alles vaardig vind.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>alleen.</stage>
						<l>Myn wil strekt hem een wet! Hy zocht myn deugd te hoeden!</l>
						<l>'t Is dan door dwang! Geef ik van ondeugd hem vermoeden?</l>
						<l>Wie word verongelykt? Is 't Gourges? neen; myn min</l>
						<l>Verheft zyn Telg eerlang tot myne Koningin;</l>
						<l>Hy zal haar liever tot dien gloritrap verheven,</l>
						<l>Dan van de weldaên van Satouria zien leeven.</l>
						<l>Zal Otocara, na den uitslag van 't gevecht,</l>
						<l>Haar hooploos minnen, nooit haar dwingen tot zyn' echt?</l>
						<l>En zo haar hart zyn hand standvastig blyft versmaaden,</l>
						<l>Zal zy dan aller haat zich op den hals niet laaden?</l>
						<l>Wie weet of zy van my geen mindren afkeer heeft?..</l>
						<l>Maar zo haar fierheid my dees schaaking niet vergeeft?</l>
						<l>Zo zy my haat? Geen nood; ik zal haar echter minnen;</l>
						<l>Myn liefde zal, Louize! uw' haat in 't eind' verwinnen.</l>
						<l>Kan Otocara zich beklaagen, daar hy ziet</l>
						<l>Dat ze onverschillig blyft voor al zyn zielverdriet?</l>
						<l>Zou hy, zo Gourges haar een' Fransch' Gemaal wil geeven,</l>
						<l>Haar niet veel liever met zyn' boezemvriend zien leeven?</l>
						<l>Wie onzer weet wat lot haar Vader ons bereid?</l>
						<l>Veelligt dat hy zyn Telg aan hem en my ontzeit;</l>
						<l>Haar meêvoert op de vloot, naar de Europeesche Staaten;</l>
						
						<l>Terwyl wy beiden hier... Wat zal dan 't klaagen baaten?</l>
						<l>Word door 't voorkomen van dien ramp myn deugd besmet?</l>
						<l>Zal ik misdaadig zyn, zo ik haar vlucht belet?</l>
						<l>Maar heeft haar Gourges niet betrouwd aan myne zorgen?</l>
						<l>Ben ik niet schuldig voor haar in te staan tot morgen?</l>
						<l>Sprak Otocara niet: Wat is myn ziel verblyd,</l>
						<l>Myn hartvriend, dat myn zorg uw leven heeft bevryd!</l>
						<l>Ik laat myn Zuster en Louize in uwe handen;</l>
						<l>Waak, in ons afzyn, voor die teêrgeliefde panden.</l>
						<l>Dus nam hy afscheid, met de traanen in 't gezicht.</l>
						<l>Wat ben ik aan zyn trouw en vriendschap niet verpligt!</l>
						<l>ô Hartstocht, die my moord! zult gy die vriendschap dooven?</l>
						<l>Neen, braave Gourges, neen; ik zal uw Kind niet rooven.</l>
						<l>Waarde Otocara!.. Ach! wie brengt myn ziel tot rust?..</l>
						<l>Vergeefsche deernis, die myn gloênde drift niet bluscht!..</l>
						<l>Zo ik, by 't ryzend licht, haar niet van hier kan rukken,</l>
						<l>Zal my, na deze kans, myn oogmerk nooit gelukken.</l>
						<l>Ik moet besluiten, of ik ben haar eeuwig kwyt.</l>
						<l>Vertrouwen, vriendschap, liefde, (ô bange boezemstryd!)</l>
						<l>Wie van u-allen zal in 't eind' hier overwinnen?</l>
						<l>ô Hoya! breng voortaan myn deugd my nooit te binnen...</l>
						<l>Ja, toon my al haar' glans als ik haar' glans vergeet...</l>
						<l>Ik sidder voor myzelv'... Myn opzet was te wreed.</l>
						<l>Wie nadert my?</l>
					</sp>
					<stage>Du Bree en Olinde treeden uit de tent.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Adusta, Olinde, Du Bree.</stage>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Vorstin! ik billyk uw verlangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hoe vuurig haakt myn ziel om bly bericht te ontfangen!</l>
						<l>ô Nacht, die beurtlings my beroert door vreeze en hoop!</l>
						<l>ô Eindelooze Nacht! verhaast uw' traagen loop.</l>
						<stage>Tegen Adusta.</stage>
						<l>Adusta! hoe! gy hier? Hebt ge iets van 't heir vernomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Het leger is nog naauw' voor Karelsburg gekomen;</l>
						<l>Het is onmooglyk dat hier tyding wezen zou.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Neem, zo 't u mooglyk is, een weinig rust, Mevrouw;</l>
						<l>Ten minsten tot het licht is uit de kim gereezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hoe kan zy rusten, ach! die alles heeft te vreezen?</l>
						<l>Helaas! Louize heeft my Spanjes overmagt</l>
						<l>Op 't Floridaansche heir zo klaar voor 't oog gebragt,</l>
						<l>Dat my byna geen hoop meer ovrig is gebleeven.</l>
						<l>Ligt doet de vyand thans myn' Gade en Broeder sneeven.</l>
						
						<l>Myn hart voorzegt het my; ik zie hen nimmer weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Gaat Gourges 't moordziek rot niet met uw volk te keer?</l>
						<l>Steun, bid ik, op de hulp van uwe bondgenooten.</l>
						<l>Nooit is voor Spanjes moed hun moed te kort geschooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Maar wel hun magt; indien, gelyk Melendes meld,</l>
						<l>Zyn Koning eens uw' Vorst in ketens heeft gekneld;</l>
						<l>Een ramp, die, zo hy zegt, gantsch Vrankryk nog doet klaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>François was jong, vol vuurs, en ligt te stout in 't waagen.</l>
						<l>Had hy naar raad gehoord, die ramp waar' nooit geschied.</l>
						<l>Geloof my, Vrankryks magt wykt die van Spanje niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Een ongelukkige vind altoos stof tot schroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Schep moed; ons leger zal verwinnend wederkomen;</l>
						<l>De dappre Franschen zyn niet min getergd dan wy.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ach! waaren we eenmaal van 't geweld der Spanjaards vry!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Bedriegt myn hoop my niet, gy zult dien wensch verwerven:</l>
						<l>Het wreedvergooten bloed zal thans geen wreekers derven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Waar is uw Hartvriendin?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Verlegen en benaauwd,</l>
						<l>Nu eens verkwikt door hoop, en dan door vrees verflaauwd,</l>
						<l>Heeft ze eindlyk, weenens moede, allengs het oog geslooten,</l>
						<l>En sints een oogenblik een weinig rust genooten.</l>
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Beloof my toch, indien de Castiljaan verwint,</l>
						<l>Dat gy Louize, my, noch myn onnoozel Kind,</l>
						<l>Hier aan zyn dolle woede en wraak ten prooi' zult laaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Vorstin! gy hebt des noods een wykplaats in myn Staaten.</l>
						<l>Du Bree kan tuigen hoe Adusta hem ontfing.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Adusta.</stage>
						<l>Ik ben u meer verpligt dan eenig' sterveling.</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Stel u gerust, Vorstin! gy hebt geen reên tot vreezen.</l>
						<l>Een Magtiger dan wy zal uw Beschermer wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Een Magtiger dan gy? Wie toch? Wie is die Held?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>'t Is Hy, die zelf de zon haar loopbaan heeft gesteld;</l>
						<l>Die de onschuld ondersteunt, uit gunstig mededoogen,</l>
						
						<l>En tegen wiens bestier de Spanjaards niets vermoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ach! smeek Hem, dat Hy ons weldaadig bystand bied'.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ik zie Louize.</l>
					</sp>
					<stage>Het daglicht begint allengs een weinig aan te breeken.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Adusta, Olinde, Du Bree, Louize.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Ik beef.. Vriendin! verlaat my niet!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Hoe dus ontsteld?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Gy weent!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ach! laat me een poos bedaaren.</l>
						<stage>Na een weinig stilzwygens.</stage>
						<l>Zo ras myne oogen door den slaap bevangen waaren,</l>
						<l>Verbeeldde ik me, in den droom, dat ik me in 't heir bevond,</l>
						<l>En dat d' Arlac, helaas! al bloedend voor my stond.</l>
						<l>Hy zag my minzaam aan, doch met gebroken oogen.</l>
						
						<l>Vlucht, riep hy, vlucht, Louize! ik ben met u bewoogen.</l>
						<l>Verlaat op 't spoedigst dit voor ons zo doodlyk strand.</l>
						<l>Ontwyk Amerika; keer naar uw Vaderland.</l>
						<l>'k Zocht hem te omarmen; ach! hy was alreeds verdweenen.</l>
						<l>Toen zag ik niets dan stryd en rook, rondom my heenen.</l>
						<l>De Castiljaan scheen my zo woedende, als weleer.</l>
						<l>En Otocara stortte op 't bloedig slagveld neêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Otocara!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Tel geen droom.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Wat moet ik hooren!</l>
						<l>Zyn beeldtenis komt zelfs haar in haar' slaap te vooren!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Olinde! ontzet u niet.</l>
						<stage>Tegen Louize.</stage>
						<l>Uw al te angstvallig hart</l>
						<l>Heeft al 't voorleedene en toekomende verward.</l>
						<l>Verzwaar uw ongeluk niet door gewaande plaagen.</l>
						<l>Geef op geen droomen acht.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Zy vind in hem behaagen!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Hoe heeft uw naare droom myn teder hart beroerd!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Myne afgematte ziel, door schok op schok vervoerd,</l>
						<l>Was waarlyk niet geschikt om slaapend rust te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik wacht in weinig tyds bericht van onze vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Helaas! wie weet hoe 't in het leger staat?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Misschien</l>
						<l>Veel beter dan gy waant.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Zy zal hem niet meer zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>De morgenschemering begint allengs te lichten;</l>
						<l>Wy hadden tyding, zo ons heir had moeten zwichten.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>'k Zal van een hoogte al 't land in 't ronde gadeslaan,</l>
						<l>En all' wat ik ontdekke u spoedig doen verstaan.</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Myn medeminnaar zal op my niet zegepraalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Wacht u van in het woud by 't scheemrend licht te dwaalen.</l>
					</sp>
					<stage>Het licht breekt allengs wat meer der door.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Louize, Olinde, Du Bree.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Du Bree.</stage>
						<l>Ach! voed uw hart nog hoop op d'uitslag van den stryd?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Waarom het leed vervroegd door kwelling voor den tyd?</l>
						<l>Myn ziel heeft zich gewend by 't oogenblik te leeven.</l>
						<l>De hand, die 't all' bestiert, zal ons het beste geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Myn Vader! zo ik wist dat gy verwinnaar waart,</l>
						<l>Ik scheidde met vermaak van dees rampspoedige aard';</l>
						<l>Om u, om u-alleen, kan ik het licht gedoogen;</l>
						<l>Wat zou, van u beroofd, iets op uw Telg vermoogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Ach! deelt uw ziel dan niet in myne ondraagbre smart?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Doe toch geen ongelyk aan myn erkennend hart.</l>
						<l>'k Zie, zonder ongeduld, den laatsten myner maagen,</l>
						
						<l>Myn' Vader, al myn' troost, zyn dierbaar leven waagen,</l>
						<l>Om u en dit gewest van wreeden dwang te ontslaan.</l>
						<l>Myn waarde Olinde, kan myn teêrheid verder gaan?</l>
						<l>Denk, denk een oogenblik aan 't lot van uw Louize.</l>
						<l>Wat zal het zyn, zo ik myn' Vader hier verlieze?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Denkt ge aan Satouria en Otocara niet?</l>
						<l>Ligt dat ge uw' Vader, na den veldslag, wederziet,</l>
						<l>Terwyl ik, hoopeloos, het jammerlyk verscheien</l>
						<l>Van mynen Echtgenoot en Broeder zal beschreien.</l>
						<l>Wie zal myn trooster zyn, zo my dit onheil treft?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Waan nimmer dat Louize uw' toestand niet beseft.</l>
						<l>Ik deel in hun gevaar: de Hemel zy hun hoeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Voeg by de elende van de Weduw die der Moeder.</l>
						<l>Beschouw myn' tedren Zoon, van Vorsten afgestamd.</l>
						<l>Denk hoe Adusta heeft op onzen Staat gevlamd,</l>
						<l>Tot hem Satouria in 't oorlogsveld verneêrde.</l>
						<l>Ik waar' verlooren, zo ons heir niet triomfeerde.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Vrees niet dat Gourges u niet ondersteunen zou.</l>
						<l>Olinde, ik blyf u borg voor zyne onwrikbre trouw.</l>
						<l>Dan ach! indien het staal des vyands hem mogt moorden!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Dan vond gy nog by ons een toevlucht in deze oorden;</l>
						<l>En, zo uw tedre ziel voor Otocaraas min</l>
						<l>Ooit deernis voeden kon, wy groetten u Vorstin.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Laat toch uw zucht voor hem u niet van 't spoor vervoeren.</l>
						<l>Helaas! wat baat het u myn ziel op nieuw te ontroeren?</l>
						<l>Uws Broeders deugden zyn eerwaardig in myn oog.</l>
						<l>Ik ken me aan hem verpligt, en acht hem waarlyk hoog.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ach! mogt die achting u in 't eind' tot weêrmin wekken!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ik heb u niets ontveinsd; 'k zal alles u ontdekken.</l>
						<l>Schoon myn erkennend hart Vorst Otocara acht,</l>
						<l>Myn hand hem toe te staan is nimmer in myn magt.</l>
						<l>Beweeg hem, op myn' raad, eene andre vrouw te minnen.</l>
						<l>Myn teder hart, Vriendin, is niet dan ééns te winnen.</l>
						<l>Ik was aan myn' d'Arlac ter goeder uur gepaard;</l>
						<l>Die dierbaare Echtgenoot was al myn teêrheid waard';</l>
						<l>Myn ziel mint niets dan hem, en zal zyn dood beweenen</l>
						<l>Tot een volzalig uur ons weder zal heréénen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Vriendin, gy bid, als wy, de gouden zon niet aan.</l>
						<l>Ligt kan 's Lands godsdienst met uw' godsdienst niet bestaan.</l>
						
						<l>Laat dit myn' Broeder van uw liefde niet berooven;</l>
						<l>Verlicht hem, zo gy kunt; zeg wat hy moet gelooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Wierd gy, en hy, en al het volk uit uw gebied,</l>
						<l>Het heider licht gewaar, dat gantsch Europe ziet,</l>
						<l>Wat zou het in myn ziel een zuivre blydschap wekken!</l>
						<l>De Magt, die 't ons deed zien, zal, hoop ik, 't u ontdekken.</l>
						<l>Maar schoon dit heillot u en hem te beurte viel,</l>
						<l>Geen sterfling dan d' Arlac beheerscht Louizes ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Adusta keert te rug; nu zult gy tyding hooren.</l>
					</sp>
					<stage>De dageraad begint door te breeken: een dienaar van Gourges treed uit de
						tent, neemt de toortsen weg, en vertrekt.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Louize, Olinde, Du Bree, Adusta.</stage>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Adusta.</stage>
						<l>Wat jaagt u, dus verbaasd?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Helaas! wy zyn verlooren!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>ô Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Ach! Vriendin!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Was ons die ramp bereid!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Vlucht allen nevens my.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Geef ons meer zekerheid.</l>
						<l>Ik twyfel aan 't bericht.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>'k Geloof myne eigen oogen.</l>
						<l>De wreede Castiljaan komt herwaart aangevloogen;</l>
						<l>Ik zag hem by den stroom, hy nadert deze plaats.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Helaas! waar bergen we ons voor 't woeden des soldaats?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Adusta zal u in dit onheil niet verlaaten.</l>
						<l>Wyk fluks met my van hier, en berg u in myn Staaten.</l>
						<stage>Tegen Louize.</stage>
						<l>Kom, volg.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Adusta.</stage>
						<l>Geenzins.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Hoe nu?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>De vloot is hier naby;</l>
						<l>Daar zyn wy veilig voor des vyands razerny.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Zoud gy Olinde naar de Fransche schepen voeren?</l>
						<l>Haar uit dit land..?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>de handen ten Hemel heffende.</stage>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Laat af u dus te ontroeren.</l>
						<l>Steun op Louize en my. Vorstin! verban uw zorg;</l>
						<l>De Hemel zelf is u voor onze oprechtheid borg.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>tegen Du Bree.</stage>
						<l>Wat razerny is dit! Du Bree, heb ik voordezen</l>
						<l>U daarom, in uw' ramp, myn gunst en hulp beweezen?</l>
						<l>Waar kunt ge u veiliger vertrouwen in deez' nood</l>
						<l>Dan in myn Ryksgebied?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Nog beter op de vloot.</l>
						<l>Indien de Castiljaan ons leger heeft geslaagen,</l>
						<l>Zult gy welhaast hem in uw Staaten op zien daagen.</l>
						<l>Gy hebt geen magts genoeg om hem het hoofd te biên.</l>
						<l>Dan zyn wy verr' van zee.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Dan kan men bergwaart vliên.</l>
						<l>Het groot gevaar eischt spoed. Wat helpt dit tegenstreeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik volg den last, die my van Gourges wierd gegeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Wat magt heeft Gourges hier?</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Myn toorn voert my van 't spoor.</l>
						<stage>Tegen Louize en Olinde.</stage>
						<l>Om all' wat gy bemint, geeft toch myn' raad gehoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Audusta.</stage>
						<l>Neen, neen; Louize volgt het Vaderlyk beveelen.</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Vriendin! ...</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Ik blyf u by, om in uw lot te deelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>Louize aangrypende.</stage>
						<l>Houd stand! Gy zyt de myne, en zult my niet ontgaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>hem wederhoudende.</stage>
						<l>Laat af! Gy zult aan haar, ik zweer 't, de hand niet slaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>zyne stem verheffende.</stage>
						<l>Kom, Hoya!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Louize, Olinde, Du Bree, Adusta; Hoya, met eenige Amerikaanen. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Hemel! help!</l>
						<stage>Tegen Hoya.</stage>
						<l>Laat los, laat los, verraader!</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Olinde!..</l>
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Ach! help, Du Bree!</l>
						<stage>In het wegvoeren.</stage>
						<l>Myn Vader! ach! myn Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Toeft, wreedaarts!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>nog met Adusta worstelende.</stage>
						<l>Hemel! help! Myn wacht!</l>
					</sp>
					<stage>Twee Amerikaanen schieten toe, en houden Du Bree.</stage>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Myn wacht!</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ontzinde Gryzaart, gy bevind u in myn magt.</l>
						<l>Louize is myne, in spyt van al uw tegenstreeven.</l>
						<l>Ik spaar, hoe fel getergd, uit deernis u het leven.</l>
						<stage>Tegen de Amèrikaanen.</stage>
						<l>Komt, volgt me.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Olinde, Du Bree. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>ô Wreede smart!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>tegen de soldaaten.</stage>
						<l>Vliegt, kwyt u van uw' pligt.</l>
						<l>Adusta heeft de Telg van Gourges opgeligt.</l>
						<l>Ziet of 't u mooglyk is dien snooden in te haalen.</l>
						<stage>De soldaaten streeven den weg op, werwaart Adusta en de Amerikaanen
							gegaan zyn. Een soldaat word door Du Bree wederhouden.</stage>
						
						<stage>Tegen den soldaat.</stage>
						<l>Spoei naar dien heuvel; zie in 't ronde, op al de dalen;</l>
						<l>En keer, zo ge iets ontdekt, op 't oogenblik weêrom.</l>
						<stage>De soldaat vertrekt.</stage>
						<l>ô Ramp! ô bittre spyt! ô magtlooze ouderdom!..</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Treed in de tent, Vorstin!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>weenende.</stage>
						<l>Ach! wat zal my weêrvaaren!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ontmenschte! uwe euveldaad bezwalkt myn gryze hairen.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het vierde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Olinde, en haar Zoontje; Du Bree.</stage>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Adustaas valsch bericht had u en my misleid.</l>
						<l>Men ziet den vyand niet. Wy zyn in zekerheid.</l>
						<l>Dan ach! ons krygsvolk heeft Louize niet vernomen.</l>
						<l>Hoe ras 't zich heeft gespoed, het is te spaê gekomen.</l>
						<l>De snoode roover, die eene engte hield bezet,</l>
						<l>Heeft, by die engte, aan hen den doortogt stout belet,</l>
						<l>Tot hy haar in het diepst der bosschen had doen voeren.</l>
						<l>Hoe zal dit gruwelstuk held Gourges hart beroeren!</l>
						<l>Wie meld, wie meld hem dit? ik vind my buiten staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Was die rampspoedige gespaard tot dezen smaad!</l>
						<l>Zy waande zich by ons in veiligheid te vinden,</l>
						<l>En, wat ze ook vreezen mogt, zy vreesde niets van Vrinden.</l>
						<l>Des vyands woede alleen... Beklaagenswaarde Vrouw!</l>
						<l>Louize! myn Louize! ik smelt om u van rouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Amerika, helaas! voed ook zyn wangedrochten.</l>
						<l>Adusta wierd altoos, door sterke boezemtochten,</l>
						
						<l>Geplaagd, gejaagd, geschokt; doch zyn meêwaarig hart</l>
						<l>Toonde echter deernis met der droeven ramp en smart;</l>
						<l>Zyn ziel geraakte, schoon zyn driften woedend waaren,</l>
						<l>Als hy geen weêrstand vond, allengs weêr aan 't bedaaren;</l>
						<l>Dan vloekte hy de drift, die hem had aangezet;</l>
						<l>Dan gaf betaamlykheid zyn hart op nieuw de wet.</l>
						<l>Hoe laag is hy deez' dag gezonken in myne oogen!</l>
						<l>Ik gruw van zyn bestaan, en ben met hem bewoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Bewoogen? gy? met hem?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Denk dat ik 't levenslicht</l>
						<l>Aan zyn weldaadigheid en bystand ben verpligt.</l>
						<l>Dan ach! waartoe, waartoe behield hy my het leven!</l>
						<l>Veel beter had hy my zyn' dolk in 't hart gedreeven,</l>
						<l>Dan dat hy door dees daad myn' roem en achting krenkt.</l>
						<l>Wie weet of Gourges in zyn smart my niet verdenkt,</l>
						<l>Dat ik, rampspoedige, van 't schelmstuk heb geweeten,</l>
						<l>En voor zyn Dochter niet naar eisch my heb gekweeten.</l>
						<l>Hoe willig had ik voor myn' laatsten droppel bloed</l>
						<l>Adustaas boosheid en Louizes ramp verhoed!</l>
						<l>Myn ziel verwenscht het uur dat hy haar 't eerst aanschouwde.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Wie onzer had vermoed dat hy dien ramp ons brouwde?</l>
						
						<l>ô Myn Satouria! wat baat nu onze vlyt?</l>
						<l>Myn Broeder! wie verzacht uw hartewee en spyt?</l>
						<l>Uw Vriend, dien gy behoed, uw Vriend is uw verraader.</l>
						<l>Louize! in welk een' staat verliest ge op nieuw uw' Vader?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik, die Adusta ken, bemerkte alreeds deez' dag</l>
						<l>Dat hy Louize met begeerige oogen zag.</l>
						<l>Maar nimmer achtte ik hem bekwaam tot gruwelstukken;</l>
						<l>Of waande dat hy haar aan onze zorg ontrukken,</l>
						<l>Zichzelv' door vrouwenroof bezoedlen, en de trouw</l>
						<l>Van zynen Boezemvriend zo avrechts loonen zou.</l>
						<l>ô Driften! hoe vervoert uw kracht de beste menschen!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Olinde, met haar zoontje; Du Bree, La Vigne.</stage>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Sta aan La Vigne toe u beiden heil te wenschen.</l>
						<l>Wy hebben Karelsburg gewonnen in den stryd;</l>
						<l>De Spanjaard is geveld, en Florida bevryd.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ons Land verlost! maar ach! myn Gaê misschien gebleeven,</l>
						<l>Of Otocara?</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Neen, ô neen; zy beiden leeven,</l>
						<l>En juichen nevens ons om 't heil van dit Gewest.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hoe wierd het heldenheir verwinnaar van de vest?</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>'t Is ons naar wensch gelukt den vyand te overvallen.</l>
						<l>De braave Gourges had, vóór 't nadren tot de wallen,</l>
						<l>Opdat de Castiljaan 't ontvluchten wierd belet,</l>
						<l>De paden naar het bosch met oorlogsvolk bezet.</l>
						<l>Stalame, die verheugd dien last had aangenomen,</l>
						<l>Heeft loflyk dien volvoerd: geen vluchtling is ontkomen.</l>
						<l>Het saamgevoegde heir trok, by het licht der maan,</l>
						<l>Op 't sterke Karelsburg in groote stilheid aan,</l>
						<l>Opdat de Vyand ons te spader mogt ontdekken.</l>
						<l>Wy vreesden dat de graft vertraaging zou verwekken,</l>
						<l>Doch vonden die ondiep en naauwer dan men dacht.</l>
						<l>Fluks wierd, naar ons gebruik, 't bestormtuig aangebragt.</l>
						<l>Held Gourges had nog naauw' de ladders op doen rechten,</l>
						<l>Of Otocara, niet gewoon in rang te vechten,</l>
						<l>Vloog onverschrokken, met zyn heirbyl in de hand,</l>
						<l>Naar boven; won den wal, en hield 'er rustig stand;</l>
						<l>En deed den schildwacht, door een' zwaaren slag getroffen,</l>
						<l>Al suizebollende, in de vesting nederploffen.</l>
						
						<l>Wy vloogen, op zyn spoor, vol moeds den vestwal op;</l>
						<l>Toen rees de alarmklank en 't gejuich alom in top.</l>
						<l>De ontwaakte vyand, in geen staat ons 't hoofd te bieden,</l>
						<l>Scheen als in twyfling of hy vechten wilde of vlieden.</l>
						<l>Melendes, die ons zocht te keeren met zyn wacht,</l>
						<l>Is door de dappre vuist uws Broeders omgebragt.</l>
						<l>Valmonte is, aan zyn zy', door uw' Gemaal verslaagen.</l>
						<l>De vest was overheerd toen 't licht begon te daagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>De vrekke vyand, die zo wreed ons heeft verdrukt,</l>
						<l>Heeft veelen van ons volk naar Karelsburg gerukt,</l>
						<l>Daar die rampspoedigen in naare elende kwynen,</l>
						<l>Of zich gedoemd zien tot den arbeid in de mynen;</l>
						<l>Helaas! hebt gy hen niet gevonden in dat oord,</l>
						<l>Of heeft zyn razerny hen op uw komst gemoord?</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Wy hebben honderden bedrukte Amerikaanen,</l>
						<l>Die in de ketens der gevloekte Castiljaanen</l>
						<l>Als slaaven kwynden, uit hun wreede boei verlost.</l>
						<l>De braave Gourges heeft, na 't winnen van deez' post,</l>
						<l>'t Veréénigd leger in twee deelen afgescheiden.</l>
						<l>Hyzelf, met uw' Gemaal, zal de eene helft geleiden</l>
						<l>Naar een' der burgen door den Spanjaard hier gebouwd;</l>
						<l>En de andre helft wierd aan uw' Broeder toebetrouwd,</l>
						
						<l>Om, daar onze oorlogsliên hem moedig onderschraagen,</l>
						<l>Terstond vóór d'andren burg den vyand op te daagen.</l>
						<l>Die plaatsen zyn te zwak om tegenstand te biên;</l>
						<l>Des zult ge uw Vrienden haast verwinnend wederzien.</l>
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Verblyd ge u niet met ons om 't heil, deez' nacht verkreegen?</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Ik bid u, ween niet meer. Wat maakt u thans verlegen?</l>
						<l>Gy beiden zwygt, en zucht! Wat is 't dat u ontroert?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Helaas! Louize is door Adusta... weggevoerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Adusta!.. Gourges Telg!.. dit kan ik nooit gelooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>'t Is al, 't is al te waar.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Hy, Gourges Dochter rooven?</l>
						<l>Wat heeft hem aangezet tot zulk een snoode daad?</l>
						<l>Of wreekt hy Spanjes ramp door schandelyk verraad?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>ô Neen: het gruwelstuk, dat ons de ziel doorgriefde,</l>
						<l>Sproot niet uit zucht tot wraak, maar uit ontzinde liefde.</l>
						<l>Ik heb my, ach, vergeefs! gekweeten van myn' pligt.</l>
						<l>Ik heb voor uw behoud all' wat ik kon verricht,</l>
						
						<l>Rampzalig offer! ...</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Myn Louize!</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Elendig Vader!</l>
						<l>Hoe ons dit onheil treft, helaas! hem treft het nader.</l>
						<l>Wat was zyn ziel verrukt toen hy zyn Dochter zag!</l>
						<l>Hoe zal die vrolykheid verandren in geklag!</l>
						<l>Hy vind haar, onverwacht, als tot zyn' troost herbooren;</l>
						<l>Hy juicht om haar behoud; en ze is voor hem verlooren:</l>
						<l>Verlooren, voor altoos!.. Verberg, uit deerenis,</l>
						<l>Aan hem dit ongeval, zo lang 't u mooglyk is.</l>
						<l>Helaas! hy zal het niet dan al te vroeg ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>ô Wreede Adusta! moest ge ons thans dien ramp verwekken?</l>
						<l>Moest uw gehaate drift..?</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ik hoor trompet en trom.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>De dappre Gourges keert verwinnaar wederom.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hoe jaagt myn angstig hart!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Hoe zal ik 't onheil melden!</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Verberg, in 's Hemels naam, uw smart. Daar zyn de Helden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Olinde, en haar Zoontje; Du Bree, La Vigne, Gourges, Satouria, Stalame,
						gevolg van Fransche Officieren en Amerikaansche Grooten.</stage>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>ô Hemel! geef my kracht!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>Satouria te gemoet streevende.</stage>
						<l>Ach! myn Satouria!</l>
						<l>Wat vreugd! ik zie u weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>haar omhelzende.</stage>
						<l>Myn teêrbeminde Gaê!</l>
						<l>Verban thans voor altoos de droefheid uit uw zinnen.</l>
						<l>Zie Florida verlost: dees Held deed ons verwinnen.</l>
					</sp>
					<stage>Satouria strekt de hand uit naar zyn Zoontje, die dezelve aangrypt, en
						vrolyk kust.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>ô Ja, Vorstin! gy zyt ontslaagen van uw' druk.</l>
						<l>Myn ziel deelt ongeveinsd in uw en 's Lands geluk.</l>
						<l>De vyand ligt geveld; en al uw onderdaanen,</l>
						<l>Die hy in slaverny geboeid hield... Stort geen traanen.</l>
						
						<l>Gy ziet de rust en vreugd hersteld in uw Gebied;</l>
						<l>La Vigne meldde u reeds...</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Ik zie Louize niet.</l>
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Waar is myn Kind, Du Bree? Wat is hier voorgevallen?</l>
						<l>Gy zucht, en antwoord niet! Hoe! zwygt en schreit gy allen?</l>
						<l>Du Bree, waar is het pand aan uwe zorg betrouwd?</l>
						<l>Waar is myn Dochter?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>'k Bid, dat gy me onschuldig houd.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Waarvan onschuldig? Van haar dood? Gy doet my beeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Zy leeft; dan ach! ik zorg zy zal rampspoedig leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ontdek u klaar: denk hoe myn ziel naar tyding haakt.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Helaas! Adusta heeft, haars ondanks, haar geschaakt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Adusta! haar geschaakt!</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Is 't mooglyk, groote Goden!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik heb haar naar myn magt, doch vruchtloos, hulp gebooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gy zyt Adustaas Vriend, en duur aan hem verpligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Verdenk hem niet; hy heeft all' wat hy kon verricht.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Adusta! haar geschaakt! ô Hemel! welk een smarte!</l>
						<l>Myn dierbaar Kind! myn troost! de wellust van myn harte! ..</l>
						<l>Gy in eens roovers magt! ..</l>
						<stage>Du Bree aangrypende.</stage>
						<l>Geef my myn Dochter weêr.</l>
						<l>Ik eisch haar van uw hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Bezadig u, Mynheer.</l>
						<l>Wacht u in wanhoop op onschuldigen te woeden.</l>
						<l>Had ik, ten koste van myn bloed, haar kunnen hoeden,</l>
						<l>Nooit was zy, 'k zweer u zulks, in dezen ramp gestort.</l>
						<l>Doe, smeek ik u, door drift myn vroomheid niet te kort.</l>
						<l>'k Heb niet ontzien myzelv' om haar behoud te waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Hy heeft zich waarlyk als een eerlyk man gedraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ach! waare ik door 't geweld der Spanjaards omgebragt,</l>
						
						<l>Of door Adustaas dolk meêdoogenloos geslagt,</l>
						<l>Zo zou geen achterdocht myn deugd dus schandlyk hoonen!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Besef myn' staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Ik kan uw wanhoop ligt verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>ô Myn Louize! ... ik raas van ongeduld en spyt.</l>
						<l>Myn ongelukkig Kind! uw Vader is u kwyt.</l>
						<l>Hoe word myn ziel om u, om u, vaneen gereeten!</l>
						<l>Onnoozel lam! myn lam! een wolf heeft u verbeeten...</l>
						<l>Is dit de blydschap, die myn hart zich had voorspeld,</l>
						<l>Wanneer zich Florida in vryheid zag hersteld?</l>
						<l>Doch 't zal hier zo niet gaan: ik zal u wederhaalen.</l>
						<l>Uw snoode roover zal zyn misdaad duur betaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Du Bree.</stage>
						<l>Ik bid u, meld ons hoe dit stuk wierd uitgericht.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Wy vreesden geen gevaar, vóór 't ryzen van het licht,</l>
						<l>Wanneer Adusta ons door 't valsch bericht ontstelde,</l>
						<l>Dat, na uw nederlaag, de vyand herwaart snelde.</l>
						<l>Hy bood ons in zyn Ryk een schuilplaats in deez' nood.</l>
						<stage>Tegen Gourges.</stage>
						<l>Ik wilde, naar uw' last, ons bergen op de vloot.</l>
						
						<l>Dit deed hem tegen my byna onzinnig woeden.</l>
						<l>Hy greep uw Dochter aan, ik poogde haar te hoeden.</l>
						<l>Terwyl ik zyn geweld kloekhartig tegenstond,</l>
						<l>Riep hy zyn heilloos volk, dat zich alhier bevond;</l>
						<l>Het rukte my te rug en voerde uw Dochter heenen,</l>
						<l>In wederwil van haar, en van Olindes weenen.</l>
						<l>Op ons geschreeuw, vloog ons de wacht ter hulp; dan ach!</l>
						<l>Zy vond zichzelf te zwak tot weering van den slag.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gevloekte Adusta! wat berokkent ge ons al smarte!</l>
						<stage>Tegen Olinde.</stage>
						<l>Ach! welk een diepe wond' voor Otocaraas harte!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Een doodwond' voor het myne. Ik blaak van ongeduld.</l>
						<l>En 't geen myn droeve ziel met bittre spyt vervult</l>
						<l>Is, dat ons volk, vermoeid door 't waaken en door 't stryden,</l>
						<l>Thans buiten staat is haar te redden uit haar lyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-vigne">
						<speaker>La Vigne</speaker>
						<l>Dit wederhoude u niet; geef slechts bevel, Mynheer.</l>
						<l>Ik vind my uitgerust.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Welaan, men toev' niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#stalame">
						<speaker>Stalame</speaker>
						<l>Ik zal u met myn heir trouwhartig bystand bieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Voeg by uw legermagt myn dapperste oorlogslieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Hoe duur verpligt ge my, myn Vrienden, door uw trouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Wie komt daar, met uw volk?</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>ô Hemel! ... 'k zie een vrouw.</l>
						<l>Wat vreugd! het is Louize.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Satouria, Stalame; Olinde, en haar Zoontje; La Vigne, Du Bree,
						gevolg van Fransche Officieren en Amerikaansche Grooten; Louize, La Val,
						Cipiere, en eenige Fransche krygslieden.</stage>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ach! dierbre Telg! treed nader.</l>
						<stage>Haar omhelzende.</stage>
						<l>Louize! in welk een' staat ontmoet ge op nieuw uw' Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>hem weder omhelzende.</stage>
						<l>Gy ziet my anderwerf beveiligd en bevryd,</l>
						<l>En meer dan ooit voorheen door uw gezicht verblyd.</l>
						
						<stage>Tegen Du Bree.</stage>
						<l>Goedhartige Du Bree! hoe trouw hebt ge u gekweeten!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Du Bree, hem de hand drukkende.</stage>
						<l>Vergeef my 't ongelyk...</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<stage>hem de hand weder drukkende.</stage>
						<l>'t Is alles reeds vergeeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>tegen Olinde, haar omhelzende.</stage>
						<l>En gy, myn Hartvriendin! wat ben ik u verpligt!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>haar weder omhelzende.</stage>
						<l>Myn waardste! ..</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Uws Broeders moed heeft wondren uitgericht:</l>
						<l>Hy is myn redder.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Goôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>De Hemel zy zyn hoeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>ô Heilryke ommekeer! Wat blydschap voor myn' Broeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Louize.</stage>
						<l>Hoe vond hy u? Waar viel die zegen hem te beurt?</l>
					</sp>
					<stage>Satouria luistert een' van de Amerikaansche Grooten iets in, die terstond
						vertrekt, en op het einde van Louizes verhaal met Vesti en Joinville
						wederkeert.</stage>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Adustaas volk had me uit Olindes arm gescheurd,</l>
						<l>Terwyl Du Bree, vol moeds, my tegen hem verweerde.</l>
						<l>Zo ras men uit dit oord zich met my boschwaart keerde,</l>
						<l>Hield Hoya aan dat ik myn wanhoop stillen zou;</l>
						<l>Hy wilde eerlang zyn' vriend beweegen tot berouw,</l>
						<l>En onbeleedigd my alhier te rug geleiên.</l>
						<l>Ik gaf hem geen gehoor, en hield vast aan met schreien,</l>
						<l>En riep den Hemel aan om uitkomst in 't gevaar.</l>
						<l>Wy wierden middlerwyl d' ontmenschten zelv' gewaar,</l>
						<l>Die van Du Bree en van de wacht zich had ontslaagen;</l>
						<l>En zich bevlytigde om zyn helpers voort te jaagen.</l>
						<l>Terwyl ik, worstlens moê, met traanen weêrstand bood,</l>
						<l>Zond my de hoogste Magt eene uitkomst in den nood.</l>
						<l>Held Otocara had, gesterkt door onze vaanen,</l>
						<l>De laatste vest verheerd der wreede Castiljaanen,</l>
						<l>En keerde door het woud waardoor Adusta kwam.</l>
						<l>Verbeeld u met wat spyt myn Schaaker hem vernam.</l>
						<l>Hy zocht, doch zonder vrucht, myn jammerkreet te smooren.</l>
						<l>Ik schreeuwde, ik gilde om hulp, opdat men my zou hooren.</l>
						<l>Goôn! riep myn Redder: Goôn! het is Louizes stem.</l>
						<l>Fluks stond hy aan myn zyde, en naauwlyks zag ik hem,</l>
						<l>Of yllings vond ik my ontweldigd aan den Roover.</l>
						<l>Hy gaf terstond my aan myn Landgenooten over.</l>
						
						<l>Ga, sprak hy, breng dit pand aan Gourges wederom.</l>
						<l>Ga, zeg hem dat de troost van zynen ouderdom</l>
						<l>Door Otocaraas hand aan hem word weêrgegeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Door uw behoudenis behoud hy my het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>op haar geleiders wyzende.</stage>
						<l>Dees Helden hebben hem kloekmoedig onderschraagd,</l>
						<l>En tegen 't rooversrot zich tot myn heil gewaagd.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen de leidslieden van Louize.</stage>
						<l>Nooit, nooit zal Gourges, nooit zyn Telg uw deugd vergeeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Wy hebben ons met vreugd van onzen pligt gekweeten;</l>
						<l>Onze enkle nadring deed de meeste roovers vliên.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>'t Verwondert my dat wy myn' Broeder hier niet zien.</l>
						<stage>Tegen La Val.</stage>
						<l>Waar liet gy hem, Mynheer?</l>
					</sp>
					<sp who="#la-val">
						<speaker>La Val</speaker>
						<l>Gy hebt geen reên tot vreezen;</l>
						<l>Hy zal, met al ons volk, op 't oogenblik hier wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#cipiere">
						<speaker>Cipiere</speaker>
						<l>Adusta vloog, toen wy vertrokken, driftig aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Helaas! wie weet wat hem de woede doet bestaan!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>die Vesti en Joinville ziet, tegen Olinde.</stage>
						<l>Vrees niet, ons oorlogsvolk zal voor uw' Broeder waaken.</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>Behaagt het u dat wy onze onderpanden slaaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Niets zal my liever zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>bied de hand aan Olinde, die haar Zoontje by de hand vat, en hy
							geleid hen beiden naar Satouria.</stage>
						<l>Vorstin, vergun my de eer...</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>Ontfang van myne hand uw Gade en Erfprins weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Hoe zal Satouria uw' moed en deugd vergelden!</l>
						<stage>Hy wenkt Vesti en Joinville, en bied hen Gourges aan.</stage>
						<l>Aanvaard op uwe beurt de aan my betrouwde Helden.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ik zie myn' Broeder. Maar, helaas! in welk een' staat!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Louize, Satouria, Stalame; Olinde, en haar Zoontje; Vesti, La
						Val, Cipiere, La Vigne, Joinville, Du Bree, gevolg van Fransche Bevelhebbers
						en Amerikaansche Grooten en krygslieden; Otocara, op een rosbaar, van takken
						gemaakt, en door zes Amerikaanen gedraagen, die hem nederzetten; Oades, en
						gevolg van Fransche en Amerikaansche soldaaten.</stage>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Waarde Otocara!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>de rosbaar naderende, en hem de hand toereikende.</stage>
						<l>Myn Vriend!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Myn toeverlaat!</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Hoe treft my deze ramp!</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>die, geduurende eenige oogenblikken, als verstomd door droefheid
							gestaan heeft, streeft naar de rosbaar, en knielt 'er by.</stage>
						<l>Myn teêrgeliefde Broeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Myn dierbre Vrienden! myn Olinde!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>hem de hand toereikende, die hy aangrypt.</stage>
						<l>ô Myn Behoeder!</l>
						<l>Heeft my uw heldenmoed tot zulk een' prys bevryd?</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ween niet, myn Hartvriendin, nu gy beveiligd zyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Otocara.</stage>
						<l>Ach! is 't Adustaas dolk, die u in 't graf doet daalen?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Wy zullen hem eerlang zyn bloedschuld doen betaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Otocara.</stage>
						<l>Ik zweer u by het licht, dat ik, uw ongeval</l>
						<l>Ter wraak', zyn Ryksgebied geheel verdelgen zal!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ja, wreek myn dood op hem, maar spaar zyne onderdaanen.</l>
						<l>Adusta is alleen de bron van al uw traanen.</l>
						<l>Hy zette, raazende van minnenyd en smart,</l>
						<l>Om 't missen van zyn' prooi, zyn' vriend een' dolk op 't hart.</l>
						
						<stage>Tegen Louize.</stage>
						<l>Ik heb uw hand verdiend, en moet die eeuwig derven.</l>
						<l>Doch Otocara is bereid voor u te sterven.</l>
						<l>Maar deel uit deerenis ten minste in myn verdriet;</l>
						<l>En zeg: Getrouwe Vriend, Louize haat u niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Myn Vriend! myn Toeverlaat! Trouwhartigste aller menschen!</l>
						<l>Wat zou Louizes ziel voor uw behoud niet wenschen?</l>
						<l>Zie hoe myn oog om u in heete traanen smelt.</l>
						<l>Myn Otocara! 'k heb u altoos hoog gesteld,</l>
						<l>'k Zal myn' Gemaal en u steeds in myn hart veréénen,</l>
						<l>En tevens om d'Arlac en Otocara weenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Myn Otocara! Goôn!.. Louize! ik ben voldaan.</l>
						<l>Nu zal myn ziel getroost uit deze waereld gaan,</l>
						<l>En 't Apalietsch gebergt' gemoedigd overzweeven,</l>
						<l>Om daar gelukkiger dan in myn land te leeven:</l>
						<l>Daar zal ik woonen in eene aangenaame streek,</l>
						<l>En, onder 't hoog geboomte, of by een koele beek,</l>
						<l>Getroost aan myn Louize en myne Olinde denken;</l>
						<l>Totdat de Alziende Zon u my zal wederschenken.</l>
						<stage>Na een weinig stilzwygens.</stage>
						<l>Myn waarde Zuster, rys; breng, breng me uw' oudsten Zoon.</l>
						<stage>Zy brengt hem het Kind.</stage>
						
						<l>Lief Kind, wees erfgenaam van Otocaraas Kroon.</l>
						<l>Dwing, door goedhartigheid, de volken u te minnen,</l>
						<l>En breng u, zo gy kunt, somtyds uw' Oom te binnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Myn Broeder! al myn troost!</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Groothartig sterveling!</l>
						<l>Hoe treft me uw lot! Ik acht uw weldaad niet gering,</l>
						<l>Maar wenschte dat gy lang, zeer lang met ons mogt leeven,</l>
						<l>En aan uw eigen Kroost uw' scepter overgeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Gourges.</stage>
						<l>Ik heb u niet vergeefs myn' dienst en hulp geboôn.</l>
						<l>Zyt gy voldaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>hem de hand drukkende.</stage>
						<l>Voldaan? Ik min u als myn' Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Adusta nadert ons.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Gourges, Louize, Satouria, Otocara, Stalame; Olinde, en haar Zoontje;
						Vesti, La Val, Cipiere, La Vigne, Joinville, Du Bree, gevolg van Fransche
						Bevelhebbers en Amerikaansche Grooten en krygslieden; Oades, en lyfwachten;
						Adusta, met een' ontblooten dolk in de hand.</stage>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Wat zoekt gy hier, Verraader?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>Adusta ziende, wykt by Gourges.</stage>
						<l>ô Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Oades en de lyfwachten.</stage>
						<l>Grypt hem aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Laat af. Houdt stand. Niet nader.</l>
						<l>Hoor my, Satouria. Ik heb niets haatlyks voor.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<l>Ontmenschte!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<l>Ik beef.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Satouria.</stage>
						<l>Geef hem een oogenblik gehoor.</l>
						
						<l>Hy is alom bezet, en kan ons niet ontkomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>den dolk in de schede steekende.</stage>
						<l>Waar is myn Vriend?</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Ik kan myn wanhoop naauw' betoomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>op de rosbaar wyzende.</stage>
						<l>Aanschouw het offer van uw boosheid en verraad.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Goôn! Otocara, met de doodverwe op 't gelaat!</l>
						<l>En ik, ik ben het die hem 't levenslicht doe derven?</l>
						<l>Ach! mogt hy leeven! mogt zyn Moorder voor hem sterven!</l>
						<l>Hoe word myn angstig hart door naberouw verscheurd!</l>
						<l>Gevloekte driften! maar, helaas! te spaê betreurd!</l>
						<stage>Hy nadert de rosbaar.</stage>
						<l>Och! kunt ge Adusta in uw byzyn nog gedoogen?</l>
						<l>Is hy dit oogenblik geen Monster in uwe oogen?</l>
						<l>Beschouw de wanhoop, die myn gantsche ziel vervult.</l>
						<stage>Hy knielt by de rosbaar.</stage>
						<l>Ik kom niet smeeken om vergeeving van myn schuld.</l>
						<l>Neen; Otocara, neen: ik wil die niet verschoonen.</l>
						<l>Vergun Adusta slechts u zyn berouw te toonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<l>Ach! had myn vriendschap van uw hand dit loon verdiend,</l>
						<l>Ondankbre?</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<l>Ik bid, verschoon uw' deerniswaarden Vriend.</l>
						<l>De lofspraak, door uw' mond uw minnaares gegeeven,</l>
						<l>Is de oorzaak van myn schuld en uw rampzalig sneeven.</l>
						<l>Die lofspraak wekte in my begeerte om haar te zien,</l>
						<l>En wie, die haar beschouwt, kan lang haar weêrstand biên?</l>
						<l>Haar schoonheid dwong myn hart, onwillig zelfs, tot minnen.</l>
						<l>My bleef noch hoop noch tyd om ooit haar hart te winnen,</l>
						<l>Ten zy ik haar vervoerde, en naar myn Staaten bragt.</l>
						<l>Myn list gelukte my. Ik zag haar in myn magt,</l>
						<l>Toen gy door uwe komst myn blyde hoop verplette;</l>
						<l>My van myn' buit beroofde, en uw meestresse ontzette.</l>
						<l>Vervoerd, verwoed door toorn en liefde en minnenyd,</l>
						<l>Bragt ik u in den staat, helaas! waarin gy zyt.</l>
						<l>'k Zal door myne eigen hand uw' toorn voldoening geeven,</l>
						<l>'k Wil met u sterven, nu gy niet met my kunt leeven.</l>
						<l>Myn ziel zal met uw ziel, om u ten dienst te staan,</l>
						<l>Het Apalietsch gebergt' gewillig overgaan.</l>
						<l>'k Zal onophoudlyk u myn vlyt en trouw betoonen,</l>
						<l>Totdat in 't einde uw gunst myn misdaad zal verschoonen;</l>
						<l>Totdat gy me, als welëer, uw vriendschap waardig vind.</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>tegen Satouria en Gourges.</stage>
						<l>Vergeeft hem zyne schuld.</l>
						<stage>Tegen Adusta, hem de hand toereikende, die Adusta met vervoering
							kust.</stage>
						
						<l>Adusta, 'k sterf uw Vrind.</l>
						<stage>Tegen Louize.</stage>
						<l>Ach! mogt ik thans nog eens uw lieve hand verwerven,</l>
						<l>En drukken ze aan myn harte, ik zou gelukkig sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>geleid Louize naar Otocara.</stage>
						<l>Voldoe hem.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>Otocara de hand geevende.</stage>
						<l>Ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#otocara">
						<speaker>Otocara</speaker>
						<stage>het hoofd op haare hand buigende.</stage>
						<l>Louize....</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>ô Smart! hy geeft den geest.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>met het hoofd op de borst van Satouria vallende.</stage>
						<l>ô Goden! staat my by!</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>weenende.</stage>
						<l>Helaas! hy is geweest.</l>
					</sp>
					<sp who="#adusta">
						<speaker>Adusta</speaker>
						<stage>driftig opstaande.</stage>
						<l>Gy sterft, myn Vriend! gy zyt niet meer op my verbolgen!</l>
						<l>Vertoef, en voer my meê!</l>
						<stage>Hy doorsteekt zichzelven.</stage>
						<l>Myn ziel zal de uwe volgen!</l>
						<stage>Tegen Satouria.</stage>
						<l>Bewys me uw deerenis nu gy myn wanhoop ziet,</l>
						<l>En scheî myn lyk van 't lyk van Otocara niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>in de armen van haaren Vader streevende.</stage>
						<l>ô Hemel! wat al ramps!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Myn hart beklaagt hen beiden.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>Moest gy, rampzaalge! moest gy dus van de aarde scheiden?</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<stage>tegen Oades en de lyfwachten.</stage>
						<l>Men draag' de lyken weg, en plaats' hen by elkaêr,</l>
						<l>Opdat dit droef gezicht de elende niet verzwaar'.</l>
						<stage>Tegen Olinde, terwyl de lyken weggebragt worden.</stage>
						<l>Myn Waardste! laat uw trouw voor my en onze Kindren,</l>
						<l>Indien het mooglyk is, uw hartewee vermindren.</l>
						<stage>Tegen de Fransche Bevelhebbers.</stage>
						<l>En gy, ô Heldenstoet, die my zo dierbaar zyt,</l>
						<l>En 't zuchtend Florida van slaverny bevryd!</l>
						<l>Bewoont de sterkten, die, gevestigd in myn Staaten,</l>
						<l>Door 's vyands nederlaag u ovrig zyn gelaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>We erkennen dit bewys van vriendschap naar waardy,</l>
						<l>Doch 't blyven in dit Oord staat ons tot nog niet vry;</l>
						<l>Wy zyn verpligt te rug naar 't Vaderland te streeven,</l>
						<l>En onzen Vorst bericht van onzen togt te geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Myn Broeders! blyft ons by.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ach! had ik 't in myn hand!</l>
						<l>Leef bly, leef veilig in dit vry gevochten land.</l>
					</sp>
					<sp who="#olinde">
						<speaker>Olinde</speaker>
						<stage>Louize in de armen vallende.</stage>
						<l>ô Myn Louize! moet Olinde ook u ontbeeren?</l>
					</sp>
					<sp who="#louize">
						<speaker>Louize</speaker>
						<stage>haar omhelzende.</stage>
						<l>Myn Zuster! myn Vriendin!</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<stage>tegen Olinde.</stage>
						<l>Wy zullen wederkeeren</l>
						<l>Na veertien maanden tyds, indien 't ons mooglyk is.</l>
						<l>Die blyde hoop, Vorstin, verzachte uw droefenis.</l>
						<stage>Tegen de Vorsten.</stage>
						<l>ô Vorsten! hoort myn' raad, die u tot heil moet strekken.</l>
						<l>Duldt nooit dat vreemden, die dit waerelddeel ontdekken,</l>
						<l>Zich meester maaken van de sterkten hier gegrond.</l>
						<l>Steunt nimmer op hunn' eed, betrouwt op geen verbond.</l>
						<l>De vreemde reizigers, die vestingen begeeren,</l>
						<l>Zyn heimelyk geneigd de landzaat te overheeren.</l>
						<l>Sloopt al de sterkten, die tot nu hier zyn gebouwd.</l>
						<l>Gelooft my als uw' Vriend; ik zorg voor uw behoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#satouria">
						<speaker>Satouria</speaker>
						<l>Gy doet uwe eedle deugd ons onbetwistbaar blyken.</l>
						<l>Beloof my, tot myn' troost, niet uit myn Ryk te wyken</l>
						<l>Eer gy die met den grond gelyk gesteld zult zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#gourges">
						<speaker>Gourges</speaker>
						<l>Ik zal, met al myn volk, u daartoe bystand biên:</l>
						<l>Zo zal geen Castiljaan hier ligt weêr zegepraalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#du-bree">
						<speaker>Du Bree</speaker>
						<l>De magt des Hemels zet de magt der boosheid paalen.</l>
					</sp>
					<stage>EINDE.</stage>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
