<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000231" xml:lang="dut">

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Gelonide</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Lucretia Wilhelmina</forename>
						<nameLink>van</nameLink>
						<surname>Merken</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q3265974</idno>
					<idno type="pnd">104226285</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/wint009toon02_01/wint009toon02_01_0023.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Nicolaas Simon van Winter and Lucretia Wilhelmina van Merken,
						Tooneelpoëzy. Deel 2. Amsterdam: Pieter Johannes Uylenbroek, 1786.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="archidamas">
						<persName>Archimadas</persName>
					</person>
					<person sex="UNKNOWN" xml:id="rei-priesteren-priesterinnen">
						<persName>Rei van priesteren en priesterinnen van Minerva</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="eurimedon">
						<persName>Eurimedon</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="gelonide">
						<persName>Gelonide</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="hezione">
						<persName>Hezioné</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="hippomedon">
						<persName>Hippomedon</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="iphidamas">
						<persName>Iphidamas</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="leotichides">
						<persName>Leotichides</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="melanthus">
						<persName>Melanthus</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="myronides">
						<persName>Myronides</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="philocles">
						<persName>Philocles</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="timoleon">
						<persName>Timoleon</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="rei-van-priesteren">
						<persName>Rei van priesteren</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="rei-van-priesterinnen">
						<persName>Rei van priesterinnen</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1786">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="1791">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<div type="preface">

				<head>Gelonide. <lb/> Treurspel. <lb/> Door Lucretia Wilhelmina van Merken.</head>


				<head>Voorbericht.</head>
				<p>De liefde van eene Moeder tot haar Kroost, vooral wanneer zy hetzelve in nood of
					levensgevaar ziet, heeft in alle tyden, en by alle, 't zy min of meerder
					beschaafde Volken, tooneelen opgeleverd, die de onuitspreekelyke grootheid van
					het geluk, 't welk de Voorzienigheid in dien band der Natuur voor het Menschdom
					gelegd heeft, vertoonen. Niets kan de menschelyke ziel sterker aandoen dan het
					gezicht eener Moeder, die, zich geheel boven alle gevaar verheffende, om haar
					onnoozel of onschuldig kroost het leven te redden, haar eigen leven grootmoedig
					en zonder de minste schaduw van twyfelmoedigheid waagt. De Oudheid heeft niet
					alleen daarvan bewyzen opgeleverd, maar het heeft zelfs onzen tyd aan geen
					blyken daarvan ontbroken. Euripides, een der uitmuntendste Grieksche Dichteren,
					heeft in zyne Hecuba, Andromaché en Trojaansche Vrouwen, de Nauur in al haar
					kracht vertoond. Ik heb, zo weinig als de beroemde Frantsche Dichter Racine en
					onze groote Vondel, de bekooring kunnen wederstaan om myne krachten, in
					naarvolging van dien Griekschen Dichter, op dit bekoorlyk onderwerp te
					beproeven; en schoon myn kunstvermogen voor het hunne wykt, het zal my genoeg
					zyn het zelfde onderwerp in myne Gelonide der Dichtkunste niet onwaardig
					behandeld te hebben. Verders vordert de aart der zaaken, dat de Reien, by de
					vertooning van dit Stuk, in staatig muzyk moeten gezongen worden, naar het
					gebruik der Ouden.</p>
			</div>


			<castList>
				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#gelonide">
					<role>Gelonide, Weduwe van Chabrias, Vlootvoogd van Egine.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eurimedon">
					<role>Eurimedon, Zoon van Gelonide.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#leotichides">
					<role>Leotichides, Koning van Sparte.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#philocles">
					<role>Philocles, Hoofd van den Atheenschen Raad.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#archimadas">
					<role>Archidamas, } Raaden van Athene.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#melanthus">
					<role>Melanthus, } Raaden van Athene.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#timoleon">
					<role>Timoleon, } Raaden van Athene.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hippomedon">
					<role>Hippomedon, } Raaden van Athene.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#myronides">
					<role>Myronides, Veldheer der Atheneren.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hezione">
					<role>Hezioné, Echtgenoote van Archidamas en Vriendin van Gelonide.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#iphidamas">
					<role>Iphidamas, Opperpriester van Minerva.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rei-priesteren-priesterinnen">
					<role>Rei van Priesteren en Priesterinnen van Minerva.</role>
				</castItem>
			</castList>
			<castList>
				<head>Zwygenden.</head>
				<castItem corresp="#timagoras">
					<role>Timagoras, } Raaden van Athene.</role></castItem>
				<castItem corresp="#megacles">
					<role>Megacles, } Raaden van Athene.</role></castItem>
				<castItem corresp="#ismenias">
					<role>Ismenias, } Raaden van Athene.</role></castItem>
				<castItem corresp="#agis">
					<role>Agis, } Raaden van Athene.</role></castItem>
				<castItem corresp="#pizander">
					<role>Pizander, Hoofdman der Stadswachten, en Wachten. Gevolg van
						Leotichides.</role></castItem>
				<p>Het TOONEEL is te ATHENE;</p>
				<p>het eerste bedryf in den Tempel van Minerva; het tweede in een zaal, in het huis
					van Archidamas; de drie overigen op het plein, vóór den Tempel van Minerva.</p>

				<figure/>
				<p>'k Erken u, knielende, als myn' Vorst en Opperheer, Aen wien ik vriendschap,
					trouw, en onderwerping zweer. <lb/> Vde Bedr. Vde Toon. <lb/> p.j. uylenbroek
					excud.</p>
			</castList>

		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">

				<head>Gelonide. </head>
				<stage>Het tooneel verbeeld den Tempel van Minerva; men ziet haar Beeld in 't midden
					van denzelven, gewapend met helm en speer, en het schild van Meduza aan den arm,
					en vóór het Beeld een altaar.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Leotichides, Gevolg.</stage>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Waartoe, ô Vorst van Sparte! uw oogmerk my verborgen?</l>
						<l>'t Is zonder reden niet dat ge, in den vroegen morgen,</l>
						<l>Nadat ik gistren 't eerst Athenes grond betrad,</l>
						<l>My uit de wooning voert die ik betrokken had.</l>
						<l>Deze ongemeene spoed doet my voor onheil schroomen.</l>
						<l>Spreek; is myn Zoon ontzield? Ben ik te spaê gekomen,</l>
						<l>Om hem te bergen voor des vyands razerny?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Stel u gerust; hy leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>En gy verwydert my</l>
						<l>Van de oorden waar ik my gevleid had hem te aanschouwen?</l>
						<l>Waarom mogt ik my by zyn' kerker niet onthouên?</l>
						<l>Waar zyn we? Heel my niets. Waar hebt ge my geleid?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>In Pallas Heiligdom, alwaar ge in veiligheid</l>
						<l>Den storm ontschuilen kunt die schielyk op komt zetten,</l>
						<l>En mooglyk in zyn woede Egine zal verpletten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Myn dierbaar Vaderland! .. Ach! geef my meer bericht.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Herinner u met my 't gevaarlyk tydgewricht,</l>
						<l>Toen Xerxes 't eerst bestond ons-allen te overromplen,</l>
						<l>En 't vrye Griekenland in slaverny te domplen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Aan wien is meer dan my dat heilloos uur bekend,</l>
						<l>'t Welk my een bron ontsloot van onuitputbre elend'.</l>
						<l>Egine, hoe vol moeds, vond zich te zwak van krachten</l>
						<l>Om d' eersten aanval van dien Dwingland af te wachten,</l>
						<l>En onderwierp zich, schoon met smart, aan zyn gebied.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Athenes fiere Raad vergaf die bloôheid niet,</l>
						<l>En deed Egine alom van Staatsverraad verklaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Waartoe herroept gy thans de haatelyke dagen,</l>
						<l>Waarin uw Ryksgenoot, gelast uit Spartes naam</l>
						<l>Slechts te onderzoeken naar de waarheid van die blaam,</l>
						<l>Zich min als scheidsman dan als vyand openbaarde;</l>
						<l>Egine niet alleen met schande en smaad bezwaarde,</l>
						<l>Maar zelfs de bloem der jeugd, gekweekt op onzen grond,</l>
						<l>Als slaaven kluistren deed en naar Athene zond;</l>
						<l>Daar die rampzaligen in naare kerkers kwynen,</l>
						<l>Waarin noch Febus noch Dianes glanssen schynen?</l>
						<l>Zo duur stond aan Egine eene enkle kruik vol aard'</l>
						<l>En water, schoon 't zich slechts uit nooddwang had verklaard.</l>
						<l>Dus hoonde ons Sparte 't welk op recht en vryheid roemde.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Wyt Sparte 't onrecht niet 't welk ieder burger doemde;</l>
						<l>'t Was Kleomenes aart en wreevle razerny,</l>
						<l>Die deze rampen wrocht.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Dit spreekt uw' Staat niet vry.</l>
						<l>Waartoe een' zinlooz' Vorst als scheidsman afgevaardigd?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Ik vind my, na zyn dood, met dezen last verwaardigd,</l>
						<l>En zoude Egines jeugd, waar' 't mooglyk, doen ontslaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Wy-allen lyden door uws voorzaats dwaas bestaan.</l>
						<l>Egine en Attika, voordezen bondgenooten,</l>
						<l>Bestryden, jaar op jaar, elkandren door hun vlooten,</l>
						<l>En voeden meer en meer den wederzydschen haat:</l>
						<l>En wie van ons voorziet wat nog te duchten staat!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Wat rampen 't oorlogszwaard den volken ook doe lyden,</l>
						<l>De vrede kan in 't eind' hen van de elend' bevryden:</l>
						<l>Doch als een Natie de eer van 't Godendom verkort;</l>
						<l>Hunne offers hen ontrooft; en deelgenooten word</l>
						<l>Der heiligschenners die het gruwelstuk bedreeven;</l>
						<l>Hen in bescherming neemt, en weigert op te geeven;</l>
						<l>Den vrede trotsch versmaad; en moordzucht voegt by hoon...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Wat zegt ge my? Helaas! .. ô Vaderland! ô Zoon!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Denk hoe die weigering de Atheners zal ontsteeken;</l>
						<l>Zy zullen ligt die smaad op al de Eginers wreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Myn waarde Eurimedon! wat raad tot uw behoud!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Daar 't edelmoedig Sparte u aan myn zorg betrouwt,</l>
						<l>Ben ik verschuldigd u te hoeden voor gevaaren;</l>
						<l>'k Spoorde u een schuilplaats op in schaduw van de altaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Een pooging, zonder nut. Wat roem hebt ge u beloofd</l>
						<l>In 't bergen eener Vrouw', van allen troost beroofd;</l>
						<l>Die omzwerft, zonder rust, ontzet van hulp en hoeder;</l>
						<l>Een vroegverlaaten Weêuw, een troostelooze Moeder?</l>
						<l>Had gy myn' dierbren Zoon in plaats van my bevryd!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Myn hulp is hem, als u, op Spartes last gewyd.</l>
						<l>'t Beschermt in u en hem Lycurgus eedle Looten,</l>
						<l>Uit dankbaarheid voor 't heil van uw Geslacht genooten.</l>
						<l>Ik hoopte dat Athene, erkennende onze trouw,</l>
						<l>Zelfs al de Eginers aan myn voorspraak schenken zou;</l>
						<l>Maar ach! ik vlei my niet hen thans te kunnen hoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Gevoelt gy deernis met der droeven tegenspoeden,</l>
						<l>Wend dan uw' yver aan tot hun behoudenis.</l>
						<l>Denk dat elk oogenblik misschien het uiterste is.</l>
						<l>Ikzelf zal nevens u, door myn gebeên en klagten...</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Hebt gy, ô Gelonide! een beter lot te wachten</l>
						
						<l>Dan hen te duchten staat, zo gy dees plaats begeeft?</l>
						<l>Waartoe myn trouw veracht, die u beveiligd heeft?</l>
						<l>Ik zal, tot heil uws Zoons, myn' yver u doen blyken,</l>
						<l>Indien gy u verbind niet uit deez' kreits te wyken</l>
						<l>Vóór myne wederkomst.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Hoe! zou ik in dit oord..?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>De dag breekt aan, 't is tyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Weläan; 'k geef u myn woord.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>alleen.</stage>
						<l>Moest ik, Rampzalige! myn ongeluk vervroegen?</l>
						<l>By d' oorsprong van myn' ramp myzelve om troost vervoegen;</l>
						<l>En smeeken Sparte om hulp tot redding van myn' Zoon,</l>
						<l>Opdat men voor myn oog te Athene hem zou doôn?</l>
						<l>Ach! had ik nimmer van ons eiland my begeeven,</l>
						<l>Of had Nepthunus in de golven my doen sneeven,</l>
						<l>Zo waare ik voor het minst van dezen ramp bevryd!</l>
						<l>Geliefde Eurimedon, in wenschelyker tyd</l>
						<l>De hoop van onzen Stam, myn troost, myn welbehaagen!</l>
						
						<l>Hoe sloopt uw lyfsgevaar myn weduwlyke dagen!</l>
						<l>Wat liet uw Moeder tot uw redding onbezocht!</l>
						<l>Indien haar schuldloos bloed uw leven koopen mogt,</l>
						<l>Hoe willig zou... Helaas! wat baat dit vruchtloos wenschen?</l>
						<l>Ik klaag myn leed vergeefs den Goden en den menschen.</l>
						<stage>Zy knielt by 't altaar.</stage>
						<l>ô Dochter van Jupyn, die in deez' tempel woont,</l>
						<l>En 't wydberoemd Athene uw dierbre gunst betoont!</l>
						<l>Minerva! Voedstervrouw der wysheid! hoor my smeeken.</l>
						<l>Laat zich de Atheners op geen schuldeloozen wreeken.</l>
						<l>De kiel, met gaaven voor Apolloos kerk bevracht,</l>
						<l>Die door een deel der vloot te Egine is opgebragt,</l>
						<l>Waare yllings door den Raad naar Delphos opgezonden,</l>
						<l>Zo hy geen tegenstand by 't zeevolk had gevonden:</l>
						<l>Elk hunner eischte een deel van dien gewyden buit:</l>
						<l>Hun woede wederstond der besten vroom besluit.</l>
						<l>Zo zy der Goden toorn zich op den schedel laaden,</l>
						<l>Bevry de onnoozlen van de straf dier euveldaaden!</l>
						<l>Vooral, bescherm myn' Zoon in 't barnen van 't gevaar!</l>
						<l>'k Omhels, als smeekeling, 't aan u gewyd altaar.</l>
					</sp>
					<stage>Zy omarmt, geknield blyvende, het outer.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné.</stage>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Ter goeder uur, Vriendin, bereikte gy deez' tempel.</l>
						<l>Blyf hier, hoe 't lot zich wende, en wyk niet van zyn' drempel.</l>
						<l>Dees stille vryplaats, die de Atheners heilig is,</l>
						<l>Geeft u verzekering van uw behoudenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>opstaande.</stage>
						<l>Wat baat, myn Hartvriendin! wat baat my 't veege leven?</l>
						<l>Doch wat heeft u dus vroeg naar deze plaats gedreeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Men heeft myn' Echtgenoot, in 't holste van den nacht,</l>
						<l>Van 't raadsbesluit te Egine een droef bericht gebragt.</l>
						<l>Hyzelf deed my terstond naar uw verblyf my spoeden.</l>
						<l>Ga, sprak hy, tracht de Weêuw van Chabrias te hoeden;</l>
						<l>Wys haar een schuilplaats in Minervaas tempel aan;</l>
						<l>Berg uw Vriendin; doe haar 's volks hevigheid ontgaan.</l>
						<l>Door uw gevaar ontsteld, spoedde ik my naar uw wooning;</l>
						<l>Waar ik bericht ontfing, dat Lacedemons Koning</l>
						<l>U, op het onverwachtst, naar elders had geleid.</l>
						<l>Ik zag hem op den weg; en myn verlegenheid</l>
						<l>Deed hem besluiten uw verblyfplaats my te ontdekken.</l>
						
						<l>Indien myn bystand u tot eenig nut kan strekken,</l>
						<l>Steun op de onwrikbre trouw van uw Hezioné.</l>
						<l>Archidamas, myn Gaê, zal straks u, op myn beê,</l>
						<l>Doen kennis geeven hoe dees tyding word ontfangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Uw vriendschap sterkt myn ziel in de angsten die my prangen.</l>
						<l>Gy zorgt voor myn behoud, dan ach! wie red myn' Zoon?</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Beveel zyn lyfsbehoud de onsterfelyke Goôn:</l>
						<l>Geen mensch heeft magts genoeg hem zyn gevaar te ontrukken.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Zou hem het wyken naar dees vryplaats niet gelukken?</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Neen, Gelonide! ô neen! hy word te naauw bewaakt;</l>
						<l>En 't geen de ontkoming hem, helaas! onmooglyk maakt,</l>
						<l>Is dat één kerker hem en al zyn lotgenooten,</l>
						<l>Sints lang, op last des Raads geboeid houd en beslooten.</l>
						<l>Men had Eurimedon een weinig gunst betoond,</l>
						<l>Doch zyn grootmoedigheid...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>'k Bid dat gy my verschoont.</l>
						<l>Het moederlyke hart word fel van een gereeten.</l>
						<l>Ach! sleepte ik nevens hem dezelfde zwaare keten!</l>
						<l>Och! of zyn kerker ook voortaan myn kerker wierd!</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Minervaas Priester, die zyn schreden herwaart stiert,</l>
						<l>Verschynt om haar zyn beê te wyden in dees chooren.</l>
						<l>Laat ons, opdat wy hem niet in zyne aandacht stooren,</l>
						<l>Een weinig zywaart treên.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Plaats my, waar 't u behaagt.</l>
					</sp>
					<stage>Zy wyken een weinig ter zyde, doch blyven in het gezicht van den
						aanschouwer.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Iphidamas.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>ô Wellekome Zon, die zo verrukkend daagt,</l>
						<l>Het aardryk aanlagcht door uw vriendelyke glanssen,</l>
						<l>En uwen luister spreid op Pallas tempeltranssen!</l>
						<l>Uw hartverkwikkend licht vervrolykt myn gemoed.</l>
						<l>Gelukkig stervling, die den Goden hulde doet!</l>
						<l>Hoe bly' ziet gy natuur uit haaren slaap verreezen!</l>
						<l>Gy kent de wroeging niet die 't schuldig hart doet vreezen;</l>
						<l>De kalmte van uw ziel trotseert geweld en pyn;</l>
						<l>Uw gantsche leven is een blyde zonneschyn.</l>
						<l>Maar, wie ontdek ik ginds? .. Wat noopt dees Grieksche vrouwen? ..</l>
						
						<stage>Gelonide en Hezioné treeden hem te gemoet.</stage>
						<l>Zyt gy 't, Hezioné? durf ik myn oog betrouwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Myn komst ontzette u niet, eerwaarde Iphidamas.</l>
						<l>Ik zoek voor een Vriendin, die my steeds dierbaar was,</l>
						<l>Lyfsberging by 't altaar.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>'t Behoort tot onze pligten,</l>
						<l>Dat wy der droeven last door onze zorg verligten.</l>
						<stage>Tegen Gelonide.</stage>
						<l>Doch meld my, als dit choor u van de dood bevryd,</l>
						<l>Indien gy 't raadzaam acht, van waar en wie gy zyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>De naam van Chabrias kwam mooglyk u ter ooren.</l>
						<l>Gy ziet zyn droeve Weêuw, tot rouwe en ramp gebooren...</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Gy, Weduw van een' Held, die zo veel lauwren won!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Ik kwam van Sparte hier, om myn' Eurimedon,</l>
						<l>Myn' Zoon, de vryheid door myn beê te doen verwerven;</l>
						<l>Of, zo die hoop mislukt, hier nevens hem te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Leef, waarde Gelonide! uw druk verscheurt my 't hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>De Atheensche Burgery, getroffen door uw smart,</l>
						<l>Zal, zo Egine, uit zucht tot zelfbehoud gedreeven,</l>
						<l>'t Gewyde schip ontslaat, den roof doet wedergeeven,</l>
						<l>En 't heiligschendend rot ter straf naar Delphos zend,</l>
						<l>Den Jongling slaaken doen, u redden uit de elend'.</l>
						<l>Schep moed; 't Atheensche Volk is wreed noch onrechtvaardig;</l>
						<l>De Weêuw van Chabrias is zyne ontferming waardig.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Het trotsch Egine, dat zelfs 't Godendom versmaad,</l>
						<l>Ontzegt niet slechts dien eisch; maar heeft, uit fellen haat,</l>
						<l>Zelfs de afgezondnen, die Athenes voorslag bragten,</l>
						<l>Nog naauwlyks aangeland, door 't woest gemeen doen slagten:</l>
						<l>Des Veldheers laatste Zoon is onder dat getal.</l>
						<l>Denk hoe door al de stad die rouwmaar' klinken zal.</l>
						<l>'t Volk zou Myronides schier op de handen draagen;</l>
						<l>Men hoort het daaglyks nog 's Helds oudste Spruit beklaagen,</l>
						<l>Die onlangs, dood, op 't schild den Vader wierd gebragt;</l>
						<l>Nu geld het ook de jongste en laatste van 't Geslacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Hoe grieft my 's Veldheers lot! Wat loon voor al zyn zorgen!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>tegen Hezioné.</stage>
						<l>Waarom dien wreeden ramp tot nu voor my verborgen?</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Vriendin, gy had bereids genoeg aan uw verdriet.</l>
						<l>'k Beklaag uw ongeval; dan ach! ik vlei my niet</l>
						<l>Dat onze deerenis uw dierbre Spruit zal hoeden.</l>
						<l>'t Verbitterd Volk zal hier gelyk te Egine woeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>En zoude ik leeven als hem 't leven word ontzegd?</l>
						<l>Neen, 't moederlyke hart is aan zyn hart gehecht;</l>
						<l>Zyn ongelukkig lot zal ook myn lot bepaalen;</l>
						<l>'t Zal tevens my en hem in 't zelfde graf doen daalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Melanthus nadert ons.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Zyn komst vergroot myn' schrik.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Iphidamas, Melanthus.</stage>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>'t Spelt alles wat wy zien een hagchlyk oogenblik.</l>
						<l>De maare, uit 's Vyands land te spoedig voortgevloogen,</l>
						<l>Verwekt een mengeling van woede en mededoogen.</l>
						<l>De stad is vol rumoer. De gantsche Burgery</l>
						<l>Zweert zich te wreeken van Egines razerny.</l>
						
						<l>Men wil met grooter vloot naar 't schuldig eiland streeven;</l>
						<l>De vaste steden aan Vulkaan ten offer geeven,</l>
						<l>En all' wat adem heeft doen sneuvlen door het staal.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Beklaagenswaard' Gewest!</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Men hoont, in scherpe taal,</l>
						<l>Hen, op wier voorslag korts 't Gezantschap wierd gezonden,</l>
						<l>Als of zy heimlyk met den Vyand zich verstonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Beschermt hen, goede Goôn! gy kent hun braaf gemoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Een deel der Burgery, door zucht tot wraak verwoed,</l>
						<l>Vloog naar den kerker, om de Eginers om te brengen,</l>
						<l>Die daar in hechtenis...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Goôn! kunt gy gehengen,</l>
						<l>Dat de onschuld, onverdiend, der wraak ten offer strekt,</l>
						<l>Terwyl 't roofgierig rot zyn hoofd de straf onttrekt!</l>
						<l>Vergunt, vergunt my dan de dood met hem te lyden!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Schep moed: Minerva zal de onschuldigen bevryden.</l>
						<stage>Tegen Melanthus.</stage>
						<l>Getrouwe Vriend, vaar voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Terwyl de Raad vergaêrt,</l>
						<l>Is reeds de Wacht, waardoor de kerker word bewaard,</l>
						<l>Verdubbeld op zyn' last. Men tracht's Volks drift te stremmen.</l>
						<l>De gantsche Burgery zal naar gewoonte stemmen.</l>
						<l>Dit uitstel zal nochthans de Eginers niet behoên;</l>
						<l>'t Volk vordert hen ter straff', 't vergooten bloed ten zoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>tegen Melanthus.</stage>
						<l>Kom, boei my nevens hen.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Gy hebt ons niets misdreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Athene noemde ook my; 'k ontfing te Egine 't leven.</l>
						<l>Gelukkig, zo myn dood de wraak verzoenen kon!</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Waartoe..?</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Ach! Gelonide!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Myn Eurimedon!</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Voorkom uw onheil; maak de Atheners niet verwoeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Verschoon de wanhoop van een troostelooze Moeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Egine heeft de smarte eens Vaders niet verschoond,</l>
						<l>Toen 't aan des Veldheers Telg zyn wreedheid heeft betoond.</l>
						<l>Schoon ik uw lot beklaag', 's Volks vonnis is rechtvaardig.</l>
						<l>Meêdoogenloozen zyn geen mededoogen waardig.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Wy zyn onschuldig aan Athenes ongeval,</l>
						<l>Waarvan de wederslag de onnoozlen treffen zal.</l>
						<l>De Eginers, die alreede in hechtnis zich bevonden,</l>
						<l>Eer 't schuim van ons Gewest zyn pligten had geschonden</l>
						<l>Door 't neemen der galei en 't eignen van den buit,</l>
						<l>Zyn schuldloos aan den roof en 's Landzaats raadsbesluit.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Mogt steeds de onnoozelheid een' ruimen adem haalen,</l>
						<l>En nimmer 't wanbedryf der schuldigen betaalen!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Wie meld Myronides den ramp van zyn Geslacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>De Raad heeft hem alreê die droeve maar' gebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Moest die beroemde Held nog met dit onheil stryden!</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Wy allen deelden diep in zyn beklaaglyk lyden.</l>
						<l>Megacles voerde 't woord en sidderde als een blad;</l>
						
						<l>Het scheen of elk van ons een' Zoon verlooren had.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>De braave Jongling, de eer des Lands, elks welbehaagen,</l>
						<l>Verdient dat wy zyn dood met bittren rouw beklaagen.</l>
						<l>Hoe droeg de Veldheer zich in 't grievend ongeval?</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Zo groots als zich ooit mensch op aard' gedraagen zal.</l>
						<l>Myn Vrienden, sprak de Held, ik draag dien ramp geduldig.</l>
						<l>Ik was aan 't Vaderland myn beide Zoonen schuldig;</l>
						<l>En waar' myn jongste Telg, tot glori van den Staat,</l>
						<l>Geveld op 't bed van eer, en niet door snood verraad,</l>
						<l>Ik had, met minder smart, den Jongling kunnen derven.</l>
						<l>Men trooste zich; hy wierd gebooren om te sterven.</l>
						<l>Dus sprak hy, droogde een' traan, die op zyn' boezem viel,</l>
						<l>En smoorde voorts zyn' rouw in zyn verheven ziel.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Och! of myn deerenis zyn hartewond' kon heelen!</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Deze edelmoedigheid doet me in uw onheil deelen.</l>
						<stage>Tegen Hezioné.</stage>
						<l>Uw Gaê, bezorgd voor 't volk, 't welk in zyn hevigheid</l>
						<l>Zich buiten adem holt, en recht noch onrecht scheid,</l>
						<l>En weet dat hy den vreê nog onlangs voor deed stellen,</l>
						<l>Verzocht my dat ik u zou langs den weg verzellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Vaar wel, myn Zielvriendin! vertoef hier, tot ik keer'.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vaar wel in eeuwigheid! ik zie u nimmer weêr.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Iphidamas.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Doe, zo 't u mooglyk is, uw' wreeden angst bedaaren,</l>
						<l>En smaak een weinig rust in schaduw van de altaaren:</l>
						<l>Denk dat het Godendom de onnoozelheid behoed.</l>
						<l>Ik zal hier middlerwyl met myn' gewyden stoet,</l>
						<l>Tot heil van volk en Staat, voldoen aan onze pligten,</l>
						<l>En 't morgenoffer, naar ons landgebruik, verrichten.</l>
						<stage>Gelonide vertrekt naar het binnenste van den tempel, buiten het
							gezicht van den aanschouwer, terwyl Iphidamas vervolgt.</stage>
						<l>Getrouwe Reijen, aan Minervaas dienst gewyd!</l>
						<l>Verheft 's Lands Schutgodes. Treedt aan; 't is meer dan tyd.</l>
					</sp>
					<stage>Een der Priesteren ontsteekt het altaar, terwyl de overige Priesters
						staatlyk naderen.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Iphidamas, Rei van Priesteren. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#rei-van-priesteren">
						<speaker>Zang van Priesteren</speaker>
						<l>Heft aan, heft aan, gewyde Priesterschaaren!</l>
						<l>Zingt Pallas lof, wier gunst ons heil volmaakt,</l>
						<l>De magt verplet der Aartsgeweldenaaren,</l>
						<l>En 't vroom Geslacht van Inachus bewaakt;</l>
						<l>Die aan de Titans, 't kroost der aarde,</l>
						<l>Haar kracht en grootheid openbaarde,</l>
						<l>Hen vliên deed voor haar schild en speer.</l>
						<l>Haar helm verspreidde een' ryken luister;</l>
						<l>Ze ontwrong der dwinglandy den kluister,</l>
						<l>En wierp de sterkste wallen neêr.</l>
						<l>Tegenzang.</l>
						<l>Heeft Pallas speer des Vyands trots verbroken,</l>
						<l>Dat wapentuig schonk voorspoed aan dit oord;</l>
						<l>Zy had het naauw' in de Attische aard' gestoken,</l>
						<l>Of onze grond bragt malsche olyven voort.</l>
						
						<l>De vreê woont in haar heiligdommen;</l>
						<l>Men hoort 'er krygstrompet noch trommen;</l>
						<l>De groene olyfkrans siert haar hoofd.</l>
						<l>De Nabuur moog' haar gramschap wekken,</l>
						<l>Ons zal ze altoos ter Schutsvrouw strekken:</l>
						<l>Dit had zy Danaüs beloofd.</l>
						<l>Tweede Zang.</l>
						<l>De ondankbren, die de wet der Goôn verzaaken,</l>
						<l>Het recht vertreên, door snoô begeerlykheid</l>
						<l>Zich aan geweld en kerkroof schuldig maaken,</l>
						<l>Is door hun wraak gestrenge straf bereid.</l>
						<l>Wie onzer zou zyn pligten minnen,</l>
						<l>De drift, die hem bestormt, verwinnen,</l>
						<l>Zo de ondeugd strafloos kon bestaan?</l>
						<l>Dan baatten feestgezang noch kranssen!</l>
						<l>Waartoe dan met gewyde danssen</l>
						<l>In Pallas choor ten rei te gaan?</l>
						<l>Tweede Tegenzang.</l>
						<l>Beschermgodes van Vader Egeus Staaten!</l>
						<l>Verhoor de beê, voor uw altaar gestort.</l>
						<l>Geef dat we altoos de heiligschenners haaten;</l>
						<l>Dat nooit ons hart door schuld bezoedeld word'.</l>
						
						<l>Doe ons in zucht tot wysheid blaaken;</l>
						<l>Blyf duurzaam Attika bewaaken;</l>
						<l>Zo triomfeere Athenes vlag,</l>
						<l>Ontzien door Grieken en barbaaren!</l>
						<l>Zo wyde al de aarde aan uwe altaaren</l>
						<l>Zyne offers, tot den jongsten dag!</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het eerste Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">

				<head>Tweede bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld eene zaal, in het huis van Archidamas.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Archidamas, Hezioné.</stage>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Ja, Leotichides had reeds bericht bekomen</l>
						<l>Van de euveldaaden, door de Eginers ondernomen,</l>
						<l>En Gelonide ontrukt aan 't aklig doodsgevaar.</l>
						<l>Ik vond de droeve Weêuw, geboogen voor 't altaar,</l>
						<l>Veel minder om zichzelf dan om haar' Zoon verlegen:</l>
						<l>En echter had men haar uit deerenis verzweegen</l>
						<l>Hoe snood Egine op nieuw zyn' pligt te buiten ging:</l>
						<l>Zy wist niets anders dan des Vyands weigering</l>
						<l>Om Delphos tempelroof terstond te doen vergoeden,</l>
						<l>En door oprecht berouw zich voor bederf te hoeden.</l>
						<l>Verbeeld, verbeeld u hoe haar hart moest zyn gesteld,</l>
						<l>Wanneer haar 't moorden der Gezanten wierd gemeld!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Dees gruwel, nooit gepleegd door roovers of barbaaren,</l>
						<l>Zal haaren ramp en dien van haar Gewest verzwaaren.</l>
						<l>De Atheensche Burgery, verbitterd door dien hoon,</l>
						
						<l>Wyd al het Eiland reeds aan de onderaardsche Goôn;</l>
						<l>En zal gewis, uit wraak, de krygsgevangnen vellen,</l>
						<l>Daar niemand durft bestaan de gramschap perk te stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Stil, zo 't u mooglyk is, stil de eerste hevigheid;</l>
						<l>Doch zorg dat gy uzelv' geen ramp daardoor bereid.</l>
						<l>Men weet dat gy uw stem hebt tot den vreê gegeeven,</l>
						<l>En 't jongst gezantschap naar Egine doorgedreeven.</l>
						<l>Waak voor uw lyfsbehoud, eer gy by 't Volk verdacht...</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Schoon myn ontwerp mislukt, ik heb myn' pligt betracht.</l>
						<l>Kon ik, getroost myzelv' aan 't Vaderland te wyden,</l>
						<l>Gevoeleloos den Griek elkandren zien bestryden;</l>
						<l>En Staat by Staat vergaan door onverzoenbren wrok,</l>
						<l>Waaruit geen sterveling, dan Xerxes, voordeel trok?</l>
						<l>Ik hoopte dat Egine in tyds zich zou beraaden,</l>
						<l>En aller Goden haat zich op den hals niet laaden.</l>
						<l>Zo zich de Vyand voor Apollo had verneêrd,</l>
						<l>Den Tempelroof geboet, en waarlyk vreê begeerd,</l>
						<l>Gelyk hy heimlyk ons door Spartes Vorst deed weeten;</l>
						<l>Zo hy de goede trouw niet schandlyk had vergeeten;</l>
						<l>Men had een eind' gezien van 't grievend oorlogswee:</l>
						<l>Nu mist my 't uitzicht op verzoening en op vreê.</l>
						<l>Athene zal op 't strengst zich van de Eginers wreeken;</l>
						
						<l>En wie zal thans bestaan die wreedaarts vry te spreeken?</l>
						<l>'k Beklaag uw Hartvriendin; zy koom' haar onheil voor,</l>
						<l>En wyk', tot haar behoud, niet uit Minervaas choor.</l>
						<l>Ik wacht een deel des Raads, eer we openlyk vergaêren,</l>
						<l>Om, 't zy men zich bepaal' tot straffen of tot spaaren,</l>
						<l>Eenstemmig ons besluit aan 't Volk te doen verstaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Mogt Raad en Burgery tot zachtheid overslaan!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Men komt.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>ô Goede Goôn! legt aller gramschap neder!</l>
						<l>Ik streef naar Gelonide, en zie eerlang u weder.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Archidamas, Philocles, Melanthus, Timoleon, Hippomedon; Pizander, en
						Wachten, buiten het gezicht.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Getrouwe Vaders van 't beroemd Gemeenebest,</l>
						<l>Door Pallas wys bestier in Attika gevest!</l>
						<l>Neemt plaats, en laaten we ons gulhartig t' saam beraaden.</l>
					</sp>
					<stage>De Raaden zetten zich neder.</stage>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Wy allen zyn bewust van 's Vyands euveldaaden;</l>
						<l>Die op te tellen waar' vermeerdring van verdriet.</l>
						<l>Wie aan Apollo denkt, wie onzen Veldheer ziet,</l>
						<l>Tuigt dat hun overmoed noch Goôn noch menschen spaarde.</l>
						<l>Ik zwyg 't gevloekt geschenk van water en van aarde,</l>
						<l>Waardoor dit heilloos volk de vryheid snood verried,</l>
						<l>En vuige slaaven wierd van Xerxes ryksgebied.</l>
						<l>'t Word tyd, en meer dan tyd, dat wy ons recht verschaffen,</l>
						<l>En door zyn' ondergang zyne euveldaaden straffen.</l>
						<l>Wy zyn verwittigd hoe 't op 't Eiland is gesteld.</l>
						<l>Cleanthus heeft alreeds het slot in zyn geweld</l>
						<l>Met al de bovenstad, en zal, in weinig dagen,</l>
						<l>Den wreevlen Vyand uit zyn plondernest verjaagen,</l>
						<l>Hem doemen tot de dood of diepste slaverny.</l>
						<l>Wie slaaf wil zyn, zy slaaf, en worde nimmer vry!</l>
						<l>Inmiddels doe men 't volk, 't welk Sparte als krygsgevangen</l>
						<l>Naar deze vesting zond, gestrenge straf erlangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<l>Men sla, hoe sterk misnoegd, niet al te driftig door.</l>
						<l>Vorst Leotichides verzoekt by ons gehoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Men hoor' den braaven Vorst, eer we ons besluit bepaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Dit zou Athenes roem in Spartes oog doen daalen.</l>
						<l>Geen Bondgenoot, hoe fier, geeve immer ons de wet.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Heeft Lacedemon ons voorheen niet aangezet</l>
						<l>Om 's Vyands snoode daad op 't allerstrengst te wreeken,</l>
						<l>En zou het thans den eisch van 't heilig recht weêrspreeken?</l>
						<l>Het laatste gruwelstuk dringt Sparte als ons tot wraak.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>'t Is voor gantsch Griekenland eene algemeene zaak.</l>
						<l>Vorst Leotichides zal niets onwettigs vergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>'t Zou hem gevaarlyk zyn 's Volks ongeduld te tergen.</l>
						<stage>Tegen Pizander.</stage>
						<l>Pizander!</l>
						<stage>Pizander treed in de zaal, en naar Philocles.</stage>
						<l>Zeg den Vorst, dat hem de Raad verbeid.</l>
					</sp>
					<stage>Pizander buigt zich en vertrekt.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Men hoor', tot heil des Staats, hem met bescheidenheid.</l>
						<l>Schoon Sparte menigwerf ons reden geeft tot klaagen,</l>
						<l>'t Heeft zich in dit geschil betaamelyk gedraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<stage>tegen Archidamas.</stage>
						<l>Hebt gy bereids verstaan waartoe het Volk besloot?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>ô Neen. Wat is hun eisch?</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Der krygsgevangnen dood.</l>
						<l>Ik zag hen op de markt zich onderling verdringen,</l>
						<l>En t'saamen schoolen om Myronides te omringen.</l>
						<l>Elk deelde in zyn verlies en wreede hartepyn,</l>
						<l>En zwoer den braaven Held een' Zoon te zullen zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>'t Is veel, dat hy deez' dag op 't marktveld zich vertoonde.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>'s Volks yver duldde niet dat hy zich des verschoonde.</l>
						<l>Met staatlyk eerbewys naar zyn verblyf gebragt,</l>
						<l>Wierd hy verwittigd dat de Raad hem hier verwacht,</l>
						<l>Hy zal op 't oogenblik....</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<l>Ik zie den Vorst van Sparte.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, archidamas, melanthus, timoleon, Hippomedon, Leotichides;
						Pizander, en Wachten, buiten het gezicht.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Bestierders van Athene, ik deel in uwe smarte,</l>
						<l>En zal het ongelyk, 't welk u word aangedaan,</l>
						<l>En onverschoonlyk is, aan Sparte doen verstaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>'t Gemeenebest erkent de trouw die ge ons doet blyken.</l>
						<l>Nooit zaagen we ons voorheen zo snood verongelyken.</l>
						<l>Doch waar 't baldaadig volk de Goôn berooft en hoont,</l>
						<l>Blyft schaars een sterveling van hun geweld verschoond.</l>
						<l>Gezanten zyn altoos, zelfs by barbaaren, veilig,</l>
						<l>Alleen de Eginers zien onheilig aan noch heilig.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Schoon gy Apollo en uzelv' beleedigd ziet,</l>
						<l>Wyt echter 't gruwelstuk aan al de Eginers niet.</l>
						<l>Zy, die door Sparte naar deze oorden zyn gezonden,</l>
						<l>En zich vóór 't plondren der galei reeds hier bevonden,</l>
						<l>Zyn schuldloos aan den roof en wreedbedreeven moord.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Nooit kan by schuldloos zyn, die tot dit volk behoort.</l>
						<l>Heeft Lacedemon zelf, met recht in toorne ontstoken,</l>
						<l>Zich van de lafheid dier verraadren niet gewroken,</l>
						<l>Hun krygsgevangen Jeugd naar deze vest geleid?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Wyt dees gebeurtenis de buitenspoorigheid</l>
						<l>Van mynen Ryksgenoot, te woest in zyn besluiten.</l>
						<l>Hy overtrad zyn' last, schoon ik hem zocht te stuiten.</l>
						<l>De Eginers, die hy aan uw voorzorg heeft betrouwd,</l>
						<l>Zyn nooit door onzen Staat als schuldigen beschouwd.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Op welk een' voet kon hen Athene dan bewaaren,</l>
						<l>En zelfs in hechtenis?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Alleen als gyzelaaren,</l>
						<l>Als onderpanden van 't aanstaande vreêverbond.</l>
						<l>Doch, nu Egine op nieuw zo snood zyn pligten schond,</l>
						<l>Hoop ik, beducht of hen de gramschap mogt doen sneeven,</l>
						<l>Dat gy, op Spartes beê, my hen zult wedergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Wy hadden, ik beken 't, dien voorslag niet verwacht.</l>
						<l>'t Ontwerp tot hun behoud is kunstig uitgedacht.</l>
						<l>Doch vlei uzelven niet dat gy daarin zult slaagen;</l>
						
						<l>Wy laaten ons dien buit door niemand ooit ontjaagen.</l>
						<l>Hun vonnis is geveld. Gy zult, naar allen schyn,</l>
						<l>In weinig uuren van hun dood getuige zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Zou Spartes heusch verzoek zo weinig ingang vinden?</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Men weigert node een bede aan hooggeschatte Vrinden;</l>
						<l>Doch 't is onmooglyk dat ge uw' wensch verwerven zult.</l>
						<l>De ontstelde Burgery heeft naauwelyks geduld</l>
						<l>Om 't jongst besluit des Raads bezadigd af te wachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Een weinig uitstels zal de hevigheid verzachten.</l>
						<l>De drift rukt menigwerf het volk van 't rechte spoor;</l>
						<l>'t Geeft beurtelings aan wraak en deerenis gehoor,</l>
						<l>En laat zich, hollensmoede, in 't eind' ten beste raaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Wien 't lust' der Burgren haat zich op den hals te laaden,</l>
						<l>Ik billyk hun besluit, en keur hun vonnis goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Waartoe een zwaard gewet, dat op onnoozlen woed?</l>
						<l>Gy dooft Athenes roem, en hoont het moedig Sparte.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Gy neemt thans, naar het schynt, onze eer wat sterk ter harte.</l>
						<l>'t Past ons te zorgen voor den roem van onzen Staat.</l>
						
						<l>Wy geeven, ongevergd, aan andren nimmer raad.</l>
						<l>Athene kent zyn' pligt en heeft dien niet te leeren.</l>
						<l>Het laat den Nagebuur zyn' eigen Staat regeeren;</l>
						<l>Beknibbelt Argos wet noch Thebes heerschappy;</l>
						<l>Doch eischt het zelfde recht: een vry Gewest blyv' vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>'k Voldeed alleen myn' pligt, en zocht u niet te hoonen.</l>
						<l>Ik kan op dezen dag een driftig woord verschoonen.</l>
						<l>Vergun my slechts één bede, indien gy 't oorbaar vind.</l>
						<l>Ik verg niets als Gezant, maar als Athenes Vrind.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Wat is uw wensch?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Doe my Eurimedon aanschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Dit gaf den Burger grond tot billyk misvertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Zo zich 't Atheensche Volk niet op myn deugd verlaat,</l>
						<l>Sta toe dat ik hem spreeke in 't byzyn van den Raad.</l>
						<l>'k Heb geen geheimen aan den Jongeling te ontdekken;</l>
						<l>Een weinig toevens zal hem 't sterflot niet onttrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Ik vind geen reden om dit aanzoek af te slaan.</l>
						<stage>De Raaden in het ronde aanziende.</stage>
						
						<l>Wat zegt de Raad?</l>
					</sp>
					<stage>De Raaden buigen zich allen.</stage>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Wy zyn met uw besluit voldaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<stage>tegen Pizander.</stage>
						<l>Pizander.</l>
						<stage>Pizander treed in de zaal, en naar Philocles. </stage>
						<l>Volg myn' last.</l>
					</sp>
					<stage>Pizander buigt zich en vertrekt.</stage>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Ik zie den Veldheer nadren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Leotichides,
						Myronides.</stage>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>'k Verschyn op uw bevel, getrouwe Burgervadren,</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Beschouw, Myronides, beschouw de zorg en vlyt</l>
						<l>Waarmede Athenes Raad voor uw belang zich kwyt.</l>
						<l>De ontmenschte Vyand zal zyn snoodheid duur betaalen.</l>
						
						<l>Wy zullen, eensgezind, terstond de straf bepaalen</l>
						<l>Der krygsgevangnen, korts door Sparte ons aangeboôn,</l>
						<l>En reeds door 't Volk gedoemd, ter wraak' van uwen Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Wy-allen zyn, ô Held! met uw verdriet bewoogen.</l>
						<l>Gy zaagt de werking reeds van haat en mededoogen,</l>
						<l>Zo Leotichides den Raad niet had verzocht</l>
						<l>Dat hy Eurimedon nog ééns aanschouwen mogt.</l>
						<l>Gy zult gewis met ons dees bede hem vergunnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Wie zou een' Bondgenoot dien wensch ontzeggen kunnen?</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Leotichides,
						Myronides; Eurimedon, geboeid; Pizander, en Wachten.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Roemwaardig Jongeling, treê toe, en nader my.</l>
						<l>Het staat dit oogenblik voor 't oog des Raads my vry,</l>
						<l>U, mooglyk voor het laatste, een vriendschapsblyk te geeven.</l>
						<l>Gy weet de snoodheid door de Eginers jongst bedreeven;</l>
						<l>Athene eischt billyk wraak van 't bloed door hen gestort;</l>
						
						<l>Doch 't valt my zwaar dat ge in die wraak betrokken word.</l>
						<l>Gy, noch uw Vrienden, hier met ketenen belaaden,</l>
						<l>Waart deelgenooten van die schandlyke euveldaaden.</l>
						<l>Neen; had uw Vaderland uw' raad gevolgd, myn Zoon,</l>
						<l>'t Had als Athene en Sparte aan Xerxes 't hoofd geboôn.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>'t Verheugt my, welk een lot ons allen zy beschooren,</l>
						<l>Die taal in 't uiterste uur uit uwen mond te hooren.</l>
						<l>De dood baart my geen schrik, nu ik die schuldloos ly'.</l>
						<l>Maar 't belge u niet, ô Vorst! kent Sparte ons waarlyk vry,</l>
						<l>Waartoe ten onrechte ons in ketens dan geklonken,</l>
						<l>En tot eene offerhande aan dezen Staat geschonken?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Myn zwakke Ryksgenoot, die in zyn zinloosheên</l>
						<l>Zyn' eigen levensdraad in 't eind' heeft afgesneên,</l>
						<l>En last van Sparte ontfing tot teugeling der boozen,</l>
						<l>Heeft schuldlooze offers in verbystring uitgekoozen.</l>
						<l>Wyt Sparte 't onheil niet, dat u en hen verdrukt;</l>
						<l>'t Had blyde u allen aan uw ongeval ontrukt;</l>
						<l>Doch is het buiten staat de onnoozlen hier te spaaren,</l>
						<l>'t Voegt echter Sparte en my dat wy hunn' roem bewaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Men wyte een' zinlooz' Vorst zyn dwaaze daaden niet.</l>
						<l>'k Vergeef uw' Staat het leed zyns ondanks my geschied.</l>
						
						<l>Gelukkig, zo ik slechts Egine kon bevryden</l>
						<l>Van al de rampen die de wraak het zal doen lyden!</l>
						<l>Atheensche Grooten, schoon gy 't misdryf billyk wraakt,</l>
						<l>Waant niet dat al 't Gewest zich schuldig heeft gemaakt.</l>
						<l>'t Zyn weinig roovers, die, uit vrees voor straf gedreeven,</l>
						<l>Den ruimen teugel aan hunn' haat en wanhoop geeven.</l>
						<l>Myn Vaderland heeft nooit zo schandlyk zich ontëerd.</l>
						<l>De gantsche bovenstad heeft lang den vree begeerd;</l>
						<l>En 't roovend vlootvolk, 't welk zyn woede aan elk doet blyken,</l>
						<l>Zal, door gebrek verjaagd, welhaast van 't Eiland wyken.</l>
						<l>Bewyst dan de onschuld gunst, die om bescherming smeekt,</l>
						<l>En pleegt geen wanbedryf waarvan ge u billyk wreekt.</l>
						<l>Wy kunnen, tot dien prys, u onze dood vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Grootmoedig Jongling! 'k zie myn' Zoon in u herleeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>ô Telg van Gelonide!</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Ach! noem myn Moeder niet.</l>
						<l>Wie weet, helaas! wie weet of zy het licht nog ziet!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Zy leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Wie zal voortaan haar tot een' schutsheer strekken!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Haar zucht voor u heeft haar naar deze Stad doen trekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Myn Moeder! In Athene! Is my die slag bereid!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Bedaar, Eurimedon! zy is in veiligheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Ik onderzoek niet waar uw trouw haar heeft geborgen.</l>
						<l>Bescherm de droeve Weêuw: 'k beveel haar aan uw zorgen.</l>
						<l>Bewys in haar, ô Vorst! dat Sparte de onschuld hoed;</l>
						<l>En, verg ik niet te veel, breng haar myn' jongsten groet.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Beminlyk Jongeling! kon ik...</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>'t Is tyd van scheiden.</l>
						<l>Vaart eeuwig wel.</l>
						<stage>Tegen Pizander.</stage>
						<l>Gy kunt my naar den kerker leiden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Leotichides,
						Myronides.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Het belge u niet dat ik, door zo veel deugds bekoord,</l>
						<l>Uw wigtig raadsbesluit vertraagd heb of gestoord.</l>
						<l>Verschoon de onnoozelheid. Uw gramschap is rechtvaardig;</l>
						<l>Dan ach! Eurimedon was beter noodlot waardig.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon,
						Myronides.</stage>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Schoon Leotichides thans voor de Eginers pleit,</l>
						<l>Hy vleit zich vruchteloos met hoop op strafloosheid.</l>
						<l>Athene ontfangt de wet van Grieken noch barbaaren,</l>
						<l>En weet waar 't oorbaar is te straffen of te spaaren.</l>
						<l>Heeft Kleomenes in zyn woede zich misgaan,</l>
						<l>Hy wachte in Plutoos ryk het vonnis van zyn daên;</l>
						<l>'t Voegt ons dat we ons bedaard naar onze pligten schikken,</l>
						<l>In een gelyke schaal de straf en 't misdryf wikken.</l>
						<l>Men denke aan geen genaê. Wie zich Eginer noemt,</l>
						
						<l>Deele in de schuld zyns Lands, en zy ter dood gedoemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Laat zich de strenge wraak aan 't strydend volk bepaalen.</l>
						<l>Wat glori, welk een' roem kan onze Staat behaalen,</l>
						<l>Door tien gevangnen, die, geknield aan onzen voet,</l>
						<l>Geen weêrstand kunnen biên, te smooren in hun bloed?</l>
						<l>Men toon', terwyl wy 't recht der menschlykheid verweeren,</l>
						<l>Zich waarlyk groot, door op onszelv' te triomfeeren.</l>
						<l>Indien Athenes Staat alle andren overtreft,</l>
						<l>En, boven Sparte zelfs, zich luisterryk verheft,</l>
						<l>Waar spruit zulks anders uit dan uit ons mededoogen?</l>
						<l>Des Vyands trotsheid maakt hem haatlyk in elks oogen;</l>
						<l>Elk doemt zyn' hoogmoed en vermeetle razerny.</l>
						<l>Men doe den Grieken zien dat we eedler zyn dan hy.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Men doe veelëer hen zien dat wy de Goden vreezen.</l>
						<l>'t Betaamt ons, wreekers van hun ongelyk te wezen:</l>
						<l>Apollo is gehoond door 's Vyands snood gedrag,</l>
						<l>En wacht van ons de wraak van zyn ontëerd gezag;</l>
						<l>Hy houd een waakend oog op onzen Staat geslaagen,</l>
						<l>En zou ons ligt de straf van ons verzuim doen draagen,</l>
						<l>Ten zy de Eginer zelf zyne euveldaaden boet'.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Apollo, schoon gehoond, eischt geen onschuldig bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>'t Waar' beter in uw oog Gezanten af te zenden,</l>
						<l>Opdat Egine op nieuw het heiligst recht kon schenden.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Uw drift maakt, zonder reên, myn goede trouw verdacht.</l>
						<l>Wie van ons allen had dit gruwelstuk verwacht?</l>
						<l>Een misdryf, nooit gepleegd, laat zich niet ligt vermoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<l>Laat 's Vyands snood gedrag by ons den twist niet voeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>De Atheensche Burgery heeft, als uit éénen mond,</l>
						<l>Het vonnis uitgebragt, 't welk ons te wyzen stond.</l>
						<l>Beschouwt Myronides, beroofd van zyne Zoonen,</l>
						<l>En oordeelt zelf of gy het tiental kunt verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Wie immer door het lot des oorlogs heeft geleên,</l>
						<l>'t Ontsluit voor my een' poel van eindlooze akligheên.</l>
						<l>Ik mogt nog onlangs op twee Zoonen glori draagen,</l>
						<l>Die, tot behoud des Staats, geen lyfsgevaar ontzaagen;</l>
						<l>Hun beider deugd en moed verstrekten my tot eer;</l>
						<l>En 't leven zonder hen is my geen leven meer.</l>
						<l>Doch, schoon zo fel een slag myn stamhuis zal verpletten,</l>
						<l>'t Zy verre dat myn ramp de wraakzucht aan zou zetten.</l>
						<l>Indien uw raadsbesluit de vyandlyke stad,</l>
						
						<l>Of 't volk van 's Vyands vloot dit uur ten voorwerp had,</l>
						<l>Ik zou der Burgren eisch noch uw besluit bestryden;</l>
						<l>Maar nu de onnoozelheid hier schuldloos straf zou lyden,</l>
						<l>Betaamt het aan den Raad dat hy haar recht bescherm',</l>
						<l>En zich de elende en smart der onschuld groots erberm'.</l>
						<l>'t Is hier geen wreekens tyd; 't is tyd van mededoogen.</l>
						<l>Was de eerste Grieksche Staat eerwaardig in uwe oogen,</l>
						<l>Die voor de deerenis een outer had gesticht;</l>
						<l>Volgt, volgt zyn loflyk spoor; 't herinnert u uw' pligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Zo wy door wederwraak den vyand niet doen beeven,</l>
						<l>Zal zyne ontmenschte woede al 't oorlogsvolk doen sneeven,</l>
						<l>'t Welk in den stryd voortaan door hem gevangen word.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Zal 't hem weêrhouden dat ge, als hy, het recht verkort'?</l>
						<l>Men zal door hevigheid 's Lands goede zaak verraaden.</l>
						<l>'t Gevangen tiental heeft geen deel aan de euveldaaden</l>
						<l>Des woesten vlootlings, die zo snood den meester speelt,</l>
						<l>En wiens baldaadigheid de Eginers zelfs verveelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>'t Ontzet my, ik beken 't, dat gy, zo zwaar beleedigd,</l>
						<l>Verachte haaters van het Vaderland verdedigt.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>'k Heb myne onwrikbre trouw myn Vaderland betoond,</l>
						
						<l>Myn Zoonen noch myzelv' van zynen dienst verschoond,</l>
						<l>En meer dan eens den Staat met roem doen zegevieren;</l>
						<l>Maar nimmer zyn door my Athenes krygsbanieren</l>
						<l>Met schuldloos bloed bevlekt, of de onschuld wreed vertreên;</l>
						<l>'k Dacht aan geen wraak, ik dacht aan 't Vaderland alleen.</l>
						<l>Gy zaagt Myronides 's Lands haaters nooit verweeren;</l>
						<l>'k Verweer onschuldigen, die smeekend zich verneêren;</l>
						<l>'k Bescherm een' Jongling, die my trof met deerenis,</l>
						<l>En mooglyk 't eenig pand van 's Vaders echtheil is:</l>
						<l>Al de andren zyn als hy uit braaven stam gesprooten;</l>
						<l>De bloem der Jonglingschap. 't Zyn eedle Grieksche Looten,</l>
						<l>Wier fiere moed zich nooit voor Xerxes eischen boog.</l>
						<l>Zy, haaters van den Staat? 't zyn Helden in myn oog!</l>
						<l>En ach! wie kan aan 't lot van aller Oudren denken?</l>
						<l>In aller Goden naam, laat ons den roem niet krenken,</l>
						<l>Die Pallas achtbre stad door wyze goedheid won.</l>
						<l>Denkt dat ge ook Vaders zyt, en wat u treffen kon.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Gy zult tot uw verzoek de burgers nooit beweegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>De braave Atheners zyn tot deerenis geneegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Ik spreek in eeuwigheid den gantschen stoet niet vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<l>Zo wy geen offer biên aan de eerste razerny,</l>
						<l>Zal 't sel verbitterd Volk dien hoon op ons verhaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Laat zich de wraak, des noods, aan één' der tien bepaalen.</l>
						<l>Schenkt de andren aan myn beê, ten troost in myn verdriet;</l>
						<l>Zo maak' myn ongeval zo veel rampzaalgen niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Men kon Myronides dit blyk van achting toonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<stage>tegen Philocles.</stage>
						<l>Misschien zou 't Volk om hem het negental verschoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Wie onzer heeft den moed hen thans dit voor te slaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>'t Gevaar ontruste u niet; ik biê my daartoe aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Indien ge al op hunn' haat de zege kost behaalen,</l>
						<l>Wie zal het offer zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Dit moet het lot bepaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<stage>opstaande, neemt de stemmen op. </stage>
						<l>Men stemt uw' voorslag toe; dat één voor allen sterv';</l>
						<l>Mits dat uw beê by 't Volk dezelfde gunst verwerv'.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>'k Zal trachten in hun hart de deernis op te wekken,</l>
						<l>En by Minervaas choor den uitslag u ontdekken.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het tweede Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">

				<head>Derde bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld eene ruime plaats, omringd door geboomte; en aan de eene
					zyde de Tempel van Minerva.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Vertoef, myn Hartvriendin! uw rouw rukt u van 't spoor.</l>
						<l>Voorkom uw wis bederf; geef aan myn' raad gehoor.</l>
						<l>Gy zyt verlooren, zo gy wykt uit deze muuren.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Ik kan de onzekerheid myns lots niet meer verduuren;</l>
						<l>Weêrhoud myn schreden niet. Ach! myn Hezioné!</l>
						<l>'t Verscheelt niet of ik sterf op de eene of de andre steê;</l>
						<l>Of my 't verbitterd Volk berooft van 't lastig leven,</l>
						<l>Dan of de wanhoop my door hartewee doet sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Wie weet of gy uzelf niet al te sterk bezwaart.</l>
						
						<l>De kerker word tot nu door dubble Wacht bewaard.</l>
						<l>Athenes groote Raad moet hier te saamen komen.</l>
						<l>De stemmen van het Volk zyn naauwlyks opgenomen;</l>
						<l>En, zo hun oordeel zich door drift te buiten gaat,</l>
						<l>Staat nog 't verzachten van hun vonnis aan den Raad.</l>
						<l>Gy kunt in veiligheid den uitslag hier verbeiden,</l>
						<l>En zelf getuige zyn...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Zult gy niet van my scheiden,</l>
						<l>En laaten my op nieuw ten prooie aan mynen rouw,</l>
						<l>In de aklige eenzaamheid van dit gewyd gebouw,</l>
						<l>Terwyl elende en smart my reeds een' grafkuil delven?</l>
						<l>Myn rouwklagt stuit te rug van wanden en gewelven,</l>
						<l>En de echo antwoord op den zelfden jammertoon:</l>
						<l>ô Myn Eurimedon! Eurimedon! myn Zoon!</l>
						<l>Indien gy wenscht dat ik de dood hier af zal wachten,</l>
						<l>Laat dan uw byzyn myn rampzaligheid verzachten;</l>
						<l>Bewys me uw vriendschap tot in 't uiterste oogenblik;</l>
						<l>Sluit myn gebroken oog, en vang myn' jongsten snik.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Stel u gerust, Vriendin, ik zal u niet verlaaten.</l>
						<l>Dan ach! myn trouw kan u in uwen ramp niet baaten.</l>
						<l>Indien ik magt bezat tot stelping van uw smart...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>De elende zoekt haar heul aan een meêdoogend hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Ik hoor gerucht. Treê in; ligt tracht men op te spooren...</l>
						<l>Neen, 't is myn Echtgenoot: nu zult gy tyding hooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Archidamas.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Wat heil, dat gy in tyds 's Volks wraakzucht zyt onvloôn!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vergeef myn ongeduld; hoe staat het met myn' Zoon?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Men had het onheil der Gezanten naauw' vernomen,</l>
						<l>Of 't grootste deel des Volks, verbitterd t' saamgekomen,</l>
						<l>Vloog fluks gelyk een stroom naar 't marktveld, en besloot,</l>
						<l>Als met eene enkle stem, der krygsgevangnen dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Duldelooze smart! ô Spruit van twintig jaaren!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Men deed op 't oogenblik een deel des Raads vergaêren;</l>
						<l>En veelen toonden zich zo woedende als 't gemeen;</l>
						<l>Toen Leotichides uit Spartes naam verscheen,</l>
						
						<l>De Eginers opeischte, en...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Behield zyn eisch hen 't leven?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>'t Verzoek wierd hem ontzegd; doch eindlyk toegegeeven</l>
						<l>Dat hy Eurimedon nog ééns aanschouwen mogt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Wat oogmerk had dees daad, en wat heeft ze uitgewrocht?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Het krygsgevangen volk te zuiveren van smetten,</l>
						<l>En de eer van uwen Zoon in heldren dag te zetten.</l>
						<l>Dan 't baarde weinig nuts. Men had hem naauw' gehoord,</l>
						<l>Of sloeg, na zyn vertrek, met de eigen woede voort;</l>
						<l>En 't waar' gewisslyk met hen allen omgekomen,</l>
						<l>Zo niet Myronides hun zaak had opgenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Myronides! ô Goôn! vergeldt hem deze trouw!</l>
						<l>Myn medelydend hart nam deel in zynen rouw.</l>
						<l>Maar wat kon over ons tot deernis hem beweegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Zyne edelmoedigheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Heeft ze iets voor ons verkreegen?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Wy hebben toegestaan dat hy het negental</l>
						<l>Der krygsgevangnen, door zyn voorspraak, redden zal,</l>
						<l>Zo hy den Raad en 't Volk daartoe kan overhaalen:</l>
						<l>De tiende zal de schuld zyns Vaderlands betaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>En zo het grimmig Volk des Veldheers beê versmaad?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Dan is het uit met hen en met Egines Staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Plaats van myn geboorte! ik wacht, hoe 't lot zich wende,</l>
						<l>Geen troost voor u of my in de opgehoopte elende.</l>
						<l>Mogt ik, door hartewee en wanhoop afgepynd...</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Wyk in het heiligdom: de Atheensche Raad verschynt.</l>
					</sp>
					<stage>Gelonide en Hezioné wyken in den tempel, buiten het gezicht van den
						aanschouwer.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Pizander, Wachten.</stage>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<stage>tegen Archidamas.</stage>
						<l>'k Heb, herwaart komende, aan den Raad bericht gegeeven,</l>
						<l>Dat, schoon 't verbitterd Volk wil dat de Eginers sneeven,</l>
						<l>Myronides met kracht zich kwyt voor hun behoud;</l>
						<l>En, 't geen ik heden als onmooglyk had beschouwd,</l>
						<l>De Raad verneemt met vreugd zyn edelmoedig poogen,</l>
						<l>En toont zich, op zyn beê, geneigd tot mededoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Het waare onwaardig aan den roem van Pallas Stad,</l>
						<l>Dat zy met schuldloos bloed zichzelf bezoedeld had.</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<l>Hoe snood, hoe schandlyk zich de Vyand heeft gedraagen,</l>
						<l>Wy moeten ons, uit wraak, tot gruwlen niet verlaagen.</l>
						<l>De Veldheer, die zyn Spruit, door 't ongehoordst geweld,</l>
						<l>Te Egine, tegen 't recht der Volken, ziet geveld,</l>
						<l>En droef en kinderloos in 't aklig graf zal daalen,</l>
						<l>Smoort zyne ondraagbre smart en zet de droefheid paalen;</l>
						<l>Ontsluit zyn Vaderland een loslyk glorispoor;</l>
						
						<l>Wyst aan het Volk zyn' pligt, en gaat ons roemryk vóór.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Hoe veel ook by den Raad 's Helds voorspraak hebb' verkreegen,</l>
						<l>Hy zal de Burgery niet tot genaê beweegen.</l>
						<l>Zyn tegenwoordigheid en treffend ongeval</l>
						<l>Ontsteeken 't wraakvuur 't welk Egine sloopen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Het Volk is menigwerf onvast in zyn besluiten;</l>
						<l>Eén pooging wekt zyn drift, één pooging kan die stuiten.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Daar is de Veldheer zelf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Myronides, Pizander, Wachten.</stage>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<stage>tegen Myronides.</stage>
						<l>Zyt gy naar wensch geslaagd?</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>De braave Burgery, die myn verdriet beklaagt,</l>
						<l>Bevestigt my haar trouw; ik heb myn beê verkreegen,</l>
						<l>Zo ik deez' achtbren Raad tot deernis kan beweegen.</l>
						
						<stage>Tegen den Raad.</stage>
						<l>Bestemt dit blyk van gunst; verschoont het negental.</l>
						<l>Bedenkt tot welk eene eer dees daad u strekken zal.</l>
						<l>Laat ons Gemeenebest zyn glori niet verzaaken.</l>
						<l>'t Was voor Athene groots zich de achting waard' te maaken</l>
						<l>Van vriend en vreemdling, die met eerbied haar beschouwt;</l>
						<l>Maar 't is haar grooter eer dat zy dien roem behoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#hippomedon">
						<speaker>Hippomedon</speaker>
						<l>Wy zien den luister van uw deugd met welbehaagen,</l>
						<l>En zyn bereid met u den roem des Staats te schraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>En ik een Vaderland, dat zo veel grootheid voed,</l>
						<l>Getrouw te dienen tot myn' laatsten droppel bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Welaan, laat ons 't besluit Iphidamas ontdekken,</l>
						<l>Opdat het lot besliss' wie 't offer moet verstrekken.</l>
						<stage>Tegen Pizander.</stage>
						<l>Pizander, doe terstond den Priester dit verstaan;</l>
						<l>Geef hem de Naamen op van die ter looting gaan;</l>
						<l>Laat hy die allen in een marmren bus vergaêren,</l>
						<l>En in een tweede, die ons 't offer moet verklaaren,</l>
						<l>De teekens; één zy zwart, en de andre negen wit,</l>
						<l>Opdat hy die ontfange, als hy ter keure zit.</l>
						<l>Hy doe de plegtigheid, waartoe wy hem verpligten,</l>
						
						<l>Hier, op het staatlykst, in ons byzyn straks verrichten.</l>
					</sp>
					<stage>Pizander buigt zich, en vertrekt met twee der Wachten.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>'k Zie Leotichides.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Myronides, Leotichides, Wachten.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Beschouwt, ô achtbre Raad!</l>
						<l>My thans niet anders dan als vriend van uwen Staat.</l>
						<l>Ik heb op 't oogenblik met vreugd bericht verkreegen,</l>
						<l>Hoe verr' Myronides de Burgers kon beweegen;</l>
						<l>En dat het lot terstond het offer noemen zal.</l>
						<l>Ik smeek u als een gunst, naardien het negental</l>
						<l>Zich door uw deerenis zal zien by 't licht bewaaren,</l>
						<l>Dat gy, als een van hen, Eurimedon wilt spaaren.</l>
						<l>Zyn naam zy, op myn beê, niet in de bus gebragt.</l>
						<l>Verschoont den Jongling, om den wil van zyn Geslacht.</l>
						<l>Hy telt zyn Stamhuis uit Lycurgus eedle Looten,</l>
						<l>Als zynde uit Gelonide en Chabrias gesprooten.</l>
						
						<l>Spaart, spaart hem om de deugd, die hem zo glansryk siert.</l>
						<l>'k Zag dat ge uws ondanks zelfs met hem bewoogen wierd.</l>
						<l>Herinnert u zyn trouw, zyne ouderliefde en smarte.</l>
						<l>Verschoont hem om zyn jeugd, om Gelonide, om Sparte.</l>
						<l>Denkt dat zyn Vader voor 's Lands vryheid wierd geveld.</l>
						<l>In aller Goden naam, behoedt den jongen Held.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Ik kan bezwaarlyk myn verwondering verbergen,</l>
						<l>Dat Leotichides dit onrecht ons durft vergen.</l>
						<l>Acht ge ons tot schending der rechtvaardigheid in staat?</l>
						<l>Het oog van 't heilig recht is blind voor gunst of haat.</l>
						<l>De Goden zullen ons door 't lot hunn' wil verklaaren.</l>
						<l>Indien ze, op onzen wensch, den braaven Jongling spaaren,</l>
						<l>Zal ik straks de eerste zyn die hem met vreugd begroet;</l>
						<l>Doch zo zy eischen dat hy 't offer wezen moet,</l>
						<l>Zy hy ter dood geleid. Hier baat geen tegenstreeven.</l>
						<l>Zy zyn bepaalers van de dood en van het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Ik verg niet dat ge om my het heilig recht verkort;</l>
						<l>Maar, daar het negental by u verbeden word,</l>
						<l>Kunt ge, om aan Sparte en my een blyk van gunst te toonen,</l>
						<l>Op 't smeeken van een' vriend, den tienden niet verschoonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Het wreedvergooten bloed eischt wraak van 't Vaderland.</l>
						
						<l>Verstrekt Eurimedon voor Sparte een dierbaar pand,</l>
						<l>Onze afgezondnen, die Egine ons doet beweenen,</l>
						<l>Zyn dierbre panden voor 't verongelykt Athenen.</l>
						<l>Sta af, ô Vorst! verg ons geen inbreuk op het recht.</l>
						<l>Duld dat het Godendom dit twistgeding beslecht'.</l>
						<l>'t Zal mooglyk gunstig zich naar Spartes wensch verklaaren,</l>
						<l>Uw beê verhooren, en Lycurgus Nazaat spaaren.</l>
						<l>Vertoef, zo 't u behaagt, opdat gyzelf beschouwt</l>
						<l>Hoe hier de Raad en 't Volk het recht in waarde houd.</l>
						<l>De Priesters zyn gereed; ik zie hen nader treeden.</l>
					</sp>
					<stage>De Raad schaart zich ter wederzyden van het tooneel. Pizander nadert,
						gevolgd door twee Wachten; een van hen draagt een tafeltje, 't welk hy op
						het midden van het tooneel plaatst. Na hen naderen twee Outerknaapjes,
						draagende elk eene marmeren bus; zy plaatsen zich ter wederzyden van het
						tafeltje, en zetten 'er de bussen op. Zo ras dit geschied is, verschynt
						Iphidamas, gevolgd door vier Priesteren, die zich achter hem
						plaatsen.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Myronides, Leotichides, Iphidamas, vier Priesters,
						twee Outerknaapjes, Pizander, Wachten.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas;</speaker>
						<stage>achter het tafeltje staande, na zich in 't ronde voor den Raad en
							Leotichides geboogen te hebben.</stage>
						<l>Atheners, minder door uwe achtbre waardigheden</l>
						<l>Dan door uwe eedle deugd beroemd in dit Gewest!</l>
						<l>En gy, Spartaansche Vorst, die ons Gemeenebest</l>
						<l>Gelyk een Vriend bezoekt! beschouwt met medelyden</l>
						<l>Den droeven sterveling, wien 't lot ter dood zal wyden;</l>
						<l>Beveelt hem, nevens my, de onsterfelyke Goôn,</l>
						<l>En smeekt hen dat hun gunst de onnoozelheid verschoon'.</l>
						<l>ô Vader Jupiter! beschouw met welbehaagen</l>
						<l>Een offer, door den Staat Alecto opgedraagen!</l>
						<l>Geef dat zyn dood tot heil van Griekenland gedy',</l>
						<l>En de eerste grondslag tot d' aanstaanden vrede zy!</l>
						<l>En gy, Minerva, op wier wacht wy veilig slaapen!</l>
						<l>Bestier dit oogenblik de hand der Outerknaapen!</l>
						
						<l>Geef dat geen schuldloos bloed op uwen grond gestort,</l>
						<l>En dit Gewest uw gunst dus niet onwaardig word'!</l>
						<stage>Gelonide en Hezioné vertoonen zich vóóraan in den Tempel. Iphidamas,
							tegen het Jongske, dat aan zyne rechterhand staat:</stage>
						<l>Gy, Knaapje, trek een' Naam.</l>
						<stage>Het Jongske trekt een pergamenten Cedelke uit de bus, die voor hem
							staat, en geeft het met eene eerbiedige buiging aan den Priester. </stage>
						<l>Antenors Telg, Lyzander.</l>
						<stage>Hy vervolgt, spreekende tegen het Knaapje, dat aan zyne slinkehand
							staat:</stage>
						<l>Wat zegt zyn lot?</l>
						<stage>Het Jongske trekt eene witte boon uit de bus, die voor hem staat, en
							geeft dezelve met eene eerbiedige buiging aan Iphidamas, die dezelve
							vertoont, en dus vervolgt:</stage>
						<l>Hy leeve.</l>
						<stage>Iphidamas reikt het Cedelke over aan den Priester, die aan de rechter
							zyde achter hem staat, en de boon aan den Priester, die aan de
							slinkehand achter hem staat, en vervolgt, tegen het Knaapje, 't welk hem
							het Cedelke gegeeven heeft:</stage>
						<l>Op, Jongske; trek een ander.</l>
						
						<stage>Het eerste Knaapje trekt wederom een Cedelke uit de bus, en bied het
							Iphidamas aan, als te vooren. </stage>
						<l>Megistes, Conons Spruit.</l>
						<stage>Tegen het tweede Knaapje.</stage>
						<l>Zyn lot?</l>
					</sp>
					<stage>Het tweede Knaapje trekt wederom eene witte boon, en bied dezelve
						Iphidamas aan, als te vooren.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<stage>de boon vertoonende.</stage>
						<l>Hy word verschoond;</l>
						<l>Gelukkig, zo hy zich dien zegen waardig toont.</l>
						<stage>Hy geeft het Cedelke en de boon over aan de Priesters, die achter hem
							ter wederzyden staan, en vervolgt, spreekende tegen het eerste
							Knaapje:</stage>
						<l>Vaar voort; reik my een' Naam der verdre Lotgenooten.</l>
						<stage>Het eerste Jongske trekt wederom een Cedelke uit de bus, en geeft het
							aan Iphidamas, als te vooren. </stage>
						<l>Dit geld Eurimedon, uit Chabrias gesprooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Beschermt hem, goede Goôn! beschermt hem in den nood!</l>
					</sp>
					<stage>Het tweede Knaapje trekt middelerwyl eene zwarte boon, en geeft dezelve
						aan Iphidamas, als te vooren.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<stage>tegen Iphidamas.</stage>
						<l>Gy zwygt, en gy verbleekt! Wat spelt zyn lot?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<stage>met aandoening, de zwarte boon vertoonende.</stage>
						<l>De dood.</l>
					</sp>
					<stage>Dit woord ontzet alle de Raaden, doch inzonderheid Archidamas, Myronides,
						Melanthus, en Leotichides, die allen teekenen van diepen rouw geeven.
						Iphidamas geeft het Cedelke en de boon aan de Priesters, die achter hem
						staan.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>De dood! helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Ik kan myn droefheid naauw' betoomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#melanthus">
						<speaker>Melanthus</speaker>
						<l>Goôn! moest hy 't offer zyn!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<stage>weggaande.</stage>
						<l>'t Is uit, 't is omgekomen.</l>
						<l>ô Dierbre Jongeling! ô Troostelooze Vrouw!</l>
						<l>Ik poogde.. ach! vruchteloos... Waar berge ik my van rouw?</l>
					</sp>
					<stage>Gelonide, tot op dit oogenblik met moeite door Hezioné in den ingang des
						Tempels wederhouden, ontslaat zich van haar, en streeft, door haar gevolgd,
						op het tooneel. </stage>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Myronides, Iphidamas, Gelonide, Hezioné, Pizander,
						Wachten.</stage>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>tegen Hezioné.</stage>
						<l>Weêrhou my langer niet; ik heb niets meer te vreezen,</l>
						<l>Nu myn geliefde Telg door 't noodlot is verweezen.</l>
						<l>Dit, dit ontbrak dan nog aan myn rampzaligheên!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Beklaagenswaarde Vrouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>tegen Philocles.</stage>
						<l>Ik zal noch door geween,</l>
						<l>Noch jammerklagten u tot mededoogen wekken;</l>
						<l>Hier moet een offer zyn, laat my ten offer strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Wie zyt gy, die uzelf zo stout ter slagting bied?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Kent ge aan haar felle smarte een tedre Moeder niet?</l>
						<l>Laat myn Eurimedon zyn lyfsgenaê verwerven;</l>
						<l>'k Biede in zyn plaats my aan, bereid voor hem te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Myn Gelonide! keer, opdat ge u...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>'t Is te spaê.</l>
						<l>Het leven strekt me een' last; ik wensch naar geen genaê.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<stage>ter zyde, tegen Archidamas.</stage>
						<l>Haar wreede zielsmart scheurt myn hartwond' wyder open.</l>
					</sp>
					<sp who="#timoleon">
						<speaker>Timoleon</speaker>
						<l>Bedrukte Vrouw, sta af; hier is geen troost te hoopen.</l>
						<l>Het noodlot eischt uw Telg, Apolloos toorn ten zoen.</l>
						<l>Een ander offer zou de Goden niet voldoen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Waar' niet Iphigenië, in 's levens ochtendkrieken,</l>
						<l>Door haaren Vaderzelv' geslagt tot heil der Grieken,</l>
						<l>Ten zy de Jagtgodin de onnoozle Maagd gespaard,</l>
						<l>En, in haar plaats, een hinde als 't offer had aanvaard?</l>
						<l>Voldoe, voldoe myn beê: 'k zal my gelukkig noemen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>De Goden eischen hem; wy zyn 't niet, die hem doemen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>De Goden! neen; de wraak. Indien gy Vaders zyt,</l>
						<l>Verbeeldt u wat myn ziel deze oogenblikken lyd.</l>
						<l>Beschouwt een Moeder, die haar' Zoon, haar welbehaagen,</l>
						<l>Het moordend offermes door 't zwoegend hart ziet jaagen.</l>
						<l>ô Ja, ik zie hem reeds, bekranst om 't veege hoofd,</l>
						<l>Gelyk een offerdier, aan Jupiter verloofd,</l>
						<l>Gereed staan tot den slag. ô Goden, in den hoogen!</l>
						<l>Gy, die zyne onschuld kent! bewyst hem mededoogen!</l>
						<l>Beschermt hem door uw magt!</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Ik deel in uwen rouw.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Zyt gy Myronides? Gy ziet een Weduwvrouw,</l>
						<l>Beroofd van haar' Gemaal in 't bloeien van haar leven;</l>
						<l>Een droeve Moeder, die vernoegd den geest zou geeven</l>
						<l>Tot redding van haar Kind, haar eenig huwlykspand:</l>
						<l>Een schuldloos offer voor de schuld van 't Vaderland.</l>
						<l>Gy weent! Laat af, laat af! .. neen, toon me uw mededoogen.</l>
						<l>ô Myn Eurimedon! ô wellust van myne oogen!</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Ach! welk een mengeling van smart en deerenis!</l>
						<l>Spaar, spaar my, Gelonide, indien 't u mooglyk is.</l>
						<l>Ik heb myn hartewee deez' dag met kracht bestreeden,</l>
						
						<l>En by de Burgery het negental verbeden;</l>
						<l>Myn hart had zich gevleid, dat onder hen uw Zoon...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vermurwde gy het Volk, vermurw dan ook de Goôn.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Stond uw geluk aan my, gy zoud niet vruchtloos weenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Schim van myn' Gemaal! ô Pallas! ô Athenen!</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Ik heb myn' moed betoond by 't schittren van 't geweer;</l>
						<l>Maar voor dit schouwspel is myn bloedend hart te teêr.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Iphidamas, Gelonide, Hezioné, Pizander,
						Wachten.</stage>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Myronides! .. hy vlucht, en laat my in de elende.</l>
						<l>Ach! is 'er nergens troost, waar ik my keere of wende?</l>
						<l>Gy-allen, die de plaats van 't heilig recht vervult,</l>
						<l>De onnoozelheid beschermt, en 't vonnis wyst der schuld!</l>
						<l>'k Bezweer u by de Goôn, my ongeveinsd te ontdekken</l>
						
						<l>Waarom myn dierbre Zoon het offer moet verstrekken?</l>
						<l>Heeft hy den Perziaan ooit cynsbaarheid beloofd?</l>
						<l>Heeft hy de schatten uit de kerkgalei geroofd?</l>
						<l>Of, toen hy zich by u in kluisters heeft bevonden,</l>
						<l>In uw Gezanten 't recht der Natiën geschonden?</l>
						<l>Gy-allen zwygt? helaas! en niemand durft bestaan...?</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Schoon hy onschuldig waare aan al deze euveldaên,</l>
						<l>Zy zyn nochthans gepleegd door zyne landgenooten.</l>
						<l>Hun gruwlen vordren straf; doch schoon wy die beslooten,</l>
						<l>Zy is door onze keus niet op uw' Zoon gedaald.</l>
						<l>Beklaag u van het lot, dat zich tot hem bepaalt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Indien 't ongunstig lot onschuldigen kan doemen,</l>
						<l>Laat het de Moeder en den Zoon dan tevens noemen.</l>
						<l>In beider adren streeft het zelfde zuiver bloed.</l>
						<l>Myn schoot heeft hem gebaard; myn borst heeft hem gevoed.</l>
						<l>Ik schrei u-allen aan om troost, om mededoogen.</l>
						<l>Beschouwt Lycurgus Spruit, in 't stof voor u geboogen.</l>
						<l>'k Bezweer u by zyn' naam, die u steeds dierbaar was;</l>
						<l>By de asch van myn' Gemaal, den dappren Chabrias,</l>
						<l>Door 's Vyands staal geveld aan 't hoofd der Grieksche kielen;</l>
						<l>Vergunt my, met myn' Zoon, voor 't offermes te knielen.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<stage>haar opheffende.</stage>
						<l>Rys, Gelonide, rys. Gy ziet den gantschen Raad</l>
						<l>Getroffen door uw' ramp en deerniswaarden staat.</l>
						<l>Eurimedons behoud is buiten ons vermogen.</l>
						<l>Gy moet gedoogen 't geen wyzelf met smart gedoogen.</l>
						<l>Het lot eischt hem, men kan geen ander offer biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Sta my ten minsten toe myn' Zoon nog ééns te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<stage>de Raaden aangezien hebbende.</stage>
						<l>Uw bede is u vergund.</l>
						<stage>Tegen de Raaden.</stage>
						<l>'t Is meer dan tyd van scheiden.</l>
						<stage>Tegen Pizander, ter zyde.</stage>
						<l>Laat de offraar spoedig zich ten outerdienst bereiden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="9">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Archidamas, Iphidamas.</stage>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Dit is dan al de troost die my nog ovrig is!</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Vriendin, bepaal den loop van uwe droefenis.</l>
						<l>Zult gy..?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Archidamas! gy kunt my bystand bieden.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Ik? zo gy middlen weet...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vlieg, doe myn' Zoon ontvlieden:</l>
						<l>Ontruk, ontruk hem aan het aklig doodsgevaar.</l>
						<l>Spoor hem een schuilplaats op, waar hy voor d'offeraar...</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Zou hy de Goden van hun offer snood versteeken?</l>
						<l>Hun gramschap zou die daad op gantsch Athene wreeken.</l>
						<l>Beraad u, Gelonide. Uw rouw rukt u van 't spoor.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Verschoon een droeve Vrouw, die al haar hoop verloor.</l>
						<l>Helaas! kan ik by Goôn noch Menschen hulp verwerven!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Wat uitkomst is...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>My schiet niets over dan te sterven.</l>
					</sp>
					<stage>Zy valt, in eene treurige houding, op de trappen van den Tempel neder.
						Hezioné plaatst zich naast haar, en weent beurtelings met haar, of zoekt
						haar te troosten.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>tegen Iphidamas en Hezioné.</stage>
						<l>Verzacht, zo veel gy kunt, haar wreede droefenis,</l>
						<l>Die voor Eurimedon in 't uiterst' duldloos is.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="10">
					<head>Tiende tooneel.</head>
					<stage>Iphidamas; Gelonide, en Hezioné op de trappen van den Tempel.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Herstel u, Gelonide; en hebt gy ooit voordezen</l>
						<l>Met een goedwillig hart den Goden eer beweezen,</l>
						<l>Gedraag u naar hunn' wil, u door het lot bekend.</l>
						<l>Ontrust het offer niet, als 't zich naar 't outer wend.</l>
						<l>Laat Agamemnon u ten loflyk voorbeeld strekken:</l>
						<l>Gy moogt, als hy, uw oog met uwen sluier dekken.</l>
						<l>De Goden eischten toen, als nu, een dierbaar Pand.</l>
						<l>Hy wydde een Dochter, gy een' Zoon aan 't Vaderland.</l>
						<l>Gedraag u naar myn' raad. En gy, ô Maagdenreien!</l>
						<l>Helpt Gelonide 't lot van haaren Zoon beschreien.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="11">
					<head>Elfde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, en Hezioné, op de trappen van den Tempel. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Eerste Zang</speaker>
						<l>Wy zien de Wraakgodinnen nadren;</l>
						<l>Zy streeven naar Minervaas choor:</l>
						<l>De felle Krygsgod gaat haar voor.</l>
						<l>Het bloed stremt ons door schrik in de adren.</l>
						<l>Daar stryken ze in den Tempel neêr,</l>
						<l>En eischen bloedige offerhanden.</l>
						<l>Zy yvren voor Apolloos eer.</l>
						<l>Zie hoe haar gloênde fakkels branden!</l>
						<l>De rook vervult Minervaas dal.</l>
						<l>Helaas! wien of het gelden zal!</l>
					</sp>
					<sp who="hezione">
						<speaker>Tegenzang.</speaker>
						<l>Het zelfde lot, dat in Athene</l>
						<l>Thans Gelonide 't hart verscheurt,</l>
						<l>Wierd eens aan Aulis strand betreurd</l>
						<l>Door d' Opperheerscher van Mycene.</l>
						
						<l>Gantsch Argos viert in rouw den dag,</l>
						<l>Die, tot behoud der Grieksche kielen,</l>
						<l>Iphigenië doemen zag,</l>
						<l>En haar voor 't blaakend outer knielen;</l>
						<l>Waar zy Dianes toorn verwon:</l>
						<l>Thans eischt het lot Eurimedon.</l>
					</sp>
					<sp who="gelonide">
						<speaker>Tweede Zang.</speaker>
						<l>Ach! waare Apollo zyn behoeder!</l>
						<l>Wierd hy, gelyk de Jagtgodin,</l>
						<l>Bewoogen door de kindermin</l>
						<l>En traanen van een tedre Moeder!</l>
						<l>ô Febus, die, waar gy regeert,</l>
						<l>Geen bloed doet om uwe outers vloeien;</l>
						<l>Het menschenoffer gunstig weert,</l>
						<l>Maar heil en overvloed doet bloeien!</l>
						<l>Daal van d' Olimpus; stelp den rouw</l>
						<l>Der troostelooze Weduwvrouw!</l>
					</sp>
					<sp who="hezione">
						<speaker>Tweede Tegenzang.</speaker>
						<l>Gelyk in 't woud, by scheemrende uuren,</l>
						<l>De droeve Philomele kweelt,</l>
						<l>Als zy zich Itys lot verbeeld,</l>
						<l>Die Thereus misdaad moest bezuuren;</l>
						
						<l>Niet anders treurt Lycurgus Spruit</l>
						<l>Om haaren eenigen gebooren;</l>
						<l>En doet haar jammrend klaaggeluid</l>
						<l>De rotsen en de wouden hooren.</l>
						<l>Waar is een band, die naauwer bind,</l>
						<l>Dan die de Moeder hecht aan 't Kind!</l>
					</sp>
					<stage>Het gordyn valt. <lb> </lb>
					</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Leotichides, Archidamas.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Indien 't vergramd Athene Eurimedon doet sneeven,</l>
						<l>Zal Lacedemon nooit zo wreed een' hoon vergeeven;</l>
						<l>Te minder, daar by ons de bron van 't kwaad ontsproot</l>
						<l>Door de onbezonnen drift van mynen Ryksgenoot.</l>
						<l>De Atheners, die deez' dag, gevoelloos voor myn smeeken,</l>
						<l>Op Gelonides Telg het recht der Volken wreeken,</l>
						<l>Zyn meer verschoonbaar, schoon de Jongling schuldloos sneeft,</l>
						<l>Dan hy, die de onschuld aan hun wraak geleverd heeft.</l>
						<l>De bloedschuld rust op ons. ô Doodelyke smarte!</l>
						<l>Erlangt Lycurgus Stam dit schandlyk loon van Sparte!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>'t Ontzette ons-allen, dat uw Landraad waagen dorst</l>
						<l>Egines lafheid te doen straffen door dien Vorst.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Zyn woeste razerny baarde ons nog geen vermoeden;</l>
						<l>Des was 't onmooglyk dat men 't onheil kon verhoeden.</l>
						<l>Besef hoe alles wierd in rep en roer gesteld,</l>
						
						<l>Toen Cleomenes daad in Sparte wierd gemeld;</l>
						<l>En dat een Jongling, uit Lycurgus Stam gesprooten,</l>
						<l>Was naar dit oord gevoerd met negen lotgenooten.</l>
						<l>Egine, een oogenblik door dezen schok verdoofd,</l>
						<l>Schoot op, drong aan op wraak, en eischte 's Vorsten hoofd;</l>
						<l>En had dien strengen eisch waarschynlyk doorgedreeven,</l>
						<l>Indien de ontzinde Vorst zichzelv' niet had doen sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Schoon hem zyn dood onttrok aan d' algemeenen haat,</l>
						<l>Hy stierf te spade tot herstelling van het kwaad.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Men zond my naar Egine om 't wraakgeschrei te sussen,</l>
						<l>En 't woedend oorlogsvuur, eer 't verder vloog, te blusschen:</l>
						<l>Vergeefs; men weigerde de Eginers hier te ontslaan,</l>
						<l>En zette, langs dien weg, de woede sterker aan.</l>
						<l>De woeste vlootling, door die weigring meer ontstoken,</l>
						<l>Had Cleomenes daad gewis op my gewroken,</l>
						<l>Ten waare ik hoog en duur myzelv' verbonden had</l>
						<l>Het hen ontvoerde Volk te levren in de stad.</l>
						<l>Gy weet de gruwlen, door den Vyand sints bedreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Die moedwil werkt zyn' val, en kost den Jongling 't leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Zyn droeve Moeder trok, van zyn gevaar bericht,</l>
						
						<l>Naar ons Gewest, zo duur aan haaren Stam verpligt.</l>
						<l>Zy knielde, als smeekeling, den treurband om de hairen,</l>
						<l>d' Olyftak in de hand, by Jupiters altaaren;</l>
						<l>En scheen, verstomd door rouwe en 't akligst hartewee,</l>
						<l>'t Versteende beeld te zyn der droeve Niobé.</l>
						<l>Of, zo zy nu en dan nog teekens gaf van leeven,</l>
						<l>'t Was door een smeekend oog, ten hemel opgeheven,</l>
						<l>Of door een' traanenvloed, die, stroomend langs haar kleed,</l>
						<l>Aan Sparte in stomme taal de ondankbaarheid verweet.</l>
						<l>Wien zou dit schouwspel niet tot mededoogen wekken?</l>
						<l>De gantsche Raad besloot haar zaak zich aan te trekken.</l>
						<l>Men deed haar, tot haar' troost, dit groots besluit verstaan;</l>
						<l>Beval haar dierbre Spruit op 't sterkst myn voorzorg aan.</l>
						<l>'t Wierd haar vergund met my zich naar dit oord te spoeden,</l>
						<l>Of 't ons gelukken mogt het tiental nog te hoeden;</l>
						<l>En naauwlyks hier geland, word me onverwacht ontdekt,</l>
						<l>Hoe wreed Egine op nieuw met bloed zich heeft bevlekt.</l>
						<l>Eurimedon, helaas! zal aller schuld betaalen,</l>
						<l>Ten zy men, door beleid, het offer kan doen faalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Men maakt reeds alles tot de plegtigheid gereed.</l>
						<l>'t Vernoege u dat uw trouw zich tot op 't uiterst kweet.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Dit heilloos wraakbesluit, in hevigheid genomen,</l>
						
						<l>Zal door gantsch Griekenland een zee van bloed doen stroomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Myronides genaakt.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Leotichides, Archidamas, Myronides.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>tegen Myronides.</stage>
						<l>Voed gy nog hoop?</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>ô Neen.</l>
						<l>Ik heb, getroffen door het Moederlyk geween,</l>
						<l>Myn' yver aangewend by veelen myner vrinden,</l>
						<l>Of 't ons nog mooglyk waare een middel uit te vinden,</l>
						<l>Waardoor Eurimedon, wiens onheil elk beklaagt,</l>
						<l>Gered wierd van de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Och! of gy waart geslaagd!</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Vergeefsche wensch! men durft zich tegen 't lot niet stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Zal dan het blind geval te Athene vonnis vellen?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Twist met de Goden niet, wier hand het lot bestiert.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Dan had de onnoozelheid gewis gezegevierd.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>De gantsche Stad is met Eurimedon bewoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Wat baat hem elks beklag en werkloos mededoogen?</l>
						<l>Doch 't zal hier zo niet gaan. Zou ik een' jeugdig' Held,</l>
						<l>In wiens behoudenis gantsch Sparte glori stelt,</l>
						<l>Gelyk een weerloos lam voor 't offermes zien knielen;</l>
						<l>En laf gedoogen dat uw Priesters hem ontzielen?</l>
						<l>Neen, neen; dat duld de roem van Lacedemon niet.</l>
						<l>'t Zond hem als gyzelaar naar 't Attisch Staatsgebied,</l>
						<l>Geenzins opdat het hem erbarmlyk zou zien slagten.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Wat voordeel kunt gy van uw' tegenstand verwachten?</l>
						<l>Gy stort uzelv' en ons in grooter ongeval.</l>
						<l>Denk nimmer dat het Volk hem aan u afstaan zal;</l>
						<l>Te minder, nu 't van 't strand een schip de kust ziet nadren,</l>
						<l>Met kranssen opgesierd van t' saamgevlochten bladren.</l>
						<l>Dit wekt der Burgren vreugd. Men meld reeds als gewis,</l>
						<l>Dat gantsch Egine in 't eind' door ons verwonnen is.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Al 't Eiland in uw magt!</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Geloof geen losse maaren.</l>
						<l>Dan, hoe dit zy, 't zal thans te grooter fierheid baaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>'t Is my van 't hoogst belang, in deze omstandigheid,</l>
						<l>Te weeten op wat grond men dit gerucht verspreid.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Archidamas, Myronides.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Ik twyfel, nevens u, aan ydle volksberichten.</l>
						<l>Het trotsche Egine zal zo ligt voor ons niet zwichten.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>En schoon onze oorlogsmagt al 't Eiland overwon,</l>
						<l>Wat baat het Gelonide, of haar' Eurimedon?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Hoewel die zege aan hen tot weinig nut kan strekken,</l>
						<l>Zy kan den Vorst van Sparte aan zyn gevaar onttrekken.</l>
						<l>De Eginers, fel getergd door Cleomenes daad,</l>
						<l>Begeeren driftig wraak van zyn gepleegd verraad;</l>
						<l>En zo Athenes magt hunn' trots niet in kan binden,</l>
						<l>Zou Leotichides die wraak ligt ondervinden.</l>
					</sp>
					<stage>Gelonide en Hezioné treeden uit den Tempel.</stage>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>'k Zie Gelonide, van Hezioné verzeld.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Archidamas, Myronides, Gelonide, Hezioné.</stage>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Zie, zo gy kunt, dat gy een weinig u herstelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Ach! ik ben Moeder! Kan myn wanhoop ooit bedaaren?</l>
						<l>'k Verloor myne Oudren in het opgaan myner jaaren;</l>
						<l>Myn dierbre Weêrhelft kocht 's Lands zege door zyn dood;</l>
						<l>Myn Zoon, het eenig heil 't welk my nog overschoot,</l>
						<l>Was my 'door 't Godendom ten troost, ten steun gegeeven...</l>
						<l>Nu rooft men alles wat my ovrig was gebleeven.</l>
						<l>ô Dagen myner jeugd! ô Doodlyke ommekeer!</l>
						<l>Ik ben geen Telg, geen Gade, en zelfs geen Moeder meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Waartoe den pyl der smart met zo veel krachts te scherpen?</l>
						<l>Laat ons, nu 't wezen moet, aan 't lot ons onderwerpen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Verbeeld ge u dat myn ziel zichzelve in staat bevind</l>
						<l>Naar troost te luistren by het slagten van myn Kind?</l>
						
						<l>Is dit de hoop, helaas! waarmeê myn hart zich vleide,</l>
						<l>Toen ik, met eigen hand, hem naar 's Lands vloot geleidde?</l>
						<l>Och! of hy in den stryd, gelyk myn Echtgenoot,</l>
						<l>Voor de eer zyns Vaderlands geveld waare op de vloot;</l>
						<l>Men had, zyn' moed ter eere, een lofspraak uitgesproken;</l>
						<l>Het geurig reukwerk by zyn houtmyt aangestoken;</l>
						<l>En zyn beminlyk beeld stond thans voor 't Volk ten toon,</l>
						<l>Dat tevens roem droeg op den Vader en den Zoon!</l>
						<l>ô Myn Eurimedon! waard' voorwerp myner liefde!..</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Helaas! wie stelpt den rouw, die haar de ziel doorgriefde?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Geduchte Goden, die myn hart aan 't zyne bind!</l>
						<l>Verkort myn onheil; eischt de Moeder; spaart het Kind!</l>
						<l>Of, kan ik van uw gunst dees bede niet verwerven,</l>
						<l>Vergunt my 't waardig lyk te omhelzen, en te sterven!</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Myn dierbre Hartvriendin! gy moord ons door uw klagt.</l>
						<l>Denk dat ge op 't oogenblik uw' braaven Zoon verwacht.</l>
						<l>Uw jammren zal zyn hart den wreedsten doodsangst baaren;</l>
						<l>Verbeeld, verbeeld u hoe 't zyn onheil zal verzwaaren,</l>
						<l>Als hy uw zielsmart leest op uw verbleekt gelaat.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>tegen Archidamas en Myronides.</stage>
						<l>'k Hoopte op uw beider hulp, in myn' benaauwden staat;</l>
						
						<l>Heb ik vergeefs gehoopt? Kunt gy een droeve Moeder,</l>
						<l>Een troostelooze Weêuw, ontzet van steun en hoeder,</l>
						<l>Egine, Sparte, Athene, al 't Menschdom en de Goôn</l>
						<l>Vergeefs zien smeeken om het leven van haar' Zoon?</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Ik heb myn' eigen rouw om uw verdriet vergeeten,</l>
						<l>En met Archidamas my als uw Vriend gekweeten;</l>
						<l>Vergeefs; men durft den eisch van 't lot geen weêrstand biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Maar wel den bloedstroom der gemartelde onschuld zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Eurimedon genaakt. Laat ons van hier vertrekken,</l>
						<l>Om in dit oogenblik hem niet tot last te strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Neen, blyft; opdat hy waan' dat ik geen bystand derf.</l>
						<l>Waartoe hem onderricht dat ik verlaaten sterf?</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Archidamas, Myronides; Eurimedon, geboeid; Pizander,
						Wachten.</stage>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<stage>in het opkomen, tegen Pizander.</stage>
						<l>Waar heen geleid ge my?</l>
						<stage>Hy ziet Gelonide, en vliegt haar in de armen.</stage>
						
						<l>ô Myn geliefde Moeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>Eurimedon omhelzende.</stage>
						<l>Myn dierbre Eurimedon! myn toeverlaat! myn hoeder!</l>
						<l>Lief voorwerp van myn hoop, als ik in jaaren klom!</l>
						<l>In welk een' staat, helaas! vind ik u wederom?</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>'t Ongunstig noodlot, op Lycurgus Stam verbolgen,</l>
						<l>Blyft zelfs de laatste Telg daarvan in my vervolgen.</l>
						<l>Men torsch' met moed den last dien 't ons heeft opgelegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Had ooit myn kinderliefde u zulk een lot voorzegd!</l>
						<l>Heet dit, helaas! heet dit, met zangen en met reien,</l>
						<l>U met een lieve bruid naar 't huwlyksouter leiên?</l>
						<l>Wat zeg ik! ach! de plaats, waar u de wraak verwacht,</l>
						<l>Is ook een outer, maar een ander dan ik dacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Gedenk aan de euveldaên in ons Gewest bedreeven.</l>
						<l>Indien de Goôn, verzoend door myn rampzalig sneeven,</l>
						<l>Ons waardig Vaderland van verdre straf ontslaan,</l>
						<l>Ben ik bereid de dood gewillig te ondergaan;</l>
						<l>En, zo my iets op aard' myn sterflot doet beklaagen,</l>
						<l>'t Is dat het my belet myn Moeder te onderschraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>tegen Myronides.</stage>
						<l>Welk een verheven deugd!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Ontrust ge u nog om my</l>
						<l>In oogenblikken, aan uw sterfuur zo naby?</l>
						<l>Doet zelfs de wreedste dood uw zorg voor my niet wyken?</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Kan immer 't hart uws Zoons in trouw voor u bezwyken?</l>
						<l>Dat hart gevoelt te sterk den troosteloozen staat,</l>
						<l>Waarin ik door myn dood myn Moeder achterlaat.</l>
						<l>Verbeeld u hoe 't my grieft, u, verre van uw Vrinden</l>
						<l>En 't oord van uw geboorte, in Attika te vinden!</l>
						<l>Ach! had ge u nooit om my gewaagd in dit Gewest!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Ik had myn jongste hoop op Spartes hulp gevest.</l>
						<l>Vorst Leotichides scheen met myn' druk bewoogen;</l>
						<l>Doch onze Landzaat zelf verydelde al ons poogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Naardien zyn yver noch uw kindermin my baat,</l>
						<l>Is 't noodig voor uw rust dat gy dees stad verlaat.</l>
						<l>Uw ziel is voor 't gezicht van mynen ramp te teder.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Indien ik u begeev', zie ik u nimmer weder.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Duld dat ik u behoê voor wreeder hartepyn.</l>
						<l>Zoud gy van 't onheil, 't welk my treft, getuige zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Getuige? ik? van uw dood? verscheurende gedachten!</l>
						<l>Verbeeld gy u dat ik dat schouwspel af zal wachten?</l>
						<l>Neen, neen! uw Moeder zal by 't blaakend outer staan,</l>
						<l>Niet om uw dood te zien, maar om u vóór te gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Onsterfelyke Goôn! behoedt my voor dat lyden!</l>
						<stage>Tegen Gelonide.</stage>
						<l>Helaas! heb ik dit uur niet zwaar genoeg te stryden?</l>
						<l>Uit eedlen Stam geteeld, door u gevormd ter deugd,</l>
						<l>Vol drifts naar heldeneer, in 't bloeien myner jeugd;</l>
						<l>In oogenblikken, waar de aanloklykheên van 't leven</l>
						<l>Een jong en schuldloos hart het streelendst uitzicht geeven,</l>
						<l>Waarin 't benaauwd Egine, ons dierbaar Vaderland,</l>
						<l>Zich billyk had gevleid met mynen onderstand,</l>
						<l>Moet ik een offer aan Athenes wraakzucht strekken.</l>
						<l>'k Zal door lafhartigheid myn glori niet bevlekken;</l>
						<l>En sterf, wyl 't wezen moet, gewillig, zonder schuld.</l>
						<l>Maar ach! uw wanhoop, die myn ziel met schrik vervult,</l>
						<l>Vermeestert al myn' moed. Ik heb de felle slagen,</l>
						<l>Door 't lot my toegebragt, met fier geduld gedraagen;</l>
						<l>Doch dat myn Moeder zich... Onlydelyk verdriet!..</l>
						<l>Spaar, spaar myn bloedend hart. Helaas! gy antwoord niet!..</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>'t Strekt my tot grooter troost terstond het licht te derven,</l>
						<l>Dan, oud en kinderloos, als balling om te zwerven.</l>
						<l>Wat is 'er, na uw dood, 't welk my aan 't leven bind,</l>
						<l>Beroofd van myn' Gemaal, myne Ouders en myn Kind?</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<stage>tegen Archidamas en Myronides.</stage>
						<l>Uw beider edele aart is me in den Raad gebleeken.</l>
						<l>Gy ziet een droeve Weêuw schier onder 't leed bezweeken;</l>
						<l>Red haar, weldaadig, van de wanhoop die haar moord.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Wy stemmen in uw beê, door uwe deugd bekoord.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Wy zullen duurzaam voor haar rust en welzyn waaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Om my van dag tot dag elendiger te maaken.</l>
						<l>ô Myn Eurimedon! waartoe dit wreed verzoek?</l>
						<l>Waartoe meer lydens in een leven, dat ik vloek?</l>
						<l>Ik volg u in de dood. Laat my niet vruchtloos smeeken.</l>
						<stage>Eurimedon omhelst haar.</stage>
						<l>Ge omarmt my, spraakeloos! Wat doet u dus verbleeken?</l>
						<l>Wat zie ik? Groote Goôn! hy is alreê geslagt.</l>
						<l>Myn toeverlaat! wie heeft die wonde u toegebragt?</l>
						<l>Komt ge in uw Moeders arm der moordren woede ontduiken?</l>
						<l>Omhels my voor het laatste! ik zal uwe oogen luiken.</l>
						
						<l>ô Wreedaarts! ziet hoe 't bloed hem langs de kleeders vliet.</l>
						<l>Myn Zoon! Gy vlucht! Vertoef. Ik ben uw moorder niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Myn waarde Gelonide.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>weenende.</stage>
						<l>Ach! waare ik nooit gebooren!</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Weldaadig Godendom! wilt myn gebed verhooren!</l>
						<l>Beschermt haar; staat haar by in haaren ouderdom!</l>
						<stage>Tegen Archidamas en Myronides.</stage>
						<l>'k Verlaat my op uw woord.</l>
						<stage>Tegen Pizander.</stage>
						<l>Gelei my wederom.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Archidamas, Myronides.</stage>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vertoef, myn Zoon! vertoef. Keer weder, op myn bede.</l>
						<l>Laat my niet eenzaam hier. Keer; neem uw Moeder mede.</l>
						<l>Schenk my dit jongst bewys van kinderlyke trouw.</l>
						<l>Hy hoort my niet. Ik volg...</l>
					</sp>
					<stage>Zy wil vertrekken.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>haar wederhoudende.</stage>
						<l>Houd stand, bedrukte Vrouw.</l>
						<l>Waar heen dryft u de smart? Gy kunt den ramp niet keeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Waartoe weêrhoud ge my? Denkt gy myn dood te weeren?</l>
						<l>Of strekt de kleine troost Athenes Volk tot hoon,</l>
						<l>Dat ik den geest geeve in het byzyn van myn' Zoon?</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Geloof ons, Gelonide, uw arbeid is verlooren.</l>
						<l>Ontzie der Goden wraak. Zult gy hun offer stooren?</l>
						<l>Gy, wier verheven deugd elk eerbied waardig keurt!</l>
						<l>'t Is billyk dat uw hart een' dierbren Zoon betreurt;</l>
						<l>'k Betreur den mynen ook; laat ons hun lot beklaagen;</l>
						<l>Doch laaten we ook onszelf hun glori waard' gedraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Duld gy myn byzyn by dat gruwzaam offer niet,</l>
						<l>Geleî my dan voor 't Volk: wie weet, myn zielverdriet</l>
						<l>Zal mooglyk in hun hart een vonk van deernis wekken,</l>
						<l>En tot behoud myns Zoons, myns dierbren Zoons verstrekken.</l>
						<l>Of, zo de bede van een Moeder voor haar Kind</l>
						<l>In hun versteend gemoed geen mededoogen vind;</l>
						<l>Indien ze ontmenschter zyn dan woedende barbaaren;</l>
						<l>Welaan, vertoon my dan aan al de Vrouwenschaaren:</l>
						<l>Zy weeten welk een smart en wreede boezempyn</l>
						
						<l>Het aan een Moeder kost van Kroost beroofd te zyn:</l>
						<l>Haar medelyden zal myn' jammerkreet verschoonen;</l>
						<l>Zy zyn óók Moeders; ach! zy minnen óók haar Zoonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Gy zoekt vergeefs naar troost in uwe droefenis</l>
						<l>Langs wegen waar voor u geen troost te vinden is.</l>
						<l>Gy kunt niets by het Volk, niets by de Vrouwen winnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Ach! zyn zy dan ontaart in selle tygerinnen?</l>
						<l>Nog hoed een tygerin haar jong in tyd van nood;</l>
						<l>En ik, ik zou myn Kind niet redden van de dood?</l>
						<l>De Moederlyke smart zou tygers zelfs beweegen.</l>
						<l>Ik smeek 't behoud van één', uw beê behield 'er negen:</l>
						<l>Men stond ze u allen toe; en zou de wreedheid één'</l>
						<l>Ontzeggen kunnen aan myn jammerlyk geween?</l>
						<stage>Zy ziet Leotichides, en streeft hem te gemoet.</stage>
						<l>Waar toefde gy dus lang? Laat ge in het leed my smooren?</l>
						<l>Men rooft, men moord myn' Zoon; hy is voor my verlooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Archidamas, Myronides, Leotichides.</stage>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Ik heb de Burgery tot deernis aangezocht,</l>
						<l>Maar noch door dreigen noch gebeên iets uitgewrocht.</l>
						<l>En ach! Athene zal welhaast meer offers dooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Wat zegt ge!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Toon uw' moed; thans hebt gy moed van nooden.</l>
						<l>Egine...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Spreek. Egine...</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Is in Athenes magt.</l>
						<l>Ikzelf heb 't schip gezien, dat deze tyding bragt.</l>
						<l>Een deel des armen volks....</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>haar aangezicht met haaren sluier dekkende.</stage>
						<l>ô Onheil zonder voorbeeld!</l>
						<l>Myn Vaderland verheerd! Myn Zoon ter dood veroordeeld!</l>
						
						<stage>Zy vertrekt in den Tempel.</stage>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>tegen Hezioné.</stage>
						<l>Egines ondergang verscheurt haar zwoegend hart.</l>
						<l>Getrouwe, sta haar by; vertroost haar in haar smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Ach! zal myn zwakke troost iets op haar ziel vermoogen?</l>
						<l>'k Versmelt met haar van rouwe en teder mededoogen.</l>
						<stage>Zy volgt Gelonide.</stage>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Archidamas, Leotichides, Myronides.</stage>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Hoe ongewis is 't lot der volken op deze aard'!</l>
						<l>Egine, korts alom door koopvaardy vermaard,</l>
						<l>'t Welk met Athene zelf durfde om den voorrang stryden,</l>
						<l>Word thans een voorwerp van elende en medelyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>'t Atheensche Volk, 't welk thans luidruchtig zegeviert,</l>
						<l>En nog met spyt herdenkt hoe fel 't beleedigd wierd,</l>
						<l>Zweert driftig, zo het zich naar zynen wensch moog' rechten,</l>
						<l>De Tempels en de Stad ten gronde toe te slechten;</l>
						<l>En doemt de Eginers tot de dood of slaverny.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<stage>tegen Archidamas.</stage>
						<l>Ik hoor gerucht. De tyd des offers is naby.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Hoe gaarne ons aller hart den Jongling zou verschoonen,</l>
						<l>Wy zyn, helaas! verpligt dit schouwspel by te woonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>'k Bezweer u by Jupyn, dat gy u nog laat raên.</l>
						<l>Dit offer zal Athene op bloed en traanen staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>Wat onheil ons daardoor van Sparte sta te wachten,</l>
						<l>Ons hart blyft zonder schuld als we onzen pligt betrachten.</l>
						<l>Men volg' den strengen last ons door het lot geboôn,</l>
						<l>En wachte Athenes heil of onheil van de Goôn.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het vierde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Iphidamas, Hezioné.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Zo zien wy 't Godendom zichzelven recht verschaffen,</l>
						<l>En door Egines val de heiligschenners straffen.</l>
						<l>Dit leere ons, dat wy nooit hunne oppermagt versmaên,</l>
						<l>Of ooit ons van de hulde aan hen verpligt ontslaan.</l>
						<l>'k Voed echter deernis met der Burgren ongevallen.</l>
						<l>De schuld van 't slechtste deel bewerkt den ramp van allen.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Nog meer beklaagt myn ziel het lot van myn Vriendin.</l>
						<l>Ach! leed zy niet genoeg door haare kindermin?</l>
						<l>Moest zy, by de angsten die inwendig haar verscheuren,</l>
						<l>Ook nog den ondergang haars Vaderlands betreuren?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Ik zag haar, door dien schok naar 't scheen geheel verdoofd,</l>
						<l>Met een gedekt gelaat en nederhangend hoofd,</l>
						<l>By 't outer van Minerve op de aarde neêrgeboogen.</l>
						<l>Ik sprak haar vruchtloos aan, met haar verdriet bewoogen.</l>
						<l>Zy gaf noch blyk noch schyn dat zy myn taal verstond.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Geen troost verzacht dit uur haar dubble hartewond'.</l>
						<l>Haar treurig denkbeeld volgt, in al den drang der schaaren,</l>
						<l>Het voorwerp van haar liefde al siddrend naar de altaaren.</l>
						<l>De opééngehoopte elende is sterker dan haar kracht.</l>
						<l>Wie zal, wie kan, helaas! als 't offer is volbragt,</l>
						<l>Haar van Eurimedons verscheiden kennis geeven?</l>
						<l>Zy zal dit naar bericht gewis niet overleeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Dit is een treurig deel van 't ampt, door my bekleed.</l>
						<l>Een, die zyn dagen in den outerdienst besteed,</l>
						<l>Moet, aan dien dienst getrouw, het volk ten voorbeeld strekken,</l>
						<l>En nooit zich aan zyn' pligt, hoe zwaar die valle, onttrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Daar nadert Gelonide. ô Goôn! wat heeft zy voor?</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Iphidamas, Hezioné, Gelonide.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<stage>tegen Gelonide, die, uit den Tempel getreeden zynde, wil
							vertrekken.</stage>
						<l>Verlaat ge, in dezen staat, Minervaas Tempelchoor?</l>
						<l>Waar dryft de wanhoop u? Vertoef hier by uw Vrinden.</l>
						<l>Op welk een stede kunt ge u veiliger bevinden?</l>
						
						<stage>Tegen Hezioné.</stage>
						<l>Zy zucht, en antwoord niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Myn Hartvriendin! houd stand.</l>
						<l>Zie uw Hezioné.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>haar' sluier opslaande, en Hezioné aanziende.</stage>
						<l>ô Zoon! ô Vaderland!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Tracht met geduld den last, u opgelegd, te draagen.</l>
						<l>Gy ziet ons, ongeveinsd, uw' wreeden ramp beklaagen.</l>
						<l>Waar kunt gy grooter trouw erlangen in den nood?</l>
						<l>Wie zal uw trooster zyn, zo ge ons begeeft?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>De dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Leef, waarde Gelonide!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Boorden van Trezene!</l>
						<l>Egine! Eurimedon! ô Al te wreed Athene!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Wyt aan Minervaas stad uw schriklyk onheil niet,</l>
						<l>Daar gy den gantschen Raad met u bewoogen ziet.</l>
						<l>Heeft niet de Veldheer zelf de Eginers blyk gegeeven</l>
						<l>Van deernis?..</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Zwyg, ach! zwyg; dit kost myn' Zoon het leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>De Vorst van Sparte spoed zich driftig herwaart aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Myn ongelukkig Kind! nu is 't met u gedaan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Iphidamas, Gelonide, Hezioné, Leotichides.</stage>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Wat spelt uw komst, ô Vorst!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Ik heb niets kwaads te ontdekken;</l>
						<l>Maar iest, 't geen u en elk verwondring zal verwekken.</l>
						<stage>Tegen Gelonide.</stage>
						<l>Uw Vaderland, 't is waar, viel in Athenes magt;</l>
						<l>Doch 't is, hoe schuldig, niet tot slaverny gebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Myn Vaderland bleef vry!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Hoe kan zulks mooglyk wezen?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Egines onheil scheen ten hoogsten top gereezen;</l>
						
						<l>Held Theramenes, die de t' saamgevoegde vloot</l>
						<l>Van ons en van Corinthe, op last des Staats, gebood,</l>
						<l>Bericht van 't ongeluk 't Gezantschap wedervaaren,</l>
						<l>Begaf zich fluks te lande aan 't hoofd der waterschaaren.</l>
						<l>Het rooversrot, bewust van zyn te kleene magt,</l>
						<l>Had, op het bergen des gewyden buits bedacht,</l>
						<l>Dien in twee kielen reeds in 't heimelyk doen scheepen,</l>
						<l>Uit zorg of 't onverhoeds mogt worden aangegreepen.</l>
						<l>Thans, door des vlootlings komst in zyne rust gestoord,</l>
						<l>Begaf 't zich in der yl by al den roof aan boord.</l>
						<l>Hun langgewenschte vlucht kwam 't ovrig volk te stade;</l>
						<l>'t Welk straks zich onderwierp en aanhield om genade.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>'t Is veel indien 't gehoor kon vinden in dien stond.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>'t Beklaagenswaardig volk had, op zyn' eigen grond,</l>
						<l>Door 't zedenloos gespuis niet min dan wy geleeden.</l>
						<l>Ook vond de stad een' steun, in deze omstandigheden,</l>
						<l>Aan 't ongewenscht bericht, dat Xerxes, die eerlang</l>
						<l>Zyn' roem wil vesten op der Grieken ondergang,</l>
						<l>Met een ontzagchlyk heir gereed is op te komen;</l>
						<l>En dat zyn vloot bereids den togt heeft aangenomen.</l>
						<l>Gy weet hoe magtig steeds Egine was ter zee:</l>
						<l>'t Heeft plegtig aangeboôn, in 't nadrend oorlogswee,</l>
						
						<l>Ons te onderschraagen met een vloot van tagtig kielen.</l>
						<l>Wat zal 't ons baaten, dat we ons onderling vernielen?</l>
						<l>Men werkt slechts langs dien weg den Vyand in de hand.</l>
						<l>Dus heeft men, steunende op zo sterk een' onderstand,</l>
						<l>Reeds met Egines Staat een vreêverdrag geslooten,</l>
						<l>Indien Athene stemt in d' eisch der Bondgenooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Athene zal dien eisch nooit stemmen; neen, ô neen!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Men ziet somtyds geschiên 't geen ons onmooglyk scheen.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>De Raad en Burgery scheen twyflende in 't verkiezen;</l>
						<l>Athene wilde ongaarne Egines hulp verliezen.</l>
						<l>Aan de andre zyde scheen de tempelroof, de hoon,</l>
						<l>En bovenal de moord van 's Veldheers braaven Zoon</l>
						<l>En zynen lotgenoot de wraakzucht aan te noopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Een moeijelyke keus! Hoe is dit afgeloopen?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>De dappre Veldheer heeft het pleitgeding beslist.</l>
						<l>Atheners, sprak de Held, waartoe vergeefs getwist?</l>
						<l>Zoud ge onbedacht uzelv' en uwe Bondgenooten,</l>
						<l>In 't hagchlykst tydgewricht, van zo veel hulp ontblooten?</l>
						<l>De heiligschenners, door hunne euveldaên berucht,</l>
						
						<l>Zyn, verr' van 't Eiland, reeds in volle zee gevlucht,</l>
						<l>Waar hen de wraak der Goôn gewis zal achterhaalen.</l>
						<l>Egine moet de schuld dier wreedaarts niet betaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Ik had van 's Veldheers deugd niets minder my verbeeld.</l>
						<l>Gezegend zy 't Gewest, dat zulke Helden teelt!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Terwyl hy minzaam 't hart der Burgren zocht te winnen,</l>
						<l>Liep weder een galei in Pyles haven binnen</l>
						<l>Met tyding, dat een deel der vloot niet had gedraald,</l>
						<l>Maar 't vloekrot nagezet, allengs hen achterhaald,</l>
						<l>En, na een scherp gevecht, schoon zy zich dapper kweeten,</l>
						<l>Hun kielen overmand, en hen in zee gesmeeten.</l>
						<l>Op deze blymaar' rees de vreugd des Volks in top;</l>
						<l>Men gaf den Held gehoor; het wraakgeschrei hield op;</l>
						<l>En 't Eiland, dat nog korts het ergste had te schroomen,</l>
						<l>Is door den Raad en 't Volk in vriendschap aangenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Goôn! geeft dat dit besluit tot aller heil gedy'!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>De roovers zyn gestraft; myn Vaderland blyft vry:</l>
						<l>Maar ach! wat zal myn ziel de kalmte wedergeeven?</l>
						<l>De straf der moordren zal myn' Zoon niet doen herleeven.</l>
						<l>Gy meld my niets van hem, helaas! hy is geslagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Hy wierd, toen ik vertrok, naar de offerplaats gebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>weenende.</stage>
						<l>Naar de offerplaats! neen, zeg de moordplaats van Athenen.</l>
						<l>Het uur, zo lang geducht, is dan, helaas! verscheenèn,</l>
						<l>Waarin de wellust van myn hart den doodsnik geeft!</l>
						<l>Eurimedon! gy sterft, en ach! uw Moeder leeft!</l>
						<l>Vind, vind de onnoozelheid dan nergens mededoogen!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Leotichides, Iphidamas, Archidamas.</stage>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>ô Ja, het Godendom is met haar leed bewoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Dit blykt.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Houd op, en hoon Apollo niet,</l>
						<l>Die in dit oogenblik den Jongling bystand bied.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Wat zegt ge? Hy! Myn' Zoon! Ik voel myn leden beeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Apollo, die hem hoed, zal hem u wedergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>tegen Iphidamas.</stage>
						<l>Is 't mooglyk! Hoor ik recht? Verwerft myn hart zyn beê?</l>
						<stage>Tegen Leotichides.</stage>
						<l>ô Leotichides!</l>
						<stage>Tegen Hezioné.</stage>
						<l>ô Myn Hezioné!</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<stage>tegen Archidamas.</stage>
						<l>Myn Vriend, wat moeten we uit dees duistre taal besluiten?</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Zo u geen waan misleid, schroom niet u klaarder te uiten.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Hoe! twyfelt ge aan 't bericht? Hoor een gebeurtenis,</l>
						<l>Waarvan, in ons Gewest, tot nu geen voorbeeld is.</l>
						<stage>Tegen Leotichides.</stage>
						<l>Gy zaagt, benevens my, wanneer gy van my scheidde,</l>
						<l>Hoe 't Volk Eurimedon naar de offerplaats geleidde.</l>
						<l>De Priesters gingen vóór, in staatelyken stand,</l>
						<l>Omringd door 't choorgezin, met fakkels in de hand.</l>
						<l>Toen volgde Eurimedon, in plegtige gewaaden,</l>
						<l>Om 't jeugdig hoofd bekranst met bloemen en met bladen.</l>
						<l>Hy trad bezadigd voort, en groette met een lagch</l>
						<l>De vrienden zyner jeugd, die hy van verre zag.</l>
						
						<l>Zyn schuldeloos gemoed blonk uit zyn vriendlyke oogen.</l>
						<l>Elk, die hem aanzag, weende, ontroerd door mededoogen.</l>
						<l>Hy bleef alleen bedaard. 't Scheen of de Jongeling</l>
						<l>Eer naar een staatlyk feest, dan naar zyn grafplaats ging.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Helaas! zo gaat een lam, een weêrloos lam ter slagting.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>De Atheensche Raad gaf hem een sterk bewys van achting.</l>
						<l>Toen hy genaderd was tot aan Apolloos choor,</l>
						<l>Verscheenen we ook aldaar. Philocles ging ons vóór;</l>
						<l>Hy trad, aan 't hoofd des Raads, 't onschuldig offer nader,</l>
						<l>En sprak: ô Eedle Zoon van een' beroemden Vader!</l>
						<l>Gy toonde u groot tot nu, toon verder uw geduld</l>
						<l>En onbezweeken moed, en ken ons vry van schuld.</l>
						<l>Wy kunnen d'eisch van 't lot bepaalen noch weêrstreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Wat sprak hy op die taal?</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>'k Heb u myn dood vergeeven,</l>
						<l>En houde u vry. Myn ziel, die alle wraak verbant,</l>
						<l>Wenscht aan Athene heil als aan myn Vaderland,</l>
						<l>Aan Argos, aan Corinthe, en aan 't meêdoogend Sparte.</l>
						<l>Het heil van Griekenland lag me altoos na aan 't harte.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>ô Myn Eurimedon! uw deugd hield altoos stand.</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Hy smeekte, in 't uiterste uur, nog voor ons Vaderland!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>Deze edelmoedigheid moest zelfs den Goôn bekooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Terwyl we aandachtig naar des Jonglings woorden hooren,</l>
						<l>En 't achtbaar Priesterdom 't gereedschap vast bereid,</l>
						<l>Waarvan 't zich dienen moet in deze plegtigheid,</l>
						<l>Gaat, op het onverwachtste, Apolloos Tempel open;</l>
						<l>En, daar wy twyflen wat men vreezen moet of hoopen,</l>
						<l>Treed de Opperpriester, in zyn staatlykst feestgewaad,</l>
						<l>Te voorschyn; wenkt het Volk tot stilte; groet den Raad;</l>
						<l>En spreekt in 't einde aldus: ô Burgers van Athenen!</l>
						<l>Apollo is verzoend.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>de oogen en handen ten hemel heffende.</stage>
						<l>Apolloos toorn verdweenen!</l>
						<l>ô Onverwachte vreugd!</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Hy heeft zich recht verschaft,</l>
						<l>Dus voer de Priester voort, en 't schuldig rot gestraft;</l>
						<l>Hen naar den Styx verjaagd door uwe vlootelingen.</l>
						<l>Dees dag verstrekke Athene een' dag van zegeningen.</l>
						
						<l>Apollo eischt geen bloed: werpt de offermessen neêr,</l>
						<l>En schenkt deez' eedlen Zoon zyn droeve Moeder weêr:</l>
						<l>Hy zal, door Mars gesterkt, den roem des Staats vergrooten,</l>
						<l>En Xerxes vloot doen vliên voor 's Lands veréénde vlooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vond dit bevel gehoor by 't Volk en by den Raad?</l>
						<l>Verschoon myn ongeduld; heb deernis met myn' staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<l>Een onverwachte kreet, van alle zy' verheven,</l>
						<l>‘Men volge Apolloos last! Men schenk' den Jongling 't leven!’</l>
						<l>Gas spoedig blyken van des Volks genegenheên.</l>
						<l>Wy voegden onze stem by die van 't algemeen.</l>
						<l>Fluks wierd Eurimedon, op aller welbehaagen,</l>
						<l>Van 't sierlyk wollen snoer om hand en arm ontslaagen.</l>
						<l>Hyzelf gaf, spraakeloos, aan zyn' Verlosser eer,</l>
						<l>En lei', geknield, zyn' krans voor Febus outer neêr.</l>
						<l>Had gy uw' Zoon gezien in eenen drang van menschen,</l>
						<l>Begroet met handgeklap en hartelyke wenschen</l>
						<l>Voor zyn geluk en 't uwe, in uwen ouderdom;</l>
						<l>Had gy 't gejuich gehoord, dat tot de wolken klom,</l>
						<l>Gy had...</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<l>Vertoef, myn Vriend. 'k Ben magtloos meer te draagen.</l>
						<l>ô Myn Eurimedon! ô Blydschap myner dagen!</l>
						
						<l>Waard' voorwerp van myn hoop! zal ik, na zo veel smart,</l>
						<l>U leevend wederzien, u drukken aan myn hart?</l>
						<l>Apollo, die myn heil zo glansryk doet herryzen!</l>
						<l>Hoe zal ik u, naar eisch, erkentenis bewyzen!</l>
					</sp>
					<sp who="#hezione">
						<speaker>Hezioné</speaker>
						<l>Wat wil dit groot gejuich?</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>Eurimedon ziende.</stage>
						<l>Versterkt my, goede Goôn!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Gelonide, Hezioné, Leotichides, Archidamas, Iphidamas, Philocles,
						Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras, Megacles, Ismenias, Agis,
						Myronides, Eurimedon, Pizander, Wachten.</stage>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<stage>Gelonide omhelzende.</stage>
						<l>ô Moeder! al myn vreugd!</l>
					</sp>
					<sp who="#gelonide">
						<speaker>Gelonide</speaker>
						<stage>in de armen van Eurimedon.</stage>
						<l>ô Myn beminde Zoon!</l>
						<l>Zie ik u aan myn liefde en traanen weêrgegeeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Om 't Vaderland ter eere en u ten troost te leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Ik wensch, uit naam des Raads, u ongeveinsd geluk.</l>
					</sp>
					<sp who="#archidamas">
						<speaker>Archidamas</speaker>
						<stage>tegen Gelonide.</stage>
						<l>Wy allen deelden korts, meêdoogende, in uw' druk,</l>
						<l>En deelen thans, verheugd, in 't heil door u verkreegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#myronides">
						<speaker>Myronides</speaker>
						<l>'k Verheug me, ô Gelonide! in uw' verworven zegen.</l>
						<l>Apollo geeft uw Telg aan uw gebeden weêr;</l>
						<l>Doch ik, van Kroost beroofd, ik ben geen Vader meer!</l>
						<stage>Tegen Eurimedon.</stage>
						<l>Uw deugd, Eurimedon! blonk glansryk in myne oogen.</l>
						<l>Haar luister heeft de Goôn tot uw behoud bewoogen.</l>
						<l>Trek nevens my te velde, en strek my voor een' Zoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#eurimedon">
						<speaker>Eurimedon</speaker>
						<l>Uwe edelmoedigheid verdiende een grooter loon.</l>
						<l>Ik zal myn daaden naar uw loflyk voorbeeld richten,</l>
						<l>En tevens, als een Zoon, my kwyten van myn pligten,</l>
						<l>Door u met tederheid en trouw ten dienst te staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#philocles">
						<speaker>Philocles</speaker>
						<l>Is Leotichides thans over ons voldaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#leotichides">
						<speaker>Leotichides</speaker>
						<l>Dees heilryke ommekeer verdryft alle ongenoegen.</l>
						<l>Wy zullen onze vloot eerlang by de uwen voegen,</l>
						<l>Opdat men Xerxes magt uit Griekenland verdryv',</l>
						
						<l>En dit beroemd Gewest de troon der Vryheid blyv'!</l>
					</sp>
					<sp who="#iphidamas">
						<speaker>Iphidamas</speaker>
						<l>De gunst van 't Godendom zal daartoe medewerken,</l>
						<l>En wetlooze overmagt eeuw uit eeuw in beperken!</l>
						<l>Gewyde Reien, toont uw trouw voor 's Lands belang,</l>
						<l>En roemt Apollo en Minerve in uwen zang.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Philocles, Archidamas, Melanthus, Timoleon, Hippomedon, Timagoras,
						Megacles, Ismenias, Agis, Leotichides, Myronides, Gelonide, Hezioné,
						Eurimedon, Iphidamas, Rei van Priesteren en Priesterinnen, Pizander,
						Wachten.</stage>
					<sp who="#rei-van-priesteren">
						<speaker>Zang van Priesteren</speaker>
						<l>Wy zien dit heilryk uur Athenes roem herleeven:</l>
						<l>Apollo waakte voor 's Lands eer;</l>
						<l>Hy heeft der moordren rot naar 't hart der zee verdreeven;</l>
						<l>En plofte ze in den afgrond neêr.</l>
						<l>Geraakt door Gelonides smarte,</l>
						<l>Nam hy 't behoud haars Zoons ter harte,</l>
						<l>En gaf den jongen Held de blyde Moeder weêr.</l>
						
					</sp>
					<sp who="rei-van priesterinnen">
						<speaker>Tegenzang van Priesterinnen.</speaker>
						<l>Minerva zorgt met hem voor 't heil der Grieksche Staaten,</l>
						<l>En waakt voor haardstede en altaar.</l>
						<l>De Weduw en de Wees, die zich op haar verlaaten,</l>
						<l>Zyn veilig, zelfs in 't grootst gevaar.</l>
						<l>Zy zal 's Lands Helden bystand bieden;</l>
						<l>Geweld en Dwinglandy doen vlieden.</l>
						<l>De Grieksche Vryheid zwicht voor geen Geweldenaar.</l>
					</sp>
					<p>Slotzang.</p>
					<sp who="#rei-priesteren-priesterinnen">
						<speaker>Choor van Priesteren en Priesterinnen</speaker>
						<l>Apollo doet alom het choor der kunsten bloeien.</l>
						<l>Minerva kweekt de wysheid aan.</l>
						<l>Athene zal door hen in eer en luister groeien,</l>
						<l>Zo lang het aardryk zal bestaan.</l>
						<l>Zy zullen de onschuld steeds behoeden,</l>
						<l>Hoe fel de ramporkaanen woeden;</l>
						<l>Maar heerschzucht en geweld rampzalig doen vergaan.</l>
					</sp>
					<p>EINDE.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>