<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000230" xml:lang="dut">

	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Sebille van Anjou</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Lucretia Wilhelmina</forename>
						<nameLink>van</nameLink>
						<surname>Merken</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q3265974</idno>
					<idno type="pnd">104226285</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/wint009toon02_01/wint009toon02_01_0016.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Nicolaas Simon van Winter and Lucretia Wilhelmina van Merken,
						Tooneelpoëzy. Deel 2. Amsterdam: Pieter Johannes Uylenbroek, 1786.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="FEMALE" xml:id="agnes">
						<persName>Agnes</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="elize">
						<persName>Elize</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="eustatius">
						<persName>Eustatius</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="heraclius">
						<persName>Heraclious</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="humfrei">
						<persName>Humfrei van Thoron</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="lusignan">
						<persName>Gui van Lusignan</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="matilde">
						<persName>Matilde</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="melizende">
						<persName>Melizende</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="omar">
						<persName>Omar</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="raimond">
						<persName>Raimond van Toulouze</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="saladyn">
						<persName>Saladyn</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="sebille">
						<persName>Sebille van Anjou</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="sirakon">
						<persName>Sirakon</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="theodorik">
						<persName>Theodorik</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>

	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1786">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>

	<text>
		<front>

			<head>Sebille van Anjou, gemaalinne van Gui van Lusignan, koninginne van Jeruzalem.
				<lb/> Treurspel. <lb/> Door Lucretia Wilhelmina van Merken.</head>

			<div type="preface">

				<head>Voorbericht.</head>
				<p>De verovering van Jeruzalem, door Saladyn, is, in de Historie der Kruisvaarten
					naar Palestina, eene der aandoenlykste en gewigtigste gebeurtenissen, die in de
					twaalfde eeuw, ook in Europa, eene groote verslaagenheid veroorzaakte. Schoon
					men de togten van dien tyd thans met andere en verlichte oogen beschouwt,
					verdient dit geval echter eene byzondere opmerking; zo omdat Jeruzalem toen
					reeds eene reeks van tagtig jaaren in 't bezit der Christenen geweest was, en
					dus door de Nakomelingschap der eerste Koningen als een vaderlyk Erfryk bezeten
					wierd; maar vooral ook om de verbaazende en gloriryke blyk der oprechte en
					standvastige Huwlyksliefde, die Sebille van Anjou aan haaren Gemaal by die
					gelegenheid betoonde: deze haare deugd was te luisterryk, en het tydgewricht te
					schoon, om daarvan voor de Dichtkunde geen gebruik te maaken. Mogt haare deugd
					ten algemeenen voorbeelde strekken, en tot bevestiging dier grootmoedige zielen,
					wier waar geluk, door de gunst des Almagtigen, niet afhangt van het wisselvallig
					lot van het ondermaansche leven!</p>
			</div>


			<castList>
				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#sebille">
					<role>Sebille van Anjou, Gemaalinne van Gui van Lusignan, Koninginne van
						Jeruzalem.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lusignan">
					<role>Gui van Lusignan, Koning van Jeruzalem.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#melizende">
					<role>Melizende, }Dochters van Gui en Sebille.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#elize">
					<role>Elize, }Dochters van Gui en Sebille.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#humfrei">
					<role>Humfrei van Thoron, schoonbroeder der Koninginne.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#heraclius">
					<role>Heraclius, Patriarch van Jeruzalem.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#raimond">
					<role>Raimond van Toulouze, Graaf van Tripoli, Prins van Galilea.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#theodorik">
					<role>Theodorik, Heer van Sidon.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#saladyn">
					<role>Saladyn, Sultan van Egypte en Syrië.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#omar">
					<role>Omar, }Vorsten der Saraceenen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#sirakon">
					<role>Sirakon, }Vorsten der Saraceenen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eustatius">
					<role>Eustatius, }voornaame Inwooners van Jeruzalem.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#matilde">
					<role>Matilde, }voornaame Inwooners van Jeruzalem.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#agnes">
					<role>Agnes, }voornaame Inwooners van Jeruzalem.</role>
				</castItem>
			</castList>
			<castList>
				<head>Zwygenden.</head>
				<castItem corresp="#caled">
					<role>Caled, }Vorsten der Saraceenen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#safar">
					<role>Safar, }Vorsten der Saraceenen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hored">
					<role>Hored, Hoofdman der lyfwachten van Saladyn.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#geestelyken">
					<role>Geestelyken.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#straatjuffers">
					<role>Staatjuffers van Sebille.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#inwooners">
					<role>Inwooners van Jeruzalem.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#lyfwachten">
					<role>Lyfwachten en Gevolg van Sebille, en van Saladyn.</role>
				</castItem>
				<p>Het TOONEEL is te JERUZALEM;</p>
				<p>het eerste bedryf in het hof, in 't vertrek der Koninginne; het tweede en vierde
					in een vertrek der Kerk van 't Heilige Graf; het derde en vyfde in de hofzaal
					der Koningen van Jeruzalem.</p>

				<figure/>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">

				<head>Sebille van Anjou, gemaalinne van Gui van Lusignan. </head>
				<stage>Het tooneel verbeeld het vertrek der Koningin, in het paleis der Koningen van
					Jeruzalem.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize, Staatjuffers, Lyfwachten. </stage>
					<stage>Sebille, langsaam opkomende, gevolgd van haare twee Dochteren, vier
						Staatjufferen, en de Lyfwachten, allen teekenen geevende van diepe
						neêrslagtigheid en droefheid. De Prinsessen plaatsen zich ter wederzyden van
						haare Moeder; de Staatjuffers ter wederzyden van het tooneel, meer
						voorwaart; de Lyfwachten in het verschiet.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>na een weinig stilzwygens.</stage>
						<l>Het doodlyk uur verschynt, dat ons reeds lang deed beeven.</l>
						<l>Men moet Jeruzalem den vyand overgeeven.</l>

						<l>De stad is buiten staat tot verdren tegenstand.</l>
						<l>De sterkste torens zyn vernield, of overmand.</l>
						<l>De bres is wyd genoeg om 's vyands legervaanen,</l>
						<l>In d' allereersten storm, een' ruimen weg te baanen.</l>
						<l>De trotsche Saladyn, nog rookende van 't bloed</l>
						<l>Der Christenhelden, zal, met ongewyden voet,</l>
						<l>Eerlang, op 't feestgejuich der Saraceensche schaaren,</l>
						<l>Langs Sions straaten treên, en niemand onzer spaaren.</l>
						<l>Laat ons de marteldood kloekhartig ondergaan,</l>
						<l>En 't Muzulmansche heir, hoe woest, verbaasd doen staan</l>
						<l>Op 't zien der deugden, die het Christendom versieren:</l>
						<l>Men laat' hen de aardsche, en ding' naar Hemelsche laurieren.</l>
						<stage>Tegen haare Dochteren.</stage>
						<l>En gy, myn Telgen, denkt uit welk een' Stam gy sproot.</l>
						<l>Toont geen flaauwhartigheid op 't nadren van de dood.</l>
						<l>Het bloed van Lusignan moet zynen roem bewaaren.</l>
						<l>Toont in 't geloof u oud, hoe jong gy zyt in jaaren.</l>
						<l>Hoe treft uw beider lot het moederlyk gemoed!</l>
						<l>Heb ik met zo veel zorgs u daartoe opgevoed?</l>
						<l>Doch laat myn hartewee uw zielen niet beroeren;</l>
						<l>Een korte ramp zal ons aan allen ramp ontvoeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Myn waarde Moeder, smoor, zo 't mooglyk is, uw smart;</l>
						<l>Uw droefheid werkt te sterk op ons meêdoogend hart:</l>

						<l>'t Bezwykt, het smelt van rouw voor uw geween en klagten.</l>
						<l>Vorst Raimonds handling zal misschien ons lot verzachten.</l>
						<l>Hy is voorzeker reeds in 't heir van Saladyn,</l>
						<l>En zal Jeruzalem een trouwe voorspraak zyn.</l>
						<l>Wie weet wat hy voor ons in 't uiterst' zal bedingen?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ik wacht niets voor de Stad, niets voor de stedelingen</l>
						<l>Dan 't uiterste bederf en de allerzwaarste elend';</l>
						<l>Onze onmagt is, helaas! den Saraceen bekend.</l>
						<l>Uw trouwe Vader, die met Salems heldenschaaren</l>
						<l>Nog korts de vest verliet, om 't leger der barbaaren</l>
						<l>Met onbezweken moed in 't veld te keer te gaan,</l>
						<l>En dus Tiberias van 't zwaar beleg te ontslaan,</l>
						<l>Is, (ach! de Hemel weet door wiens verborgen treeken,)</l>
						<l>Op zynen togt misleid, gevoerd in barre streeken,</l>
						<l>Waar 't ongelukkig volk noch drank noch voedsel vond,</l>
						<l>En 't woedende gebrek 't aêmechtig heir verslond.</l>
						<l>'t Is u als my bekend, hoe door die snoode laagen</l>
						<l>Der Christnen leger wierd gevangen of verslaagen.</l>
						<l>De vyand, zeker dat de bloem van Sions magt</l>
						<l>Door zyn verwinnend heir geboeid was of geslagt,</l>
						<l>Is fluks Jeruzalem baldaadig aangevallen.</l>
						<l>Hoe dikwerf stiet hy 't hoofd voor de aangevochten wallen!</l>
						<l>Hoe dikwerf zag zich 't heir, verknocht aan Mohammed,</l>

						<l>Zyn' woesten aanval met zyn bloed betaald gezet!</l>
						<l>Wat heeft de burgery, by nachten en by dagen,</l>
						<l>Van muur en torentrans hem rustig afgeslaagen!</l>
						<l>Thans is zy neêrgeveld, gewond of afgemat.</l>
						<l>'t Wanhoopend overschot verweert vergeefs de stad.</l>
						<l>De dappre Ridders van het Gasthuis en den Tempel,</l>
						<l>Wier dierbaar heldenbloed alle eeuwen door ten stempel</l>
						<l>Van hunne trouw verstrekt, zyn grootendeels geveld.</l>
						<l>Hier is noch kans noch hoop tot stuiting van 't geweld.</l>
						<l>Vorst Saladyn zal 't volk den weêrstand nooit vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Zyne edelmoedigheid word echter hoog verheven.</l>
						<l>Hy stelt, zo Raimond my de waarheid heeft gezegd,</l>
						<l>In goedheid grooter roem dan in 't gestrengste recht.</l>
						<l>Zag zich de Koning zelv' niet na den slag verschoonen?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Waartoe, helaas! dan om zich feller te zien hoonen?</l>
						<l>Heeft wreede Saladyn, wiens trotsheid daaglyks groeit,</l>
						<l>Dien overwonnen Vorst, gelyk een slaaf geboeid,</l>
						<l>Niet als in zegepraal rondom de stad doen leiden,</l>
						<l>Opdat dit naar gezicht meer wanhoop zou verspreiden?</l>
						<l>ô Deerniswaardig Held, van kroon en troon beroofd!</l>
						<l>Wat had zich Salem niet van uwen moed beloofd!</l>
						<l>Nu gy gevangen zyt is alle hoop verlooren.</l>

						<l>Gy zult, benevens ons, eerlang in 't onheil smooren.</l>
						<l>'k Zie 't groots Jeruzalem in asch en puin misvormd,</l>
						<l>Het Heilig Graf ontwyd, de Kerken omgestormd.</l>
						<l>Mogt, mogt ik voor het minst dit onheil niet beleeven,</l>
						<l>Maar door 't bloeddorstig staal, vóór 't zien dier gruwlen, sneeven!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Vorst Humfrei nadert ons.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize, Staatjuffers, Lyfwachten, Humfrei.</stage>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik breng een droeve maar',</l>
						<l>De ramp, door my gevreesd, is niet dan al te waar.</l>
						<l>'t Beroemd Tiberias, van welks versterkte wallen</l>
						<l>Men wondren had gehoopt, is schandelyk gevallen.</l>
						<l>'t Heeft, verr' van Saladyn kloekhartig af te slaan,</l>
						<l>Niet dan een' korten tyd zyn' aanval wederstaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Gaan wy dan allen op den zelfden stond verlooren!</l>
						<l>Hoe zal dit naar bericht Vorst Raimonds hart doorbooren,</l>
						<l>Die zich dit oogenblik in 's vyands heir bevind,</l>
						<l>En voor Jeruzalem zich 't uiterste onderwind?</l>

						<l>Hoe weinig denkt de Held, dat hy zyn trouwe Gade</l>
						<l>En Zoonen overlaat aan Saladyns genade!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>De droeve Eschina, met haar kroost, en 't overschot</l>
						<l>Der oorlogslieden, zyn gevlooden naar het slot;</l>
						<l>En doen ons anderwerf op 't ernstigst bystand vraagen.</l>
						<l>Vergeefsche bede, sints ons leger wierd geslaagen!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wy hebben, tot behoud van 't sterk Tiberias,</l>
						<l>Alreeds veel meer bestaan dan 't voor ons oorbaar was.</l>
						<l>Doch wie kon Raimond en zyn Zoonen wederstreeven?</l>
						<l>Zy waagen dag aan dag, voor 't heil des Lands, hun leven.</l>
						<l>Kon braave Lusignan hen vruchtloos smeeken zien,</l>
						<l>Hen weigren aan een Gade en Moeder hulp te biên?</l>
						<l>Dan ach! wie had gedacht, dat, aan die trouwbetooning,</l>
						<l>Het leven hing van 't heir, de vryheid van den Koning?</l>
						<l>Geliefde Lusignan! waard' voorwerp van myn trouw!</l>
						<l>Schoon ik met fellen schrik het nadrend lot beschouw,</l>
						<l>Dat my, dat ons Geslacht en 't volk ten deel zal vallen,</l>
						<l>Uw deerlyk ongeluk treft my het sterkst' van allen!</l>
						<l>Zo ik nog iets vermogt, ik zou 't voor u bestaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik heb dien droeven togt bestendig afgeraên.</l>
						<l>'k Voorzag reeds dat men 't heil van 't Christendom zou waagen,</l>

						<l>Indien de Koning viel, of 't leger wierd geslaagen.</l>
						<l>Men weet aan ouden wrok myn' welgemeenden raad;</l>
						<l>Nu zien wy, doch te spaê, hoe dier die togt ons staat.</l>
						<l>Denk echter niet dat ik uw droefheid wil verzwaaren.</l>
						<l>Ik durf, integendeel, u ongeveinsd verklaaren,</l>
						<l>Dat, toen ik 't leger, door uw' Echtgenoot vergaêrd,</l>
						<l>Voor Salems poorten zag in ordening geschaard,</l>
						<l>Myn ziel zich heimlyk vleide en reden vond te hoopen,</l>
						<l>Dat de aangevangen togt gelukkig af zou loopen.</l>
						<l>En zo men Lusignan niet schandelyk verraên,</l>
						<l>En 't Christenleger door gebrek had doen vergaan,</l>
						<l>Geen Saladyn zou thans Tiberias verheeren,</l>
						<l>En uw Gemaal met roem Jeruzalem verweeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Indien men nog, ten troost in onze onzekerheid,</l>
						<l>Kon weeten door wiens list de Koning wierd misleid,</l>
						<l>Wy zouden, in den loop van zo veel tegenspoeden,</l>
						<l>Ons voor een nieuw verraad ten minsten kunnen hoeden;</l>
						<l>Maar de oorzaak van dien ramp bleef ons nog onbekend.</l>
						<l>Het hart des volks, te zwak om zo veel staatselend'</l>
						<l>En huisselyk verdriet bedaard te kunnen draagen,</l>
						<l>Wyt aan 's Ryks adeldom zyne onverdraagbre plaagen;</l>
						<l>Ziet in elk' hoovling een' verraader van het Ryk,</l>
						<l>En geeft de besten zelfs van wanvertrouwen blyk.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Geen eedle ziel zal aan die achterdocht zich stooren.</l>
						<l>Men geeft veel toe aan hem die alles heeft verlooren.</l>
						<l>Het ongelukkig volk is al myn deernis waard':</l>
						<l>Het heeft zich in de Kerk van 't Heilig Graf vergaêrd,</l>
						<l>Om 's Hemels bystand in dit uiterste af te smeeken.</l>
						<l>Hun troostelooze smart deed my het harte breeken.</l>
						<l>'k Verliet de Kerk nog naauw', toen ik den bode vond</l>
						<l>Uit wien ik 't onheil van Tiberias verstond;</l>
						<l>En spoedde herwaart met een klein getal van helden;</l>
						<l>Wanneer Heraclius my bad zyn komst te melden.</l>
						<l>Hy scheen geheel ontroerd, verzocht een stil gesprek,</l>
						<l>En wacht uw antwoord af in 't gindsche zyvertrek.</l>
						<l>Misschien dat thans zyn komst ons eenig licht zal geeven.</l>
						<l>Het Priesterdom verneemt, op de oevers van het leven,</l>
						<l>Somtyds geheimen die men nimmer had vermoed.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Dees droeve ontdekking zelf zou onzen tegenspoed,</l>
						<l>In dit gevaarlyk uur, veelligt vergrooten kunnen.</l>
						<l>Ik weiger echter niet aan hem gehoor te gunnen;</l>
						<l>En zal, na zyn vertrek, met u my kerkwaart spoên,</l>
						<l>Opdat men door gebeên des Hemels toorn verzoen'.</l>
						<l>Myn waarde Dochters, gaat; begeeft u derwaart heene,</l>
						<l>Dat zich al 't hofgezin aldaar met u verééne;</l>

						<l>Zyne euveldaên belyde; en, als met ééne stem,</l>
						<l>Den Hemel aanschrei' voor 't benaauwd Jeruzalem.</l>
						<l>Wie weet of 's volks gebed het onheil niet zal stuiten;</l>
						<l>Zo niet, één aklig uur zal al de elend' besluiten.</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Ach! laat de wanhoop u dus sterk niet nederslaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Myn Moeder! wees getroost.</l>
						<stage>Tegen de Staatjufferen.</stage>
						<l>Vriendinnen! laat ons gaan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen den Hoofdman der Lyfwachten.</stage>
						<l>Geleî den Bisschop hier.</l>
					</sp>
					<stage>De Lyfwacht vertrekt.</stage>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Het zal hem mooglyk stooren</l>
						<l>U niet alleen te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hy kan my niets doen hooren</l>
						<l>Dat voor myn' Broeder een geheim verstrekken zou.</l>
						<l>Gaaft gy geen blyks genoeg van uw verheven trouw?</l>
						<l>Is Lusignan daaraan den scepter niet verschuldigd?</l>

						<l>Uwe edelmoedigheid...</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Hy wierd met recht gehuldigd.</l>
						<l>Zyn deugden maakten hem den Rykstroon dubbel waard'.</l>
						<l>Hy was met de oudste Telg van 't Vorstlyk Huis gepaard.</l>
						<l>Myne Egade is de jongste. En zouden we u onttroonen?</l>
						<l>ô Neen. De gunst des volks geeft niemand recht op kroonen,</l>
						<l>Wanneer het Erfrecht door de wet is vastgesteld.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Gelukkig Land, waarin de wet het vonnis velt!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik zie Heraclius.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei, Heraclius; Lyfwachten, die op den wenk der Koninginne
						vertrekken.</stage>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Vorstin, des Hemels zegen</l>
						<l>Behoede uw vroom Geslacht, en volge u allerwegen!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>De Hemel waake voor 't altaar als voor den troon!</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Gy weet dat ik my schaars in dit paleis vertoon.</l>

						<l>De hooge waardigheid van 't Ampt, dat ik bekleede,</l>
						<l>Bepaalt my aan de Kerk, en 't storten myner bede.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Uw vroomheid strekt ter baake aan ons en onzen Raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Vergun dan dat ze ook zorg' voor 't welzyn van den Staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hebt ge iets ontdekt, ten troost in de algemeene smarte,</l>
						<l>Verberg, verberg het niet voor myn meêwaarig harte.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Men heeft, op 't onverwachtst, my 't vreemd bericht gebragt</l>
						<l>Dat Raimond, op uw' last, den jongstvoorleeden nacht</l>
						<l>Zich uit de vesting heeft naar 's vyands heir begeeven;</l>
						<l>Dit akelig bericht doet nog myn' boezem beeven.</l>
						<l>Laat ge u in handling in met trotschen Saladyn?</l>
						<l>Maar waartoe zulks vermoed? het kan geen waarheid zyn.</l>
						<l>Geen Christen Koningin zal dus haar' roem bevlekken.</l>
						<l>'k Geloof veelëer, en vind myn' pligt u zulks te ontdekken,</l>
						<l>Dat Raimond buiten last-dees daad zich onderwond.</l>
						<l>Men weet wat voormaals 't Hoofd van zynen Stam bestond:</l>
						<l>Wanneer de Vaders aan de ketters bystand leenen,</l>
						<l>Verbind zich 't nakroost ligt met snoode Saraceenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Wat met Vorst Raimond d' eerste in 't westen is geschied</l>

						<l>Voor de Albigenzers, is voorby, en raakt ons niet.</l>
						<l>Hy heeft ons naderhand, ten koste van zyn leven,</l>
						<l>Een overtuigend blyk van zyn Geloof gegeeven.</l>
						<l>Zyn Zoon en Kleinzoon zyn in 't oost' en west' alom</l>
						<l>Beroemd als Redders van 't verdrukte Christendom;</l>
						<l>En hebben, jaar op jaar, in onderscheiden togten,</l>
						<l>Het Erfland vry gestreên, de Saraceên bevochten.</l>
						<l>En zelfs de dappre Prins, van wien gy 't ergst vermoed,</l>
						<l>Die Salem tot dit uur verdedigt met zyn bloed,</l>
						<l>Heeft ligt niet min dan wy van 's vyands woên te schroomen,</l>
						<l>Naar dien Tiberias alreede is ingenomen;</l>
						<l>En 't slot, waarin zyn Gaê met een geringe magt</l>
						<l>Zich hoopeloos verweert, het zelfde lot verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Maar heeft hy, onbevoegd, zichzelv' niet onderwonden</l>
						<l>Een' ongeloovig' Vorst..?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hy wierd door my gezonden</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Door u gezonden? Hy? Dit had ik nooit vertrouwd.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>'t Past my te zorgen voor ons aller lyfsbehoud.</l>
						<l>De muurbres is gereed den vyand in te laaten,</l>
						<l>En niet verweêrbaar meer in de oogen der soldaaten.</l>

						<l>Men eischt de vesting op genade en ongenaê.</l>
						<l>Sla toch dit alles, sla ons onvermogen gaê.</l>
						<l>Wat zal het zyn, indien wy 't uiterste verwachten?</l>
						<l>Zal 't Saraceensche staal ons niet als lammren slagten,</l>
						<l>En leevren Hof en Stad en Kerken aan de vlam?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Zyt gy een Dochter uit Anjous doorluchten Stam,</l>
						<l>De Gaê van Lusignan, en laat ge u dus vertsaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Die alle hoop verliest kan ligt het uiterst waagen.</l>
						<l>Wie weet wat Raimond, hoog by Saladyn geschat,</l>
						<l>Nog door zyn voorspraak wint voor de afgestreeden Stad?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Het voegt den Christnen niet, in 't barnen der gevaaren,</l>
						<l>Zich in te wikklen met rampzalige barbaaren;</l>
						<l>Met wreede haaters van 't geheiligde Geloof;</l>
						<l>Gebroed van Mohammed, dat, tuk op moord en roof,</l>
						<l>Hier, schoon het zulks al zwoer, zyn' eed niet zal betrachten.</l>
						<l>Ach! is het Saladyn van wien men troost moet wachten?</l>
						<l>Wy hebben sterker steun in 't grievend ongeval;</l>
						<l>Men hoope op d' onderstand des Heerschers van 't Heelal.</l>
						<l>Is 't Christendom zyn hulp niet reis op reis gebleeken?</l>
						<l>Weet Palestina van de wondren niet te spreeken,</l>
						<l>Die hy, in vroeger tyd, verrichtte op hun gebeên?</l>

						<l>Wie heeft het Land ontrukt aan Griek en Saraceen,</l>
						<l>En Godefroi, wiens naam die trotschen nog doet beeven,</l>
						<l>De kroon en scepter van Jeruzalem gegeeven;</l>
						<l>Door Boudewyn du Bourg des vyands magt verplet,</l>
						<l>En u en uw geslacht hier op den troon gezet?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>'t Is met het Christendom, helaas! te verr' verloopen</l>
						<l>Dan dat myn hoogmoed my op wondren zou doen hoopen.</l>
						<l>De bystand van omhoog, dien gy zo treffend maalt,</l>
						<l>Is, ach! waartoe 't ontveinsd? zeer slecht door ons betaald.</l>
						<l>Men vind somtyds meer deugd in 't midden der barbaaren,</l>
						<l>Dan, (welk een schand' voor ons!) by veelen onzer schaaren.</l>
						<l>Zeg niet dat ons de wraak des Hemels wierd betrouwd.</l>
						<l>Elk, die bedaard den staat van 't Heilig Land beschouwt,</l>
						<l>Merkt dat de Hemel, door onze euveldaên beleedigd,</l>
						<l>Zich tegen ons verklaart, en ons niet meer verdedigt.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Geen wonder, inderdaad. Die yvraars voor 't Geloof</l>
						<l>Zyn voor de traanen blind en voor de klagten doof.</l>
						<l>Het woedend bygeloof, dat zy voor eerdienst houên,</l>
						<l>Doet hen de Saraceên als de aarde onwaard' beschouwen,</l>
						<l>Omdat zy niet door 't licht der waarheid zyn bestraald;</l>
						<l>Nochtans zyn we allen van één' oorsprong afgedaald;</l>
						<l>'t Geloof kon hen als ons verlichten door zyn' luister;</l>

						<l>'t Is ligt hun schuld niet dat zy zwerven in het duister.</l>
						<l>Wat heil voor ons en hen, indien zachtmoedigheid</l>
						<l>Hen minzaam op den weg der kennis had geleid,</l>
						<l>Gelyk zy werkzaam was, toen ze, in het ochtendkrieken</l>
						<l>Van de Euangelileere, aan Jooden en aan Grieken</l>
						<l>Den heilweg kennen leerde, aan haar gezicht ontdekt!</l>
						<l>Toen wierd geen christenzwaard met menschenbloed bevlekt;</l>
						<l>Toen yverde alles tot verbeetren, tot bekeeren;</l>
						<l>Nu denken de yveraars aan moorden, niet aan leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Men had de Saraceên behoorlyk onderricht,</l>
						<l>Waar' 't mooglyk dat dit volk bekeerd wierde of gesticht.</l>
						<l>Denkt gy dat prediking iets by hen uit zou rechten?</l>
						<l>Hen leeren? Spreek hen van verdelgen; spreek van vechten.</l>
						<l>Zo onzer Vadren arm aan 't onbesuisd geweld</l>
						<l>Van dit gevloekt gebroed geen paalen had gesteld,</l>
						<l>'t Waar' met het rein Geloof in 't oosten omgekomen.</l>
						<l>Wat heeft dit heilloos volk al Christenbloed doen stroomen!</l>
						<l>'t Stond niemand onzer vry te nadren tot dit Oord;</l>
						<l>En Utrechts Bisschop zelfs onttrok zich naauw' den moord.</l>
						<l>Jeruzalem, zo groots, zo achtbaar, en zo heilig,</l>
						<l>Was voor geen boeteling, geen bedevaarders veilig.</l>
						<l>Al wie hier aankwam wierd geplonderd of geveld;</l>
						<l>'t Bezoek van elke plaats op hoogen prys gesteld;</l>

						<l>Der Christnen ongeval was lang ten top gereezen:</l>
						<l>En moest hun jammerkreet ons onverschillig wezen?</l>
						<l>Dan lag nog 't Grieksche Ryk voor Saladyn gebukt,</l>
						<l>En Palestyne waare aan 't onheil nooit ontrukt.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>'t Is waar dat 's Hemels magt toen onze Vadren sterkte,</l>
						<l>En tot verlossing van het Erfland medewerkte;</l>
						<l>Maar ach! het schuldig volk heeft thans die gunst verbeurd.</l>
						<l>Waartoe 't geen ik bestond zo driftig afgekeurd?</l>
						<l>Ik heb door laffe vrees dit middel niet verkooren.</l>
						<l>De gantsche Krygsraad acht Jeruzalem verlooren,</l>
						<l>Ten zy men Saladyn beweeg' tot handeling.</l>
						<l>Ik acht den bystand van den Hemel niet gering;</l>
						<l>Misschien heeft hy my zelf, tot redding van ons leven,</l>
						<l>In dit gevaarlyk uur dit middel ingegeeven.</l>
						<l>Laat ons niet twisten, maar den verdren tyd besteên</l>
						<l>In schuldërkentnis en ootmoedige gebeên,</l>
						<l>En van zyn' wyzen wil ons nadrend lot verwachten.</l>
						<l>Wie weet, ligt zal hy 't hart van Saladyn verzachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Gy spreekt gegrond, Vorstin! Ik prys uw vroom besluit,</l>
						<l>En wacht u in de Kerk. Vaar wel; ik streef vooruit.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Men trooste zich veelëer de handling af te breeken,</l>
						<l>Dan 's Hemels gramschap op Jeruzalem te ontsteeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>De Geestlykheid, gehaat door 't Saraceensch geslacht,</l>
						<l>Word wreed door hen vervolgd, en deerlyk omgebragt;</l>
						<l>Bewust dat zy het minst genade zal verwerven,</l>
						<l>Getroost ze, uit wanhoop, zich by 't hoog altaar te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hoe is myn droeve ziel om haar gevaar belaên!</l>
						<l>Myn Broeder, 't zonnelicht is reeds aan 't ondergaan;</l>
						<l>Waar houd zich Raimond op? Des Bisschops wanvertrouwen...</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Gy zult hem zekerlyk eerlang hier weêr aanschouwen.</l>
						<l>Ligt pleit zyn trouw voor ons, terwyl wy 't ergst vermoên.</l>
						<l>Schep moed; zyn yver zal den moord misschien verhoên.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Kom, laat ons zien wat wy door 's Hemels gunst verwerven;</l>
						<l>En, zo het wezen moet, by 't Graf en de Outers sterven.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het eerste Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">

				<head>Tweede bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld een vertrek, uitkomende in de Kerk, waarvan de deuren
					geslooten zyn.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Melizende, Elize, Staatjuffers, Eustatius, Matilde, Agnes, en eenigen der
						aanzienlykste Inwooners van Jeruzalem.</stage>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Myn Vrienden, laaten we ons veréénen,</l>
						<l>En met één hart, als met één stem,</l>
						<l>Ons ongelukkig lot beweenen,</l>
						<l>En 't onheil van Jeruzalem.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Waar is de blyde tyd, toen 't leger der Latynen,</l>
						<l>Ter kruisvaarte uitgerust, verscheen in 't Heilig Land;</l>
						<l>Toen Godefroi de maan van Mekka deed verdwynen?</l>
						<l>Waar is de blyde tyd, toen 't leger der Latynen</l>
						<l>Op Sions hoogen muur de kruisvaan had geplant?</l>
					</sp>
					<sp who="#matilde">
						<speaker>Matilde.</speaker>
						<l>Die blyde dagen zyn verstreeken;</l>
						<l>Het Vorstlyk Sion neigt ten val.</l>

						<l>Jeruzalems verheven wal</l>
						<l>Ligt schier voor 't stormgeweld bezweeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agnes">
						<speaker>Agnes.</speaker>
						<l>De Olyfberg is in 's vyands magt:</l>
						<l>Hy drenkt uit Kedrons beek zyn wreede legerschaaren.</l>
						<l>Het woedend Saraceensch geslacht,</l>
						<l>Dat ons en ons Geloof veracht,</l>
						<l>Vernielt aan allen kant de kerken en altaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Spoei voort, ô welige Jordaan!</l>
						<l>Spoei voort; doe Salems ongelukken,</l>
						<l>Zo verr' ge uw golven voert, verstaan:</l>
						<l>Meld, meld de rampen die ons drukken,</l>
						<l>Van 't Asphaltitisch meir tot Cezareaas wal:</l>
						<l>Uw stroom, met bloed geverwd, getuige ons ongeval!</l>
					</sp>
					<sp who="#agnes">
						<speaker>Agnes.</speaker>
						<l>De rampörcaan, dien wy zien groeien,</l>
						<l>Slaat op den Libanon de hooge Ceders neêr.</l>
						<l>De Olyfboom geeft geen vruchten meer,</l>
						<l>En Sarons roos laat af van bloeien.</l>
					</sp>
					<sp who="#matilde">
						<speaker>Matilde.</speaker>
						<l>ô Sion! leg uw tooisel af;</l>
						<l>Verneder u in 't stof met traanen en gebeden!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>ô Doodshoofdsberg! ô Kerk van 't Heilig Graf!</l>
						<l>Zal u de onreine voet des Saraceens betreeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Rampspoedig Nageslacht van koning Boudewyn,</l>
						<l>Die 't leven moedig waagde om 't Christendom te hoeden!</l>
						<l>Zal, na een menigte der wreedste tegenspoeden,</l>
						<l>Jeruzalem uw grafplaats zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Ach! moet ik sterven in het opgaan myner dagen,</l>
						<l>Eer ik de zoetheid van het leven heb gesmaakt?</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Wat hooger Magt behaagt moet u en my behaagen.</l>
						<l>Laat ons niet om ons onheil klaagen,</l>
						<l>Als 't ongeloovig rot paleis en tempels blaakt.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>ô Sion, zo beroemd voordezen,</l>
						<l>Welëer door Babels toorts verteerd,</l>
						<l>Door Rome in gloeiend puin verkeerd,</l>
						<l>En glansryk uit uwe asch verreezen!</l>
						<l>Word gy dan in het eind' door Saladyn verheerd?</l>
					</sp>
					<sp who="#agnes">
						<speaker>Agnes.</speaker>
						<l>Hy zal hier jeugd noch grysheid spaaren;</l>
						<l>Ons dreigt een jammerlyke dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#matilde">
						<speaker>Matilde.</speaker>
						<l>Waar bergen we ons, in dezen nood,</l>
						<l>Voor 't woeden der geweldenaaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>My dunkt, ik zie ons schuldloos bloed</l>
						<l>Langs Salems breede straaten stroomen:</l>
						<l>De ontzinde vyand brult en woed.</l>
						<l>Wat raad in zo veel tegenspoed?</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Helaas! helaas! 't is met ons omgekomen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Melizende, Elize, Staatjuffers, Eustatius, Matilde, Agnes, en eenigen der
						aanzienlykste Inwooners van Jeruzalem; Heraclius, gevolgd van eenige
						Geestelyken, uit de Kerk treedende, waarvan de deuren open blyven. In het
						verschiet ziet men veel volk in de Kerk.</stage>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Vorstinnen! Eedle Stoet! Getrouwe Burgerschaar'!</l>
						<l>En gy, ô Geestlykheid, die, by 't gewyd altaar,</l>
						<l>De plegtigheên verricht! dat zich hier niemand vleie,</l>
						<l>Of door een valsche hoop op lyfsbehoud misleiê!</l>

						<l>Maakt van den tyd gebruik, u tot uw nut vergund:</l>
						<l>Bereidt u-allen tot de dood zo goed gy kunt.</l>
						<l>Toont u gelaaten, op de nadring der barbaaren;</l>
						<l>Toont dat gy sterven kunt, als de eerste martelaaren;</l>
						<l>Denkt aan geen redding, door 't omhelzen van de wet</l>
						<l>En valsche gruwelleer' van snooden Mohammed;</l>
						<l>Geen zucht tot zelfbehoud doe u uw' pligt verraaden;</l>
						<l>Betoont uw' yver niet door woorden maar door daaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Ik ben, zo 't wezen moet, hoe jong, de dood getroost.</l>
					</sp>
					<sp who="#agnes">
						<speaker>Agnes.</speaker>
						<l>Ach! waar' myn Gaê gered!</l>
					</sp>
					<sp who="#matilde">
						<speaker>Matilde.</speaker>
						<l>ô Myn onnoozel Kroost!</l>
						<l>Zo gy slechts veilig waart, ik zou gewillig sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Het voegt ons niet alleen onszelven op te geeven,</l>
						<l>Maar Ouders, Gade en Kroost, en wat ons dierbaar is.</l>
						<l>Men rukk' die banden los. Dat liefde en deerenis</l>
						<l>Thans wyken voor de hoop en 't welgegrond betrouwen</l>
						<l>Van hen na weinig tyds gelukkig weêr te aanschouwen.</l>
						<l>Ikzelf zal u, aan 't hoofd der vroome Geestlykheid,</l>
						<l>Op 't heilspoor vóórgaan dat naar beter Erfland leid.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Acht gy dan alle hoop geheel voor ons verlooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Het staat thans zekerlyk hier erger dan te vooren.</l>
						<l>Zo iemand Saladyn de minste kennis geeft</l>
						<l>Hoe weinig magts de Stad tot verdren weêrstand heeft,</l>
						<l>Zal hy zyn heilloos heir de muurbres in doen trekken,</l>
						<l>En deez' gewyden grond met onze lyken dekken:</l>
						<l>En, schoon men stuite hem van wyk tot wyk een poos,</l>
						<l>Het wekte slechts de wraak: 't staat alles hoopeloos.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Ach! strekte Lusignan de vesting nog tot hoeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>De Koningin genaakt, verzeld van haaren Broeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#agnes">
						<speaker>Agnes.</speaker>
						<l>Men ziet op haar gelaat den rouw die 't hart verteert.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Melizende, Elize, Staatjuffers, Heraclius, Geestelyken, Eustatius,
						Matilde, Agnes, en eenigen der aanzienlykste Inwooners van Jeruzalem,
						Sebille, Humfrei. <lb> </lb>
					</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Rys, dierbre Burgery! Wat is 't, dat gy begeert?</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Vergun dat wy, geknield, 's volks klagten u doen hooren.</l>
						<l>Vorstin! gy ziet den ramp, Jeruzalem beschooren.</l>
						<l>Wy weeten dat de stad niet langer houbaar is.</l>
						<l>Behoed ons, zo gy kunt. Betoon uw deerenis</l>
						<l>Aan deze onnoozle schaar' van Kinders en van Vrouwen,</l>
						<l>Die in den wreedsten angst hun nadrend lot beschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Bedrukte Burgers! ryst. Gy kent myn teder hart.</l>
						<stage>Zy ryzen allen.</stage>
						<l>Och! of myn deernis u kon redden uit uw smart!</l>
						<l>Ik vind my zelf gestort, gedompeld in de rampen,</l>

						<l>Waarmeê het ongeluk u allen dwingt te kampen.</l>
						<l>Ik heb myn' Lusignan, myn' troost, myn' toeverlaat,</l>
						<l>Geboeid gelyk een slaaf, in een gescheurd gewaad,</l>
						<l>Zien leiden om de stad, waar hy, in vroeger dagen,</l>
						<l>Als wettig Ryksmonarch den Scepter had gedraagen.</l>
						<l>Men voerde hem, helaas! tot in 't gezicht van 't Hof.</l>
						<l>Verbeeld u, zo gy kunt, hoe my dit schouwspel trof!</l>
						<l>En, ach! wie weet, wie weet wat lot hy heeft te wachten!</l>
						<l>Veelligt zal 's vyands staal hem onmeêdoogend slagten,</l>
						<l>Terwyl het overschot van ons doorluchtig bloed,</l>
						<l>Myn waarde Dochters, tot Vorstinnen opgevoed,</l>
						<l>Benevens u en my alreê gedoemd tot sterven,</l>
						<l>In weêrwil onzer beê, geen handvol aard' verwerven.</l>
						<l>ô Ongelukkig Volk! ô Telgen, my zo waard'!</l>
						<l>ô Dierbre Lusignan! zal 's vyands moordziek zwaard</l>
						<l>Ons allen in dit uur..? Dan ach! wat baat myn weenen?</l>
						<l>De zon van ons geluk, helaas! heeft uitgescheenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Gy zoud aan veelen ligt het sterflot doen ontgaan,</l>
						<l>Zo gy den raad bezocht, dien ik u voor zal slaan.</l>
						<l>Ik smeek u niet door zucht tot zelfbehoud gedreeven;</l>
						<l>Ik wensch myn Vaderland noch Koning te overleeven:</l>
						<l>Het lot viel me in myn jeugd en in myn grysheid straf.</l>
						<l>Ik sta met d'eenen voet reeds op den rand van 't graf;</l>

						<l>Doch zou, 'k ontken het niet, daarin geruster daalen,</l>
						<l>Zo ik uw' ramp en dien der burgren kon bepaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Eerwaarde Gryzaart, spreek: Wat hebt gy uitgedacht?</l>
						<l>En wees verzekerd, is uw voorstel in myn magt,</l>
						<l>Dat ik, hoe zwaar gedrukt door myne ondraagbre plaagen,</l>
						<l>Tot nut van 't algemeen het uiterste zal waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius,</speaker>
						<stage>zich nevens de burgery aan haare voeten werpende.</stage>
						<l>Wy smeeken u, ten troost in de algemeene elend',</l>
						<l>Dat gy een' Afgezant naar 's vyands leger zend;</l>
						<l>Ligt wierd door hem, ofschoon hy weinig kon bedingen</l>
						<l>Ten beste van de stad of van de stedelingen,</l>
						<l>Der Saraceenen woede in 't einde een perk gezet;</l>
						<l>De vroome Patriarch en 't Vorstlyk Huis gered.</l>
					</sp>
					<stage>De Koningin richt Eustatius op, en geeft de burgery een' wenk om op te
						ryzen.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Eustatius.</stage>
						<l>Myn heil is aan het heil der burgery verbonden.</l>
						<l>Ik heb Vorst Raimond reeds naar Saladyn gezonden,</l>
						<l>Om te onderstaan of 't volk nog iets verwerven kan?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Gy zoekt de deerenis vergeefs by een' tiran,</l>
						<l>Die altoos wellust vind in Christenbloed te plengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wy moeten dulden 't geen de Hemel zal gehengen;</l>
						<l>Ten minsten heb ik my gekweeten van myn' pligt;</l>
						<stage>Tegen Eustatius.</stage>
						<l>En tot behoud der stad zo veel ik kon verricht.</l>
						<l>Doch Raimond had voorlang hier weder kunnen wezen.</l>
						<l>Zyn lang vertoeven doet myn ziel met reden vreezen,</l>
						<l>Dat Saladyn, getergd door onzen wederstand,</l>
						<l>'t Bederf besloot van ons en van ons Vaderland.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Doorluchte Koningin! dat u de Hemel zegen'!</l>
						<l>Ons hart erkent uw zorg... Wat ook het volk bejegen'</l>
						<l>Door d' onverzoenbren wrok van 't Saraceensch gebroed,</l>
						<l>Gy en uw Vorstlyk Huis zult vry zyn van ons bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik zie Theodorik.</l>
						<stage>Tegen Sebille.</stage>
						<l>Nu zal men spoedig hooren</l>
						<l>Wat lot de vesting en ons allen is beschooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize, Humfrei, Staatjuffers, Heraclius, Geestelyken,
						Eustatius, Matilde, Agnes, en eenigen der aanzienlykste Inwooners van
						Jeruzalem, Theodorik.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Waar of Vorst Raimond toeft?</l>
						<stage>Tegen Theodorik.</stage>
						<l>Hoe! keert gy dus alleen?</l>
					</sp>
					<sp who="#theodorik">
						<speaker>Theodorik.</speaker>
						<l>'k Liet hem by myn vertrek in 't heir der Saraceên.</l>
						<l>Hy wierd zyns ondanks door Vorst Omar opgehouên.</l>
						<l>Gy zult hem zekerlyk op 't oogenblik aanschouwen.</l>
						<l>Ik keer op zyn bevel, opdat ik u ontdekk'</l>
						<l>Dat hy het noodig acht in een geheim gesprek</l>
						<l>U rekenschap te doen van al zyn onderwinden,</l>
						<l>En dat hy wenscht, Vorstin, u onverzeld te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Dit spelt niets goeds voor ons.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Ik heb niets goeds verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen haare Dochteren.</stage>
						<l>Gy hoort de tyding, door Theodorik gebragt.</l>
						<l>Treedt met de Geestlykheid en Burgers naar de altaaren;</l>
						<l>Smeekt Hem, die 't all' bestiert, ons, zo 't moog' zyn, te spaaren.</l>
						<stage>Tegen Heraclius.</stage>
						<l>Eerwaardste! blyf.</l>
					</sp>
					<stage>De Prinsessen, de Staatjuffers, de Geestelyken, en de Burgers treeden in
						de Kerk.</stage>
					<sp who="#matilde">
						<speaker>Matilde,</speaker>
						<stage>heengaande.</stage>
						<l>Helaas! nu is 't met ons gedaan!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei, Heraclius, Theodorik.</stage>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Wy zyn gewis gedoemd het sterflot te ondergaan.</l>
						<l>Myn hart voorzegt het my. Ik ken den aart dier wreeden:</l>
						<l>Zy lieten nimmer zich vermurwen door gebeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wat lot de ontzinde woede ook over ons besloot,</l>
						<l>Dees naare onzekerheid is erger dan de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Daar is Prins Raimond zelf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei, Heraclius, Theodorik, Raimond.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Voldoe aan myn verlangen.</l>
						<l>Wat antwoord hebt gy toch van Saladyn ontfangen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Hy toonde zich verwoed door Salems tegenstand,</l>
						<l>En doemde al 't volk ter dood, de vesting tot den brand.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Vaderland! ô Volk!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Kost gy, door uw gebeden</l>
						<l>En smeekingen, hem niet tot deernis overreeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>'k Heb my met lyfsgevaar gekweeten van myn' pligt;</l>
						<l>En voor Jeruzalem all' wat ik kon verricht.</l>
						<l>Ik bad hem dat hy zich genadig wilde toonen;</l>
						<l>De stad en burgery uit deerenis verschoonen;</l>
						<l>Zyn frissche lauren niet bezoedlen met het bloed</l>
						<l>Van overheerden, die, geknield aan zynen voet,</l>
						<l>Hem smeekten om genade en gunstig mededoogen.</l>

						<l>Ik bragt hem de yslykheên en gruwlen onder de oogen,</l>
						<l>Die 't ongelukkig volk door 't woên te wachten had.</l>
						<l>Ik maalde hem den roem, de eerwaardigheid der stad,</l>
						<l>De groote heiligheid der Outers en der Kerken.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Gy vleide u vruchtloos iets ten besten uit te werken;</l>
						<l>De heete bloeddorst dier verwoeden is te groot.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ontdek ons, bid ik u, wat hy in 't eind' besloot?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Ik acht dat my noch blaam noch onëer aan zou kleeven,</l>
						<l>Schoon ik hier alles aan 't verderf wilde overgeeven,</l>
						<l>Dus sprak hy: Wyl uw volk myn goedheid heeft versmaad,</l>
						<l>Hunn' eigen ramp bewerkt, met dien van hunnen Staat.</l>
						<l>Doch hoor myn jongst besluit, en wacht u my te tergen</l>
						<l>Door my iets meer voor stad of burgery te vergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ik beef voor 't vonnis dat die trotsche heeft geveld.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Ik heb, dus voer hy voort, de vest in myn geweld,</l>
						<l>Zo ras ik 't heir beveel met stormen voort te vaaren;</l>
						<l>Doch zal Jeruzalem en de ingezeetnen spaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Algoede Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Hoe!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Kan 't waar zyn wat gy zegt?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Ik zou, vervolgde hy, naar 't wettig oorlogsrecht,</l>
						<l>De stedelingen als myn slaaven handlen kunnen,</l>
						<l>Doch zal de vryheid by het leven hen vergunnen,</l>
						<l>Mits voor 't Latynsche volk een hoofdgeld word betaald,</l>
						<l>En ze allen, eer de zon weêr van het zuiden daalt,</l>
						<l>Van hun Vorstin verzeld, Jeruzalem verlaaten.</l>
						<l>Dat zich de Koningin met al haare onderzaaten</l>
						<l>Naar eene stad begeev' waar zy zich zeker houd.</l>
						<l>'k Vergun aan 't wykend volk van 't zilverwerk en goud,</l>
						<l>Dat wettig hen behoort, zo veel elk meê kan draagen.</l>
						<l>Elk ga te voet, men denke aan kemel, paard noch wagen.</l>
						<l>Den Grieken word vergund te woonen in de stad;</l>
						<l>En, wyl dat volk van ouds een' diepen eerbied had</l>
						<l>Voor een der Kerken, die van 't Heilig Graf geheeten,</l>
						<l>Zorg dat zy, tot een blyk van myn genade, weeten</l>
						<l>Dat ik die Kerk hen schenke; opdat zy hun gebeên</l>
						<l>Daar storten voor myn heil, met al de plegtigheên</l>
						<l>Die zy gewoonlyk by hunn' outerdienst verrichten.</l>
						<l>Al de andre Kerken en geheiligde gestichten</l>

						<l>Zyn myne, en aan den dienst van Mohammed gewyd.</l>
						<l>Dit is myn wil en wet. Ga heen; verzuim geen tyd.</l>
						<l>Men leevre my de vest. Ik zal in 't hof verschynen,</l>
						<l>Zo ras de morgenzon de nevels doet verdwynen.</l>
						<l>Ziedaar myn' droeven last. 't Is tyd dat elk zich spoê.</l>
						<l>Men laate, op levensstraf, geen mensch 't vertoeven toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Vaderlyk Paleis! ô Haardsteên! ô Altaaren!</l>
						<l>Gewyde Plaatsen, die myn hart zo dierbaar waaren</l>
						<l>Toen ik, met myn' Gemaal, nog onbewust van leed,</l>
						<l>In 't opgaan van myn jeugd, hier vreedzaame uuren sleet!</l>
						<l>ô Heilige Oorden, die 't Geloof, uit al de hoeken</l>
						<l>Der aarde, dag aan dag eerbiedig kwam bezoeken!</l>
						<l>Moet ik, aan u ontrukt, met wankelenden stap,</l>
						<l>Myn leven sleepen in de wreedste ballingschap;</l>
						<l>Daar trotsche Saladyn my, woedende en verbolgen,</l>
						<l>Gelyk de leeuw een hinde, al brullend zal vervolgen?</l>
						<l>En, och! waar bergen we ons? waar zal, waar kan ik gaan,</l>
						<l>Daar ik niet steeds ten prooie aan zyn geweld zal staan?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Ik acht het zeker dat ons 't vluchten niet zal baaten,</l>
						<l>Al kon men zich op 't woord van Saladyn verlaaten.</l>
						<l>Zyn woedend krygsheir zal, op 't onverwachtst, misschien...</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Gy kent hem niet. Hy weet zyn' last te doen ontzien.</l>
						<l>Geen van zyn oorlogsvolk, hoe raazende van woede,</l>
						<l>Die ons ontrusten zal, neemt hy ons in zyn hoede.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Men wyk' naar Askalon, daar zyn wy digt aan zee;</l>
						<l>En al het vaartuig dat of daar of op de reê</l>
						<l>Van Joppe of Tirus ligt, verstrekke ons, met de vlooten</l>
						<l>Ons toegezonden door de wetserbondgenooten,</l>
						<l>Een wykplaats, om des noods de razerny te ontgaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Ik keur uw voorstel goed.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ik neem het willig aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>'t Is meer dan tyd, Vorstin, aan 't volk zyn lot te ontvouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Raimond en Theodorik.</stage>
						<l>Ik durf my veilig op uw beider vlyt betrouwen.</l>
						<l>Zorg dat 's Verwinnaars last door Salem word verspreid;</l>
						<l>Dat ieder burger waak' voor eigen veiligheid.</l>
						<l>Elk berg' zyne Ouders, Gade en Kroost, en huisgenooten;</l>
						<l>Geen mensch zy door hun schuld van bystand uitgeslooten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei, Heraclius.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Myn ziel bezwykt schier door 't gewigt van myne elend'.</l>
						<stage>Tegen Heraclius.</stage>
						<l>Eerwaardste! maak aan 't volk zyn nadrend lot bekend.</l>
						<l>Spaar my dit naar bericht: ik voel myn bloedend harte</l>
						<l>Te doodelyk gegriefd door de algemeene smarte.</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Ontzeg hen echter niet te luistren naar hun klagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ach! meld hen, moet het zyn, dat ik hen hier verwacht.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Humfrei.</stage>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Beklaagenswaarde stad! Rampspoedige Onderdaanen!</l>
						<l>Had u myn trouw een' weg ter redding kunnen baanen!</l>
						<l>Vervloekt verraad, dat ons van krygsvolk heeft ontbloot,</l>
						<l>Het welk ons mooglyk had verdedigd in den nood,</l>
						<l>En Saladyn verpligt het zwaar beleg te staaken!</l>

						<l>'k Gevoel myn droeve ziel door woede en wanhoop blaaken.</l>
						<l>Zal Sions glansryk licht, door Mekkaas bleeke maan</l>
						<l>Verduisterd, voor altoos in traanen ondergaan,</l>
						<l>Een ongeloovig Vorst op Davids troon regeeren,</l>
						<l>En 't volk, door dwang, de wet van Mohammed doen eeren!</l>
						<l>Zal Kerk by Kerk, welëer door 't Christendom gebouwd,</l>
						<l>Beschonken en gesierd met eêl gesteente en goud,</l>
						<l>En overblyfsels, die den diepsten eerbied wekken,</l>
						<l>Nu tot een' roof en schimp van 't ongeloof verstrekken!</l>
						<l>My dunkt, ik zie alreede onze outers omgewroet;</l>
						<l>Het heilig Kruis vertrapt door zyn' gevloekten voet.</l>
						<l>ô Groots Jeruzalem! ô Oogelyn der steden!</l>
						<l>Geheiligde Oorden, eer door eedler voet betreeden!</l>
						<l>Zo 't westersch Christendom, als 't onze elend' verstaat,</l>
						<l>Ons van die snooden door een kruisvaart niet ontslaat,</l>
						<l>Dat dan de Hemel zelf zich tot uw wraak verbinde,</l>
						<l>Den mond der aarde ontsluite, en 't heilloos rot verslinde!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Laat toch uw' vroomen mond door drift geen vloek ontgaan.</l>
						<l>De Hemel schynt dit uur die snooden by te staan.</l>
						<l>Men zwyge en zwichte, nu noch klagt noch traanen baaten.</l>
						<l>Maar, ô myn Lusignan! moet ik u achterlaaten?</l>
						<l>Wie weet, wie weet of u de deerenis niet moord,</l>
						<l>Als gy het onheil van uw Gade en Telgen hoort?</l>

						<l>Ach! mogt ik, tot myn' troost, myn' jongsten wensch verwerven,</l>
						<l>Nog ééns u wederzien, en in uwe armen sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Daar gaat de kerkdeur op.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="9">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize, Humfrei, Staatjuffers, Heraclius, en eenige
						Geestelyken, Eustatius, Matilde, Agnes, en eenigen der aanzienlykste
						Inwooners van Jeruzalem. Men ziet het Volk zich in de Kerk by de deur
						plaatsen.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Beklaagenswaarde Schaar'!</l>
						<l>Myn lotgenooten in het schriklykst lyfsgevaar!</l>
						<l>Het loopt, gelyk gy hoort, met onze hoop ten ende.</l>
						<l>Dat elk, zo goed hy kan, zich schikk' naar zyne elende;</l>
						<l>En als de morgenstond uit de oosterkimmen ryst,</l>
						<l>Met zyn bedrukt gezin, of die hy hulp bewyst,</l>
						<l>Zich naar de dalpoort spoede, en poog' de dood te ontwyken.</l>
						<stage>Tegen Humfrei.</stage>
						<l>Myn Broeder! laat uw trouw ons tot den einde blyken.</l>
						<l>Geef, bidde ik, aan de helft der weêrbre manschap last</l>
						<l>De schaaren vóór te gaan; om, wierden we aangetast,</l>

						<l>Ten minsten 't schuldloos bloed met bloed te doen betaalen.</l>
						<l>Hen volg' 't gewonde volk, en die gedrukt door kwaalen</l>
						<l>Of ouderdom het minst bestand zyn voor gevaar;</l>
						<l>Dan trekk' de Geestlykheid; en voorts de onweêrbre schaar'</l>
						<l>Van vrouwen, maagden en onnoozle zuigelingen:</l>
						<l>Beveel dat zy door angst elkandren niet verdringen;</l>
						<l>Sterk haar betrouwen op het woord van Saladyn:</l>
						<l>Ikzelf zal met myn Kroost en stoet de laatste zyn.</l>
						<l>Het ovrig oorlogsvolk moet onzen uittogt dekken;</l>
						<l>Gy, met uw Riddren, ons ter achterhoede strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik zweer aan u en 't volk myn trouw in dezen nood;</l>
						<l>Elk zal, zo lang ik leef, bevryd zyn van de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen het volk.</stage>
						<l>Elk tracht' zyn hartewee, zo 't mooglyk is, te smooren.</l>
						<l>Op 't minste driftig woord zyn wy gewis verlooren.</l>
						<l>Men terg' geen vyand, aan wiens enklen wenk wy staan.</l>
						<l>Geef aan myn' raad gehoor: uw leven hangt 'er aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#agnes">
						<speaker>Agnes.</speaker>
						<l>ô Myn gewonde Gaê! hoe doe ik u ontkoomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#matilde">
						<speaker>Matilde.</speaker>
						<l>ô Zestal Telgen! hoe u-allen meêgenomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Ach! dwingt de hooge nood ons van 't altaar te vliên!</l>

						<l>ô Sion! zal ons oog u nimmer wederzien!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Verschoont myn smarte; staakt uw jammren, op myn bede.</l>
						<l>Gy allen voert nog Gade of Kroost of Ouders mede,</l>
						<l>Maar ik, van roem en kroon en heerschappy beroofd,</l>
						<l>Zwerf eenzaam, met myn Kroost; terwyl myn troost, myn hoofd,</l>
						<l>Myn dierbre Lusignan, in ketenen blyft kwynen,</l>
						<l>In holen, waar hem nooit het zonlicht zal beschynen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>ô Ongelukkig Vorst!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>ô Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Wreed verdriet!</l>
						<l>Men zegt, helaas! dat hy het licht niet meer geniet.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Elks leed drukt reeds te zwaar; dat niemand het verzwaare,</l>
						<l>Maar in dit aaklig uur zyn' moed en kracht vergaêre.</l>
						<l>Leent toch geen nieuwe stof aan de onverdraagbre smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>ô Ouderlyk Gewest! wat valt het scheiden hard!</l>
					</sp>
					<sp who="#heraclius">
						<speaker>Heraclius.</speaker>
						<l>Bedrukte burgery, staak dit wanhoopig weenen.</l>
						<l>Laat elk, met al zyn kracht, zyn broedren hulp verleenen.</l>

						<l>Men berge wat men kan, ten nutten onderstand.</l>
						<stage>Hy knielt.</stage>
						<l>Vaar wel, geliefde Kerk! vaar wel, myn Vaderland!</l>
						<l>Ik kus uw' grond voor 't laatst. Dat u de Hemel hoede!</l>
						<l>Hy denke aan Salems volk en 't Vorstlyk Huis ten goede!</l>
					</sp>
					<stage>Allen knielen.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>knielende.</stage>
						<l>ô Hemel! blyf ons by; hoor onzer-aller stem!</l>
						<l>Bescherm ons op den togt; behoê Jeruzalem!</l>
					</sp>
					<stage>Zy buigen allen met het aangezicht op de aarde. <lb> </lb>
						<lb> </lb>
					</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">

				<head>Derde bedryf.</head>
				<stage>Het Tooneel verbeeld de Hofzaal der Koningen van Jeruzalem.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Omar, Sirakon, Caled, Safar, en groot Gevolg van Saraseensche
						Vorsten, Hored, en lyfwachten.</stage>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Doorluchte Vorst! gedoog dat we u Verwinnaar groeten.</l>
						<l>Jeruzalem erkent, geboogen aan uw voeten,</l>
						<l>U voor zyn' Opperheer; bied u zyn kroon en staf,</l>
						<l>En wacht, al siddrend, van uw' wenk zyn noodlot af.</l>
						<l>'t Geslacht van Boudewyn, dat u dorst tegenstreeven,</l>
						<l>Is van 't gebied beroofd, gevangen of verdreeven:</l>
						<l>Zo moet het allen gaan wier trotsche hovaardy</l>
						<l>De hand slaat aan een deel van uwe heerschappy!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Het schuldig Christenvolk is al zyn rampen waardig;</l>
						<l>Zyn gruwlen eischten straf: de Hemel is rechtvaardig.</l>
						<l>Wat heeft dat moordziek rot, door bygeloof misleid,</l>
						<l>Hier sints eene eeuw gewoed! Met welk een spoorloosheid</l>

						<l>Heeft al het westen zich tot onzen val verbonden,</l>
						<l>En al de hef zyns volks naar Azië gezonden!</l>
						<l>Wat zyn hier, jaar op jaar, al heiren opgedaagd;</l>
						<l>Miljoenen oorlogsliên aan onze vuist gewaagd;</l>
						<l>En, als het zout door 't vocht, gesmolten, onder 't stryden;</l>
						<l>Wat hebben Muzulman en Griek niet moeten lyden</l>
						<l>Als dat gespuis, in schyn van yver voor 't Geloof,</l>
						<l>Zich baadde in 't laauwe bloed, en mestte met den roof</l>
						<l>Van Vorsten die hen zelfs niet ongeneegen waaren!</l>
						<l>Dat tuig' het Keizerryk en de oorden der Hongaaren.</l>
						<l>Wie noemt de steden, door Boëmond, Boudewyn,</l>
						<l>Tancredus, Godefroi, den trotschen Toulouzyn,</l>
						<l>En hunn' verwoeden stoet van Ridders en van Knaapen,</l>
						<l>Geplonderd, uitgemoord, in asch of puin herschapen!</l>
						<l>Wie telt de schatten, door hun gierigheid geroofd,</l>
						<l>Toen 't heir, nu onder 't een, dan onder 't ander hoofd,</l>
						<l>Nicéä en Edesse en Tripoli verheerde;</l>
						<l>In Antiochië en Nicopolis regeerde;</l>
						<l>En in Jeruzalem, (korts door Egyptes moed</l>
						<l>Aan Soliman ontrukt,) nog rookende van 't bloed</l>
						<l>Des omgebragten volks, der Christnen zetel vestte,</l>
						<l>In spyt des wederstands van al 't beroemd Geweste!</l>
						<l>Gelukkig is die buit hen eindelyk ontzet:</l>
						<l>Men dank' de Hoogste Magt, en loove Mohammed!</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Ik gruw van 't snood gedrag en 't heilloos woên dier wreeden.</l>
						<l>Verdelg hen, roei hen uit, nu gy hen kunt vertreeden.</l>
						<l>Denk hoe dat heilloos rot altoos zyne eeden schond.</l>
						<l>Verbreek thans, op uw beurt, het vastgesteld verbond.</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Te meer, doorluchte Vorst! daar gy, door hen te spaaren,</l>
						<l>Hen mooglyk weder tot een heir zult zien vergaêren.</l>
						<l>Men zegt dat zy in 't kort een' sterken onderstand</l>
						<l>Verwachten uit Europe en ieders Vaderland.</l>
						<l>Wat baat dan u en ons dit roemryk overwinnen?</l>
						<l>Dan zullen zy op nieuw een' fellen kryg beginnen,</l>
						<l>Om ons, zo 't mooglyk zy, te dryven uit dit oord.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>'k Was nimmer ongetrouw aan myn gegeeven woord;</l>
						<l>En zoude ik 't op een' dag, zo groots, zo roemryk, schenden?</l>
						<l>Dit volk is zwaar genoeg gedrukt door zyne elenden.</l>
						<l>De weêrbre manschap is gevangen of geveld.</l>
						<l>En word hun neêrlaag in Europe slechts gemeld,</l>
						<l>De drift der kruisvaart zal in volk by volk vertraagen;</l>
						<l>Zy zullen zich voortaan zo onbedacht niet waagen:</l>
						<l>En, zo een westersch Vorst, door bygeloof vervoerd,</l>
						<l>Een' nieuwen kryg begint, en Azië beroert,</l>
						<l>Hy zal niet anders dan der Christnen ramp vergrooten,</l>

						<l>En sneuvlen door ons staal met al zyn togtgenooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>'t Is uwer waardig, Vorst, dat ge uw beloften houd:</l>
						<l>Maar, hebt ge al overdacht hoe ons dit volk beschouwt?</l>
						<l>Dat zy, wel verr' van ons tot vriendschap aan te zoeken,</l>
						<l>De leer' van Mohammed en 't heilig Mekka vloeken?</l>
						<l>Verdient die snoode schaare uw goedheid en genaê?</l>
						<l>Neen, dat ze met de stad, door haar ontwyd, verga!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Uw yver gaat te verr'; laat my uw oog verlichten.</l>
						<l>Men zal de Kerken en eerwaardige gestichten,</l>
						<l>Behalven die van 't Graf, den Grieken toegestaan,</l>
						<l>Ten dienst des Muzulmans eerlang zien opengaan.</l>
						<l>Men zal door heilig nat hen zuivren van hun smetten,</l>
						<l>En Mekkaas halve maan weêr op hun spitsen zetten.</l>
						<l>De Hoofdkerk, die gy met verwondring hebt beschouwd,</l>
						<l>Vóór twee paar eeuwen door Vorst Omar hier gebouwd,</l>
						<l>Op d'eigen grond waarop door Salomon voordezen</l>
						<l>De Tempel wierd gesticht, moet nog ons dierbaar wezen,</l>
						<l>Schoon 't ongeloovig volk den dienst daar heeft hervat.</l>
						<l>Men reinigt ze, op myn' last, met lieflyk roozennat,</l>
						<l>Opdat het Priesterdom haar heilig' door gebeden,</l>
						<l>En we allen, ongeschoeid, deez' dag haar' grond betreeden.</l>
						<l>Der Franken ryk heeft uit, en vóór den avondstond</l>

						<l>Zyn ze allen voor altoos verjaagd van dezen grond.</l>
						<l>Jeruzalem zy met zyn stedelingen veilig:</l>
						<l>'t Verlaat zich op myn woord: het Vorstlyk woord is heilig,</l>
						<l>Ten zy het hoogst belang, het welzyn van den Staat,</l>
						<l>Of 's Vorsten lyfsgevaar, hem van dat woord ontslaat.</l>
						<l>Doch wat heeft thans de Staat, wat heb ikzelf te duchten</l>
						<l>Van droeve ballingen die siddrend voor ons vluchten?</l>
						<l>Wat glori geeft het my dat ik hun bloed vergiet'?</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Maar eischt uw staatsbelang en zelfs uw glori niet</l>
						<l>Dees tallelooze schaare in ketenen te prangen?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Wy hebben volks genoeg in 't laatst gevecht gevangen.</l>
						<l>Wien lust het zorgen voor hun - aller onderstand,</l>
						<l>In een byna verwoest en uitgeplonderd land?</l>
						<l>Wie wil met zulk een' sleep van nuttelooze gasten,</l>
						<l>Van vrouwen, kindren, en van priesters zich belasten?</l>
					</sp>
					<stage>Terwyl Saladyn spreekt, nadert een der Lyfwachten, en luistert Sirakon
						iets in.</stage>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Vorst, Raimond smeekt verlof om u te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hy koom'.</l>
						<stage>De Lyfwacht vertrekt, op een' wenk van Sirakon.</stage>

						<stage>Tegen Hored.</stage>
						<l>Ga, houd het oorlogsvolk alom gestreng in toom.</l>
						<l>Elk die zich schuldig maakt zal 't met zyn hoofd betaalen.</l>
					</sp>
					<stage>Terwyl Hored aan de eene zyde vertrekt, nadert Raimond van de
						andere.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Omar, Sirakon, Safar, Caled, groot Gevolg van Saraceensche
						Vorsten, Lyfwachten, Raimond, Theodorik.</stage>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Wy zien u dan in 't einde in Salem zegepraalen,</l>
						<l>Beroemde Saladyn! Sta aan uw' dienaar toe,</l>
						<l>Dat hy u uit den naam der Grieken hulde doe:</l>
						<l>Zy allen zweeren zich getrouw te zullen draagen,</l>
						<l>En danken nedrig uw genadig welbehaagen,</l>
						<l>Dat hen de Kerk van 't Graf tot bedeplaats verleent.</l>
						<l>Hun aller hart en arm zyn tot uw' dienst vereend.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>'k Zal hun beschermer zyn, zo zy 't zich waardig maaken.</l>
						<l>En gy, wiens yver wy met zo veel krachts zien blaaken,</l>
						<l>Vertrouw dat Saladyn uw hulp beloonen zal,</l>
						<l>En u en uw Geslacht behoên voor ongeval.</l>

						<l>Myn Broeder Safadyn vertrok, op myn begeeren,</l>
						<l>(Om 't noodloos storten van het bloed uws volks te weeren,)</l>
						<l>Uit onze legerplaats, en is alreede op weg</l>
						<l>Om uw' bestreeden burg te ontslaan van 't zwaar beleg;</l>
						<l>Myn krygsvolk zal terstond Tiberias verlaaten,</l>
						<l>Opdat gy als welëer kunt heerschen in uw Staaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Myn dankbaar hart erkent uw goedheid; maar...</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Vaar voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Gy weet dat my dit Ryk door Erfrecht toebehoort;</l>
						<l>Dat Vorst Amauri myn verheffing had beslooten;</l>
						<l>Dat ik door Lusignan wierd van den troon gestooten;</l>
						<l>En wat gy my, (bewust van myn geheiligd recht,)</l>
						<l>Als gy verwinnaar wierd, welëer hebt toegezegd.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Verlaat u op myn gunst; ik zal my dankbaar toonen,</l>
						<l>En steeds genooten dienst voortreffelyk beloonen.</l>
						<l>Maakt zich 't Latynsche volk ten uittogt reeds bereid?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Een deel stelt zich in orde in diepe treurigheid,</l>
						<l>Terwyl van alle zy' de troostelooze schaaren,</l>
						<l>Met Humfrei en Sebille, om 't Heilig Graf vergaêren.</l>

						<l>De gryze Bisschop stort, op die gewyde steê,</l>
						<l>Voor 't Vorstlyk Huis en 't volk bereids zyn jongste beê.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Dat leer' die trotschen nooit myn' wil te wederstreeven,</l>
						<l>En steden, die ik eisch, terstond my op te geeven.</l>
						<l>Zyzelf zyn oorzaak dat hun lot rampspoedig is.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Verschoon my, groote Vorst! zo ik, uit deerenis</l>
						<l>Met Salems Koningin, misschien te stout, durf waagen</l>
						<l>Voor haar een oogenblik gehoor by u te vraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Voor Salems Koningin? Dit klinkt my vreemd in 't oor.</l>
						<l>Weet gy haar doelwit niet? wat heeft zy hiermeê voor?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Myn yver heeft gepoogd dat oogmerk uit te vinden,</l>
						<l>Uit zorg dat zy zich ligt te veel zoude onderwinden,</l>
						<l>Uw gramschap wekken door ontydige gebeên;</l>
						<l>Vergeefs. In stede van te luistren naar myn reên,</l>
						<l>Scheen zy zichzelve een' weg tot u te willen baanen.</l>
						<l>Ik stemde in 't eind' haar' wensch, bewoogen door de traanen</l>
						<l>Die uit haare oogen als een vlietende rivier</l>
						<l>Gestadig afgevloeid...</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Ga heen, geleî haar hier.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Omar, Sirakon, Safar, Caled, groot Gevolg van Saraceensche
						Vorsten, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>'t Is vreemd dat een Vorstin zo stout zichzelf durft waagen,</l>
						<l>En openlyk gehoor by d' Overwinnaar vraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Zy volgt alleen 't gebruik van haar oorsprongklyk Land.</l>
						<l>Men rekent in Europe een Vrouw dit niet tot schand',</l>
						<l>Schoon we in ons waerelddeel zulks onbetaamlyk achten.</l>
						<l>Zy heeft nochtans geen troost van dezen stap te wachten;</l>
						<l>Haar vonnis is geveld; zy schikk' zich naar den tyd.</l>
						<l>Schoon ik haar lot beklaag', 't is hard dat iemand lyd</l>
						<l>Door 't schandelyk verraad van ongetrouwe vrinden,</l>
						<l>Waarin hy zich verbeeldde een' steun te zullen vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Zy ademt echter in haar' ramp een vryë lucht,</l>
						<l>Terwyl haar Echtgenoot in enge kerkers zucht.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Een fiere leeuw word best bedwongen door een keten.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Hy heeft zich in den stryd met zo veel moeds gekweeten,</l>

						<l>Dat hy verdiende een Telg van Mohammed te zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Zeg tevens, zo gy wilt, een vriend van Saladyn.</l>
						<l>Zyn stoute wederstand ging boven myn verwachting.</l>
						<l>Ik draag, waartoe 't ontveinsd? dien dappren vyand achting;</l>
						<l>Hoewel hy, blaakend' van verwoedheid en van haat,</l>
						<l>Zelfs in den kerker, my en Mohammed versmaad.</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Men dwing' hem naar de wet van 's Lands Profeet te leeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>En zo hy weigerde aan dien dwang gehoor te geeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Dat dan uw sabel hem het hoofd van 't ligchaam sla!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Ik bood den Held een' dronk, ten blyk' van myn genaê,</l>
						<l>En vind my door die gunst verpligt om hem te spaaren.</l>
						<l>Ook zal hy zyn geloof om ons niet laaten vaaren.</l>
						<l>Een waardig Christen blyft bestendig by zyn wet,</l>
						<l>Gelyk de Musulman by die van Mohammed.</l>
						<stage>Tegen Caled.</stage>
						<l>Draag zorg dat ik me een wyl op 't marktveld kan onthouên,</l>
						<l>Ikzelf wil d' uittogt van 't gebannen volk aanschouwen.</l>
					</sp>
					<stage>Caled buigt zich en vertrekt.</stage>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Maar zo ik door myn vraag uwe achtbaarheid niet hoon,</l>
						<l>Is 't niet te veel gewaagd een' Christen op den troon.</l>
						<l>Van 't fier Jeruzalem en Lusignan te heffen?</l>
						<l>Zal hy de grootheid van die weldaad steeds beseffen?</l>
						<l>Zyn trouw u blyken doen in voor- en tegenspoed?</l>
						<l>Uwe opperheerschappy versterken door zyn' moed?</l>
						<l>En, als de Christnen hem om troost en redding smeeken,</l>
						<l>Tot hun beveiliging zyn' eed aan u niet breeken?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Ik blyf u voor de trouw van Salems Koning borg.</l>
						<l>Ik ken myn staatsbelang. Verlaat u op myn zorg.</l>
						<l>Dit Ryk, welëer beheerscht door myn beroemde Vadren...</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Ik zie de Koningin met Humfrei.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Dat zy nadren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Omar, Sirakon, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten,
						Lyfwachten, Sebille, Humfrei, twee Staatjuffers, Raimond, Theodorik.</stage>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon,</speaker>
						<stage>tegen Sebille en Humfrei.</stage>
						<l>Treed toe.</l>
					</sp>
					<stage>Sebille werpt zich, met haar' Broeder en de Staatjufferen, aan de voeten
						van Saladyn.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Wat ge ook bedoelt door uwe komst, Mevrouw,</l>
						<l>Bedwing uw felle smarte: ik deel in uwen rouw.</l>
						<l>Denk, in de tegenheên waardoor ge u ziet omringen,</l>
						<l>Dat zich het noodlot door geen sterveling laat dwingen.</l>
						<l>Het valt dit oogenblik aan u en de uwen straf:</l>
						<l>'t Verheft me op Salems troon; 't stoot Lusignan daar af.</l>
						<l>Doch 't blyft ons onbekend of dit Gebied nadezen</l>
						<l>Aan myn of uw Geslacht zal worden toegeweezen:</l>
						<l>Al de aarde is een tooneel van wisselvalligheên.</l>
						<l>Dit denkbeeld beure u op, en maatige uw geween.</l>
						<stage>Hy richt haar op.</stage>
						<l>Rys op, Vorstin. Zie my tot uw bescherming reede,</l>

						<l>Zo u myn volk misdeed; schep moed; wat is uw bede?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Vorst! indien myn ramp uw mededoogen wekt,</l>
						<l>Bidde ik dat gy my 't lot van myn' Gemaal ontdekt.</l>
						<l>'t Gerucht is algemeen dat hy is omgekomen.</l>
						<l>Wy hebben by uw volk vergeefs naar hem vernomen.</l>
						<l>Het schynt of onze elende aan elk verschrikking baart;</l>
						<l>Zy achten ons geen troost, ja zelfs geen antwoord waard':</l>
						<l>'t Beklaaglyk ongeluk, helaas! heeft nergens vrinden.</l>
						<l>Verschoon dat ik zyn lot by u tracht uit te vinden,</l>
						<l>Nu ons geen sterveling verwaardigt met één woord;</l>
						<l>Wyt myn verschyning aan de wanhoop die my moord.</l>
						<l>Ach! schoon ik met myn hoofd dees stoutheid moest betaalen,</l>
						<l>Schoon ik gevonnist wierd met hem in 't graf te daalen,</l>
						<l>Ik smeek u dat gy van zyn lot my kennis geeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Verban uw' wreeden angst; ik zweer u dat hy leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Deze onverwachte troost gaat al myn hoop te boven;</l>
						<l>Hy leeft! Grootmoedig Held! ik durf uw woord gelooven.</l>
						<l>Hy leeft! Dan ach! hoe lang? misschien...</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Stel u gerust;</l>
						<l>De lamp zyns levens zal door my niet zyn gebluscht;</l>

						<l>Ik heb hem door myn gunst aan dit gevaar onttoogen;</l>
						<l>Die uit myn' beker dronk, is heilig in myne oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Hemel! moet een Vorst, zo groot als Saladyn,</l>
						<l>Zich waapnen tegen ons en ons ten vyand zyn!</l>
						<l>Doorluchte vyand! dat uw gramschap niet ontsteeke!</l>
						<stage>Zy valt hem te voet.</stage>
						<l>Vergun een droeve Vrouw dat ze aan uw kniên u smeeke,</l>
						<l>Nog ééns, eer zy vertrekke en door verdriet verga,</l>
						<l>Haar' Echtgenoot te zien. Bewys haar die genaê.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Dit zou aan u en hem tot grooter onheil strekken.</l>
						<l>Waartoe door dit gezicht uw beider rouw te wekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Verhoor myn bede, ô Held! betoon my deerenis.</l>
						<l>'k Bezweer u, by al 't geen op aarde u dierbaar is;</l>
						<l>By haar, wier teêrheid u, vóór 't opgaan uwer dagen,</l>
						<l>Heeft in haar' schoot gevoed en onder 't hart gedraagen;</l>
						<l>By 't waardig voorwerp van uwe eerste en teêrste min,</l>
						<l>By schoone Fatima, uw trouwe Sultanin;</l>
						<l>Of, zo uw vroomheid u iets hooger doet waardeeren,</l>
						<l>By Hem die u dit uur in Sion doet regeeren,</l>
						<l>Verwerp myn smeeking niet; beschouw myn wreede smart.</l>
						<l>Vergun zo klein een' troost aan myn wanhoopig hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>haar oprichtende.</stage>
						<l>Zo Lusignan hier waare, ik stemde ligt uw bede;</l>
						<l>Maar hy bevind zich nog in onze legerstede.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Die is naby. Hy kan, indien gy 't slechts gebied,</l>
						<l>In weinig tyds hier zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Vergroot zyn onheil niet.</l>
						<l>Zal hy, die hier welëer als Vorst wierd aangebeden,</l>
						<l>Gelyk een slaaf geboeid, zyn eigen hof betreeden?</l>
						<l>Een' ander' op zyn' troon zien praalen met den staf?</l>
						<l>Zyn woede zou misschien my dwingen tot zyn straf.</l>
						<l>Gy zoekt naar troost, en zoud uw beider ramp verzwaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Maar kan men hem en my dit zielverdriet niet spaaren?</l>
						<l>Sta toe dat ik hem spreeke in zyn gevangenis;</l>
						<l>Of, zo u zulks mishaagt, men breng' my daar hy is.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Zo hy in Salem komt, staat u meer leeds te vreezen.</l>
						<l>De droefheid van uw volk is reeds ten top gereezen;</l>
						<l>En, zo 't zyn' Koning zag, zou 't mooglyk iets bestaan</l>
						<l>Dat u en hen veelligt rampspoedig zou vergaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ons ongelukkig volk zal geen beroering wekken;</l>

						<l>'t Blyv' hen alleen vergund in stilheid uit te trekken:</l>
						<l>Het vangt den togt reeds aan; men wacht alleen naar my.</l>
						<l>Verhoor myn jongste beê; zo moete uw heerschappy,</l>
						<l>Gelukkiger dan de onze, u noch uw Kroost doen treuren</l>
						<l>Om al de elenden die myn hooploos hart verscheuren!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Welaan; 'k zal u voldoen. Wacht in de Kerk van 't Graf,</l>
						<l>Met een gering gevolg, de komst uws Egaês af.</l>
						<l>Geef aan 't Latynsche volk bevel den togt te spoeden;</l>
						<l>Zichzelf te hoeden, nu myn gunst hen tracht te hoeden:</l>
						<l>'t Voegt hen te zorgen dat die gunst my niet berouw';</l>
						<l>Het zou hen doodlyk zyn. Wat u betreft, Mevrouw,</l>
						<l>Ik sta u toe één uur met uw' Gemaal te spreeken:</l>
						<l>Verlaat de stad, zo ras die tyd zal zyn verstreeken.</l>
						<l>Ga, troost u in uw lot, en roem in Askalon</l>
						<l>Dat uw geween den haat van Saladyn verwon.</l>
						<stage>Tegen Raimond.</stage>
						<l>Gy, Raimond, blyf.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Omar, Sirakon, Safar, Raimond, Theodorik, en groot gevolg van
						Saraceensche Vorsten, en Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>tegen Omar.</stage>
						<l>Vertrek naar onze legerstede:</l>
						<l>Ontdek aan Lusignan deze onverwachte bede;</l>
						<l>Geleî hem in de stad, verzeld van sterke wacht;</l>
						<l>Bezet de Kerk rondom; en geef nauwkeurig acht</l>
						<l>Dat hy u niet ontkoom' langs onbekende wegen.</l>
						<l>Myn hoogst belang is in zyn hechtenis gelegen.</l>
						<l>Een overwonnen Vorst word nooit te naauw bewaakt.</l>
						<stage>Tegen Raimond.</stage>
						<l>Vervoeg u aan de Kerk, en, als hy die genaakt,</l>
						<l>Laat dan Theodorik hem in-en uitgeleiden,</l>
						<l>Opdat men aan den Griek, in 't komen of in 't scheiden,</l>
						<l>Geen achterdocht verwekke, als of ik van dat oord</l>
						<l>My meester maaken wilde, in weêrwil van myn woord.</l>
						<l>Zy zouden moogelyk voor heiligschennis achten</l>
						<l>Dat Hored daar verscheen of een der mindre wachten.</l>

						<stage>Tegen Omar.</stage>
						<l>En gy, geleî den Vorst naar zyn gevangenis</l>
						<l>Als van 't verzocht gesprek het uur verstreeken is.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het derde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">

				<head>Vierde bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld een vertrek, uitkomende in de Kerk, waarvan de deuren
					geslooten zyn.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Melizende, Elize, Staatjuffers, Eustatius.</stage>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Elk oogenblik vergroot myn' angst en zielverlangen.</l>
						<l>Myn Moeder keert niet weêr. Ligt wierd zy ook gevangen,</l>
						<l>Terwyl zy naar bericht van onzen Vader tracht;</l>
						<l>Of mooglyk wierd ze, als hy, elendig omgebragt.</l>
						<l>Wie van hen beiden moet myn oog het sterkst beweenen?</l>
						<stage>Haare Zuster omhelzende.</stage>
						<l>En ach! waar zal 't deez' dag met u en my nog heenen?</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Wie weet, helaas! wie weet wat lot ons word bereid!</l>
						<l>Ik zie geen blik van hoop in deze duisterheid.</l>
						<l>Het drukkend overwigt van onze ondraagbre plaagen</l>
						<l>Versmoort myn angstig hart, en stuit my in het klaagen.</l>
						<l>Ik acht onze Oudren reeds door Saladyn geveld.</l>
						<l>Jeruzalem, het Hof, 't is all' in zyn geweld.</l>
						<l>'t Is me onverschillig, nu wy alles moeten derven,</l>

						<l>Of ik gedoemd worde om te leeven of te sterven.</l>
						<l>Hoe veilig zou myn ziel verhuizen van deze aard',</l>
						<l>Zo gy, myn jongste troost, zo gy behouden waart!</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Waartoe uzelf zo wreed in wanhoop toe te geeven?</l>
						<l>Het is nog mooglyk dat uwe Ouders beiden leeven.</l>
						<l>Hoop toch het best, zo lang u 't ergst verborgen is.</l>
						<l>Betoon ten minsten aan uzelven deerenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize,</speaker>
						<stage>rondom ziende.</stage>
						<l>Wat is hier alles doodsch! ô Kerk, waarin voordezen</l>
						<l>Gestadig zo veel volks vergaderd pleeg te wezen,</l>
						<l>Daar de eerbied dag aan dag, door 's Opperbisschops stem,</l>
						<l>Om heil bad voor ons Huis en voor Jeruzalem!</l>
						<l>Wat is uwe eenzaamheid verschriklyk in myne oogen!</l>
						<l>Uw welssels galmen, als met onzen ramp bewoogen,</l>
						<l>Vergeefs myn klagten na; helaas! het baat ons niet;</l>
						<l>Die naare jammertoon vergroot zelfs myn verdriet;</l>
						<l>Gy zult ons, na dit uur, niet in uw' kreits aanschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Ik zie de Koningin.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Melizende, Elize, Staatjuffers, Eustatius, Sebille, Humfrei.</stage>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende,</speaker>
						<stage>haare Moeder te gemoet streevende.</stage>
						<l>Wat heil! Gy zyt behouên!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Myn waarde Moeder! durf ik vraagen...?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ja, myn Kind!</l>
						<l>Uw Vader leeft: hy leeft, die Held, zo teêr bemind!</l>
						<l>Vorst Saladyn, vermurwd door myn aanhoudend smeeken,</l>
						<l>Vergunt aan u en my hem hier nog ééns te spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Nog ééns, voor 't laatst, helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>'k Voel dat my 't harte beeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>'t Is veel, Vorstinnen, dat uw dierbre Vader leeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Men wapen' zich met moed in de uiterste oogenblikken.</l>
						<l>Het zal den braaven Vorst, zo we ons geduldig schikken</l>
						<l>Naar 't lot ons opgelegd, vertroosten in zyn smart.</l>
						<l>Geeft toch geen nieuwe stof tot wanhoop aan zyn hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ach! welk een afscheid voor de Kindren en de Moeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>ô Deerniswaard' Geslacht! ô Vaderland!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Myn Broeder,</l>
						<l>Treed, bidde ik, in myn plaats. Zie hoe 't met d' uittogt gaat.</l>
						<l>Zorg voor 't behoud des volks; ik vind my buiten staat.</l>
						<l>Dat elk in de orde trekk', door u hem voorgeschreeven.</l>
						<l>Verkwik hen door de maar' van 's Konings dierbaar leven:</l>
						<l>Maar meld aan geen van hen dat ik hem hier verwacht.</l>
						<l>Hem vry te vechten is, helaas! niet in hun magt.</l>
						<l>Zy zouden, door hun drift, niet slechts zyn dagen korten,</l>
						<l>Maar zich met Gade en Kroost in 't uiterste onheil storten.</l>
						<l>'k Zal zorgen dat men u de komst des Konings meld;</l>
						<l>Kom dan, zo ras gy 't uur byna ziet weggesneld</l>
						<l>Door Saladyn bestemd, my daarvan kennis geeven;</l>
						<l>Zo red gy door uw zorg misschien ons allen 't leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Het weinig krygsvolk, dat deez' droeven togt geleid,</l>
						<l>Genaakt de dalpoort reeds. Ik zag de Geestlykheid</l>
						<l>Niet verre van de markt met kruissen en met vaanen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Rampspoedig Priesterdom! Beklaaglyke Onderdaanen!</l>

						<l>Wie bergt u, daar ge, ontbloot van hulp en onderstand,</l>
						<l>Rampzalig omdoolt in een uitgeplonderd land!</l>
						<l>'k Heb niets op weg gezien, verwonnen door myn smarte.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik ga. Steun op de vlyt van myn goedwillig harte.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize, Staatjuffers, Eustatius.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Eustatius.</stage>
						<l>Wat ben ik aan zyn trouw en de uwe niet verpligt,</l>
						<l>Dat gy uw Maagschap, in dit hachlyk tydgewricht,</l>
						<l>Verlaat, om tot den einde aan ons ten steun te strekken!</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Ik heb myn huisgezin en broeders doen vertrekken,</l>
						<l>En zal, hoe hoog bejaard, gelyk een eerlyk man</l>
						<l>Voor 't Koningklyk Geslacht verrichten wat ik kan.</l>
						<l>Ik zag dat elk, bezorgd voor maagschap en voor leven,</l>
						<l>Uw droeve Dochtren en dees Vrouwen had begeeven:</l>
						<l>En zoude ik haar in nood niet poogen by te staan?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ach! was elk Christen met de deugd te raad gegaan,</l>
						<l>Myn Gaê waar' nooit geboeid, noch ik gedoemd tot zwerven,</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Deed Raimond, op uw bede, u geen gehoor verwerven,</l>
						<l>En keert ge alleen?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hy bleef aan 't hof, toen ik vertrok,</l>
						<l>Op last van Saladyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Hy voedde eertyds een' wrok</l>
						<l>Op braaven Lusignan; heeft hy hem ook verraaden?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Nooit gaf hy 't minst vermoên door woorden of door daaden.</l>
						<l>'t Blyft me onbekend wie ons verried aan Saladyn.</l>
						<l>'k Weet niets dan dat wy door zyn schuld rampzalig zyn.</l>
						<l>Waar toeft myn Lusignan? Hoe pynigt my 't verlangen!</l>
						<l>Dan ach! voor welk een' tyd zal ik hem weêr ontfangen;</l>
						<l>Eén uur, één oogenblik! ô Denkbeeld, dat my moord!</l>
						<l>Bleev', bleeve ik nevens hem gevangen in dit oord!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Myn dierbre Moeder, zoud ge uit wanhoop ons verlaaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Myn Dochters, myn Gemaal, myne overheerde Staaten,</l>
						<l>'t Zweeft alles te gelyk voor myn verschrikt gezicht.</l>
						<l>Waartoe, waartoe, helaas! geniet ik 't levenslicht?</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Ik smeek u, zet om ons aan uwe droefheid paalen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize, Staatjuffers, Eustatius, Humfrei.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>Humfrei ziende.</stage>
						<l>Hoe! keert ge alreede! Komt ge alreede om ons te haalen?</l>
						<l>Myn Gade is nog niet hier; ik heb hem niet gezien.</l>
						<l>Doe myne Telgen, doe myn' stoet de stad ontvliên.</l>
						<l>Ga, berg u nevens hen. Ik kan van hier niet scheiden;</l>
						<l>Ik moet myn' Hartvriend zien; ik zal hem hier verbeiden.</l>
						<l>Of, zo de vyand my van dezen troost berooft,</l>
						<l>Zich schaamteloos onttrekt aan 't geen hy heeft beloofd,</l>
						<l>Zal ik op deze plaats, by 't Graf en de Outers sterven.</l>
						<l>Ik ben het leven moê. Waar zoude ik heenen zwerven!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Bepaal, in 's Hemels naam, uw woedend zielverdriet.</l>
						<l>De dappre Saladyn breekt zyn belofte niet.</l>
						<l>Bedaar; gy zult gewis uw' Gade hier aanschouwen.</l>
						<l>Wie zou zich niet op 't woord van zulk een' Held betrouwen?</l>
						<l>Zyn deugd verdient dat hem de volken hulde biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Wat zegt gy!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>'t Schynt hy had den uittogt willen zien,</l>
						<l>En daartoe op de markt een' zetel op doen rechten.</l>
						<l>Een groote menigte van zyne legerknechten,</l>
						<l>Met sabels in de vuist, stond, in een' fieren stand,</l>
						<l>Naast hem en zyn gevolg, aan de eene en de andre hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Naar gezicht!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Het scheen den felsten angst te baaren</l>
						<l>In onze troostelooze en wreedverdreeven schaaren,</l>
						<l>Die vast naar myn bevel genaakten, ry aan ry.</l>
						<l>De droeve Geestlykheid was reeds den troon voorby.</l>
						<l>Een diepe stilte heerschte in alle uwe onderdaanen.</l>
						<l>Men sprak niet anders dan door zuchten, of door traanen.</l>
						<l>Elk leidde of torschte of sleepte, omstryd, zyn dierbaarst pand.</l>
						<l>Hier bood een man zyn gaê, die schier bezweek, de hand,</l>
						<l>Terwyl zyn trouw aan de andre een teder knaapje leidde;</l>
						<l>Daar droeg een droeve vrouw, die haare elend' beschreide,</l>
						<l>Een maagdetje op den arm; terwyl een zuigeling,</l>
						<l>Gewonden in een doek, haar van de schouders hing,</l>
						<l>Dien zy, zo veel zy kon, nog poogde te onderschraagen;</l>

						<l>Men zag haar' gade een' man op zyne schouders draagen,</l>
						<l>Zyn' gryzen vader, schier door hartewee ontzield,</l>
						<l>Terwyl hun ouder kroost hen aan de kleeders hield;</l>
						<l>Hier torschte een trouwe zoon zyn hoogbejaarde moeder;</l>
						<l>Daar sleepten, op een bed, twee zusters haaren broeder,</l>
						<l>Byna ter dood gewond en buiten staat te staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Algoedheid! zie 's volks lot met mededoogen aan!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>ô Ongelukkig Volk!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Hoe grieft my hunne elende!</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>Doorluchte Prins! vaar voort. Waar zal het heen in 't ende?</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Nog beeft van 't naar tooneel myn medelydend hart.</l>
						<l>Vorst Saladyn scheen zelfs bewoogen door hun smart;</l>
						<l>Hy wendde, meer dan ééns, zyne oogen elders heenen,</l>
						<l>Tot hy getroffen wierd door 't jammeren en weenen</l>
						<l>Van een wanhoopige en voornaame vrouwenschaar'.</l>
						<l>Hy vestte, toen zy hem genaakte, 't oog op haar;</l>
						<l>Terwyl zy, door naar hem de handen uit te steeken,</l>
						<l>Hem scheenen om genade en hulp te willen smeeken.</l>
						<l>Hy wenkte ze in het einde, en onderzocht de reên</l>

						<l>Van haare smeeking en dit hoopeloos geween.</l>
						<l>Elmire sprak aldus, voor zynen troon geboogen:</l>
						<l>Doorluchte Saladyn! bewys ons mededoogen.</l>
						<l>Wy allen zyn, helaas! beroofd van allen troost,</l>
						<l>En zwerven gantsch alleen, of met ons hulploos kroost;</l>
						<l>Onze echtgenooten zyn in 't jongst gevecht verslaagen,</l>
						<l>Of in uw heir gedoemd om ketenen te draagen.</l>
						<l>Wy zyn verlooren, zo uw goedheid ons niet red.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hoe liep dit af?</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Hy scheen geraakt door dit gebed,</l>
						<l>En sprak: Schept moed; indien uw mans en vaders leeven,</l>
						<l>En in myn leger zyn, zal ik hen vryheid geeven.</l>
						<l>Dit blyk van goedheid, met een ryk geschenk gepaard</l>
						<l>Aan elk dier droeve schaar', maakt hem myne achting waard'.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Is 't mooglyk!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Hy gaf last haar Maagschap op te spooren;</l>
						<l>Sprak ze allen minzaam aan, en heeft haar dier gezwooren</l>
						<l>Dat hy nog vóór den nacht hen wederzenden zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ach! had ik ook dien troost in zo veel ongeval!</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Een tweede weldaad heeft zyn' eedlen aart doen blyken.</l>
						<l>'t Gewonde en kranke volk, gereed de stad te ontwyken,</l>
						<l>Heeft hy 't vertoeven in ons gasthuis toegestaan,</l>
						<l>En onze Ridderschap gelast hen gaê te slaan.</l>
						<l>De sleep trekt verder voort, en poogt den togt te spoeden.</l>
						<l>'t Word meer dan tyd, Vorstin, het hofgezin te hoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen de Staatjufferen.</stage>
						<l>Gaat, myn Getrouwen! gaat.</l>
						<stage>Tegen Eustatius.</stage>
						<l>Bescherm haar, zo gy kunt.</l>
						<l>Wy zullen volgen, na het uur, ons nog vergund.</l>
						<l>Maar welk een groot gerucht..?</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>'k Hoor ruiterbenden nadren.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius,</speaker>
						<stage>door eene der vensters gezien hebbende.</stage>
						<l>Ik zie de Grieken by de kerkdeur zich vergadren.</l>
						<l>Gewis de Koning komt, en is hier reeds naby.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Myn Vrienden, laat ons dan deze oogenblikken vry.</l>
						<l>Vaart wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#eustatius">
						<speaker>Eustatius.</speaker>
						<l>De hoogste Magt wille u en de uwen spaaren!</l>
						<l>ô Kerk! ô Vaderland! ô Haardsteên en Altaaren!</l>

						<l>Vaart wel in eeuwigheid! wy zien u nimmer weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Humfrei.</stage>
						<l>Myn Broeder...</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Blyf gerust tot dat ik wederkeer'.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize.</stage>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hoe jaagt my 't angstig hart door duizend driften tevens!</l>
						<l>ô Dierbre Lusignan! ô troost en vreugd myns levens!</l>
						<l>Zult gy..? Daar is hyzelf!</l>
						<stage>Zy vliegt hem in de armen.</stage>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Sebille, Melizende, Elize; Lusignan, geboeid, door Theodorik binnen
						geleid, die zich buigt, en weder vertrekt.</stage>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Beminnenswaarde Vrouw!</l>
						<stage>Melizende en Elize vallen hem te voet.</stage>
						<l>Geliefde Dochters! welk een heil, na zo veel rouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Myn waarde Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Ach! myn Vader! myn behoeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Ryst, dierbre Telgen! ryst. Vertroost met my uw Moeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Geliefde Lusignan! myn steun, myn toeverlaat!</l>
						<l>Ik zie u weder; maar, helaas! in welk een' staat?</l>
						<l>Gedoemd om deerlyk in een kerkerhol te sterven,</l>
						<l>Terwyl ik met ons Kroost in ballingschap zal zwerven.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Getrouwe Lotgenoote in al myn vreugd en druk!</l>
						<l>Het strekke ons nog ten troost, dat we, in ons ongeluk,</l>
						<l>Ons-aller traanen hier voor 't laatst te saamen mengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Myn Gaê gekluisterd! kan de Hemel dit gehengen?</l>
						<l>Gevloekte boeien, voegt ge om dees geliefde hand?</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Eene onverdiende elend' verstrekt ons nooit tot schand'.</l>
						<l>Dit onheil waar' het minst van onze tegenspoeden,</l>
						<l>Had ik ons Vaderland en u slechts kunnen hoeden.</l>
						<l>Dan ach! Jeruzalem, door Saladyn verheerd;</l>
						<l>Gy en 't Latynsche volk uit dezen kreits geweerd;</l>

						<l>De Kerken in de magt van snoode Saraceenen;</l>
						<l>Dit zyn elenden die ik eindloos zal beweenen,</l>
						<l>Tot myn benaauwde ziel, het kerkerhol ontvlucht,</l>
						<l>U-allen wedervind in een gewenschter lucht.</l>
						<l>Maar kon uw schranderheid, in de onderhandelingen,</l>
						<l>Voor u en Davids stad geen beter lot bedingen?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Al 't volk heeft yvrig zich gekweeten van zyn' pligt.</l>
						<l>Zyn dapperheid heeft niet dan voor den nood gezwicht;</l>
						<l>Vervuld met woede om 't lot aan u en 't heir beschooren,</l>
						<l>Wilde elk uw wreeker zyn, en van geen opgaaf hooren</l>
						<l>Vóór dat de zwakke stad geen storm meer kon weêrstaan.</l>
						<l>In dezen hoogen nood bood zich Vorst Raimond aan...</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Hoe! Raimond? Ach!..</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hy wierd, dewyl we ons hooploos vonden,</l>
						<l>Met onbepaalde magt naar Saladyn gezonden;</l>
						<l>Doch 't spaaren van de stad en dit geheiligd oord</l>
						<l>Was alles wat hy kon verwerven.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Vaar niet voort.</l>
						<l>Wat saamenschakeling van heillooze euveldaaden!</l>
						<l>Rampzalige Vorstin! gy zyt, als ik, verraaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wat zegt ge? Ik beef. Verklaar u nader. Meld my toch...</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Gevloekte Raimond! had uw schaamteloos bedrog</l>
						<l>Geen leeds genoeg verwekt aan 't heir en aan uw' Koning?</l>
						<l>Moest gy uw Vaderland, door valsche trouwbetooning,</l>
						<l>Den vyand leevren met myn dierbaar huisgezin?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Myn waarde Hartvriend! bind, om my, uw wanhoop in.</l>
						<l>Wierd deze uw taal gehoord, ligt wierd uw lot nog kwaader.</l>
						<l>Denkt gy dat Raimond u...?</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Hy, hy is myn Verraader.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Hemel! sta ons by! ... Maar vond ge u ook misleid?</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Ik meld u niets dan met volkomen zekerheid.</l>
						<l>Die snoode staat gereed zyn' kerkdienst af te zweeren,</l>
						<l>En valschen Mohammed voor zynen meester te eeren,</l>
						<l>Indien hem Saladyn wil heffen op den troon.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Doodelyk bericht!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>ô Duldelooze hoon!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Myn waarde Elize! was dit onheil ons beschooren!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Die veinzaart heeft den val van ons geslacht gezworen,</l>
						<l>Sints Vorst Amauri hem, ten steun van Salems troon,</l>
						<l>Tot Voogd had aangesteld van Boudewyn, zyn' Zoon:</l>
						<l>Dees Prins, uw Broeder, die steeds Raimonds aart mistrouwde.</l>
						<l>En zag dat hy met zorg zyne eigen grootheid bouwde,</l>
						<l>Verëerde my uw hand; en liet het wettig recht</l>
						<l>Der kroone aan uwen Zoon, geteeld uit vroeger echt.</l>
						<l>Gy weet, hoe jong die Prins gerukt wierd uit dit leven,</l>
						<l>Maar nimmer dacht gy dat hem Raimond had vergeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Vergeeven! Hy!.. Myn' Zoon? ... Ondraagelyke smart!</l>
						<l>ô Telg, zo lang beweend, zo dierbaar aan myn hart!</l>
						<l>Schoon agttien jaaren na dit onheil zyn verloopen,</l>
						<l>Dit jammerlyk bericht scheurt de oude wond' weêr open,</l>
						<l>Zy bloed op nieuw, en stort me in 't akligst zielverdriet.</l>
						<l>ô Ongelukkig Kind!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Gy weet nog alles niet.</l>
						<l>Die wreedaart lag by 't volk de misdaad op de Moeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Op my? Wat zegt ge? Op my? Geen tyger is verwoeder.</l>

						<l>ô Hemel! gunt ge aan dien ontmenschten 't levenslicht?</l>
						<l>Verberg hem voor altoos aan myn verschrikt gezicht.</l>
						<l>Verhoor myn beê; 'k zou ligt myn wanhoop niet bepaalen,</l>
						<l>Maar 't lot van myn' Gemaal en Zoon op hem verhaalen.</l>
						<l>Dan ach! wat neeme ik voor, terwyl ik sterf van rouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Hoe diep doorgrieft me uw druk, beklaagenswaarde Vrouw!</l>
						<l>'k Voorzag de smart, die u zyn boosheid zou verwekken;</l>
						<l>Doch 't is geen zwygens tyd: 'k moet alles u ontdekken.</l>
						<l>'t Is u bekend hoe hy, ontslaagen van uw' Zoon,</l>
						<l>Ons, door zyn' aanhang, zocht te ontzetten van de kroon;</l>
						<l>En dat wy, onbewust van al zyn snoode treeken,</l>
						<l>Met dien ontmenschten ons verzoenden op zyn smeeken.</l>
						<l>Wy hebben, sints dien tyd, geen achterdocht gevoed,</l>
						<l>Misleid door schynbewys van yver en van moed;</l>
						<l>En toen hy ons verzocht zyn Gaê, die in de wallen</l>
						<l>Van haare hoofdstad was verrast en aangevallen,</l>
						<l>Indien het mooglyk waar' van 't zwaar beleg te ontslaan,</l>
						<l>Deed onze trouw voor hem ons 't uiterste bestaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>En hy beloonde op nieuw die weldaad met trouwloosheid!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Wy vonden ons eerlang, door zyn gevloekte boosheid,</l>
						<l>Beslooten in eene engte, op eenen dorren grond,</l>

						<l>Waar ons aêmechtig heir noch drank noch voedsel vond,</l>
						<l>Ter wederzy' bepaald door onbeklimbre bergen,</l>
						<l>Gedekt met bosschen, die den drang der wolken tergen.</l>
						<l>De Vyand, die ons in dees landstreek had verwacht,</l>
						<l>Bezette ons van rondom, met een geduchte magt.</l>
						<l>'t Was ons onmooglyk door zyn benden heen te dringen,</l>
						<l>Of, achterwaart gekeerd, ons onzen ramp te ontwringen.</l>
						<l>Het naar gebrek nam toe; en, in dien droeven stand,</l>
						<l>Stak 's Vyands gloênde toorts 't geboomte alom in brand,</l>
						<l>Des hadden wy in rook en vlammen moeten sneeven,</l>
						<l>Of zonder weêrstand ons gevangen overgeeven.</l>
						<l>Dit leed myn moed en die der Tempelriddren niet.</l>
						<l>Wy vielen uit; doch zien, terwyl men 't spits hen bied,</l>
						<l>Door snooden Raimond, die ons volgde, de engte sluiten,</l>
						<l>En al den middentogt in zyne nadring stuiten.</l>
						<l>Dus wierden wy, helaas! gevangen of geveld,</l>
						<l>En 't ovrig volk viel ras in Saladyns geweld;</l>
						<l>Die dien verraader en de zynen liet ontkomen</l>
						<l>Tot uw en 's Ryks bederf, door beiden voorgenomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>ô Gruwelyk verraad!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Lusignan.</stage>
						<l>In al myn wreede smart</l>
						<l>Treft uw rampzalig lot nog 't felst myn troostloos hart.</l>

						<l>Maar wie ontdekte u toch den moord van dien verwaaten,</l>
						<l>En dat hy 't waar Geloof uit staatzucht heeft verlaaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Een stervend deelgenoot van zyn gevloekt bestaan,</l>
						<l>Geknaagd door 't naberouw dier heillooze euveldaên,</l>
						<l>Heeft, in zyn uiterste uur, door wanhoop aangedreeven,</l>
						<l>Aan 't Hoofd der Tempeliers daarvan bericht gegeeven.</l>
						<l>Dees Held bevind met my zich nog in 's Vyands magt,</l>
						<l>Schoon de andre Ridders na den slag zyn omgebragt.</l>
						<l>Maar zeg waar gy en 't volk een wykplaats op zult spooren,</l>
						<l>Opdat, schoon ik voortaan niet meer van u zal hooren,</l>
						<l>En myn gezicht misschien het licht nooit weêr aanschouwt,</l>
						<l>Myn hart u echter volge, en weet' waar ge u onthoud?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wy zullen, zo men ons den doortogt wil vergunnen,</l>
						<l>Zien of we in Askalon een schuilplaats vinden kunnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Een Hooger blyve u by, en sterke uw treurend hart!</l>
						<l>En gy, myn Dochters! troost uw Moeder in haar smart;</l>
						<l>Haar weduwlyke staat eischt dubbel mededoogen;</l>
						<l>Laat uw getrouwe hand haar heete traanen droogen.</l>
						<l>Gy weet hoe teder ik u-allen heb bemind,</l>
						<l>Bemint my, op uw beurt; en, als ge u veilig vind,</l>
						<l>En rondom Askalon, in liefelyke streeken,</l>

						<l>Het digtgetopt geboomt', de kabbelende beeken,</l>
						<l>En 't onbezwalkt azuur des blyden hemels ziet,</l>
						<l>Denkt dan: ach! dit geluk geniet myn Vader niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Myn Vader! moeten we u in zulk een' stand begeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Het leven zonder u verstrekt ons tot geen leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>tegen Sebille.</stage>
						<l>En gy, myn Hartvriendin!..</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>Humfrei ziende.</stage>
						<l>ô Hemel! 't is gedaan.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Lusignan, Sebille, Melizende, Elize, Humfrei.</stage>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei,</speaker>
						<stage>Lusignan omhelzende.</stage>
						<l>Myn waarde Broeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>hem weder omhelzende.</stage>
						<l>Ach! myn Vriend!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Ik kan niet gaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Hoe veel rampzaligen veréént hier 't lot te gader!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>tegen Humfrei.</stage>
						<l>Gy toonde uw trouw tot nu een' teêr' Gemaal en Vader;</l>
						<l>Betoon die thans zyn Gade en Telgen; blyf haar by:</l>
						<l>Uw zorg voor haar behoud bewyze uw zucht voor my.</l>
						<l>Vertroost haar in haar' druk, en poog haar voor het woeden</l>
						<l>Der Saraceenen, zo 't u mooglyk is, te hoeden;</l>
						<l>Doch vallen ze u te sterk, neem dan in tyds de wyk,</l>
						<l>En berg haar over zee, in eenig Christenryk.</l>
						<l>Denk wie ze u aanbeveelt, en in welke oogenblikken.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Ik zweer u dat ik my naar uw bevel zal schikken.</l>
						<l>Och! of gy in dit uur met ons van hier mogt vliên!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Ik hoop, in blyder stand, u-allen weêr te zien.</l>
						<l>Vaar wel.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Vaar wel, helaas!</l>
						<stage>Na een weinig stilzwygens, tegen Sebille.</stage>
						<l>Gy moet niet langer beiden;</l>
						<l>'t Is meer dan tyd, Vorstin.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ik kan van hier niet scheiden.</l>
						<l>Berg myne Kindren, berg uzelven: spoed u heen.</l>
						<l>Wat wederhoud u nog? Ach! ga, op myn gebeên.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Bedaar, myn Zielvriendin! gy zoud ons-allen waagen.</l>
						<l>Laat u de trouwe raad van uw' Gemaal behaagen.</l>
						<l>Verzel uw Kindren; denk dat gy in dezen tyd,</l>
						<l>Helaas! haar Vader en haar Moeder tevens zyt.</l>
						<l>Omhels my voor het laatst in de angsten die my prangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Neen, waarde Lusignan! ik blyf als gy gevangen;</l>
						<l>Of acht dit Saladyn voor my te ligt een straf,</l>
						<l>Men sla, op zyn bevel, my 't hoofd van 't ligchaam af.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Ach! Moeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Dierbre Gaê!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Om alles...</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>'t Kan niet schaaden.</l>
						<l>De ontmenschte Raimond zal op nieuw ons toch verraaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Zou hy de booswicht zyn? ...</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hy roofde my de kroon;</l>
						<l>Verried myn' Echtgenoot; was moorder van myn' Zoon;</l>

						<l>Heeft ons kloekmoedig heir in 's Vyands magt gegeeven,</l>
						<l>En zal gewis op weg ons-allen ook doen sneeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Myn Zuster!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Welk een ramp!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Hy vlie' die vlieden kan.</l>
						<l>'k Wacht hier myn einde, en leef of sterf met Lusignan.</l>
						<l>Vaar wel, myn dierbaar Kroost! Nu, wees bedaard te moede.</l>
						<l>Vaar wel, myn Broeder! Ga! 'k Beveel u 's Hemels hoede!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Myn Lief! myn Levenslust! toon thans uw' eedlen aart.</l>
						<l>Bepaal uw wanhoop, eer ze ons grooter onheil baart.</l>
						<l>Besef dat my uw trouw of yver niet kan baaten;</l>
						<l>Dat ik, aan u ontrukt...</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ik zal u nooit verlaaten.</l>
						<l>Dat Saladyn beproeve of hy ons scheiden kan.</l>
						<l>Ik smelt, ik sterf van rouw. Myn waarde Lusignan!</l>
						<l>Ach! om den zilten stroom, dien ge uit myn oog ziet vloeien,</l>
						<l>Om al myn traanen die uw ketenen besproeien,</l>
						<l>Ontferm u over my; verhoor myn jongste beê:</l>
						<l>Vergun dat ik by u moog' sterven op dees steê.</l>

						<l>Dat alles vliede; ik wil geen mensch in onheil storten.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Gy zult uw leven...</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Neen, ik zal myn' ramp verkorten.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Nooit trof my feller smart, dan in dit oogenblik!</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>ô Hemel! Raimond komt.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Ik beef van woede en schrik.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Agtste tooneel.</head>
					<stage>Lusignan, Sebille, Melizende, Elize, Humfrei, Raimond.</stage>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Vorstin! 't is scheidens tyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>hem met verontwaardiging aanziende.</stage>
						<l>Brengt gy die maar', Verraader!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wyk, moorder van myn' Zoon! Te rug, te rug; niet nader!</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Wat zegt gy? Heeft myn hulp dit loon van u verdiend?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>op de kluisters van Lusignan wyzende.</stage>
						<l>Dees boei getuigt uw hulp. 't Is uit, geveinsde Vriend!</l>
						<l>'t Is uit. Uw valsheid zal myn' argwaan niet meer stuiten.</l>
						<l>Hier is geen leger meer, dat gy kunt in doen sluiten;</l>
						<l>Geen wettig Vorst, dien gy in kluisters klinken kunt;</l>
						<l>Geen troon, dan die u reeds ten bloedpryze is vergund;</l>
						<l>Geen ongelukkig Kind, dat gy het licht kunt rooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Ontzinde! uw woede streeft myn taai geduld te boven.</l>
						<l>Verbeeld gy u dat ik deez' smaad gedoogen zal?</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Vertrek, klaag Saladyn uw grievend ongeval.</l>
						<l>Ontmenschte, die gewis reeds door uw vloekgenooten</l>
						<l>Op weg al 't schuldloos bloed der Christnen hebt vergooten!</l>
						<l>Ga, voeg ons hoofd by 't hunne, opdat men u niet wyt'</l>
						<l>Dat gy verdelger van 't rampzalig Sion zyt,</l>
						<l>En om een kroon, besmet door alle uw gruweldaaden,</l>
						<l>Uw' Koning, Vaderland, en Godsdienst hebt verraaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond,</speaker>
						<stage>de hand aan zyn zwaard slaande.</stage>
						<l>Rampzalige! houd op, eer ik my wraak verschaff'.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei,</speaker>
						<stage>zyn zwaard trekkende.</stage>
						<l>Verraader! wyk, of wacht op 't oogenblik uw straf.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond,</speaker>
						<stage>zyne stem verheffende.</stage>
						<l>Kom, Omar 't is hoog tyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Vloekwaardige! ga heenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Ach! Saraceenen in dees plaats!</l>
					</sp>
					<sp who="#elize">
						<speaker>Elize.</speaker>
						<l>Ach! Saraceenen!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="9">
					<head>Negende tooneel.</head>
					<stage>Lusignan, Sebille, Melizende, Elize, Humfrei, Raimond, Omar, en groot
						gevolg van Saraceensche krygslieden.</stage>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Men boei' den gantschen stoet, op last van Saladyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Mynheer!</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Verzuim geen tyd; ik zal uw waarborg zyn.</l>
						<stage>Op een' wenk van Omar, kluisteren de wachten Sebille, Melizende,
							Elize, en Humfrei, en ontneemen den laatsten zyn zwaard.</stage>
						<l>Vloekwaardigen! ik zal u leeren my te tergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Wy zullen aan den Vorst uw gruwlen niet verbergen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Ik zal gewroken zyn eer 't licht ten avond daalt.</l>
						<l>Een hoon als deze word alleen met bloed betaald.</l>
						<l>Men breng' hen-allen weg.</l>
						<stage>De gevangenen worden weggeleid. </stage>
						<l>Hoe! zoude ik hen verschoonen?</l>
						<l>Vorst Saladyn, myzelv', en Mohammed zien hoonen?</l>
						<l>Myn Vriend! gy zyt als ik een yvrig Musulman;</l>
						<l>Help my de snoodheid van dit heilloos vloekgespan</l>
						<l>Terstond in al haar kracht aan Saladyn ontdekken;</l>
						<l>'t Zal hem voldoen, en ons tot roem en voordeel strekken.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het vierde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">

				<head>Vyfde bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld de Hofzaal der Koningen van Jeruzalem.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Sirakon, Caled, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten,
						Hored, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>ô Ja, ik vond myn ziel geraakt door deerenis.</l>
						<l>Verbeeld u, zo gy kunt, hoe naar de toestand is</l>
						<l>Van een bedrukte schaare uit have en erf gedreeven,</l>
						<l>Gedwongen troosteloos naar Askalon te streeven;</l>
						<l>En dus van de eene elende in de andre neêrgestort,</l>
						<l>Naardien eerlang die stad door ons belegerd word.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Zal de Overwinnaar, die al 't oosten overheerde,</l>
						<l>Voor wien gelyk de Nyl de Euphrates zich verneêrde;</l>
						<l>Die 't fier Arabië verbind aan zyn geboôn,</l>
						<l>En honderd Koningen geknield ziet voor zyn' troon;</l>
						<l>Een haatlyk overschot van roovers, hier verscheenen</l>
						<l>Tot onheil en bederf der vroome Saraceenen,</l>

						<l>Beklaagen? 't Belge u niet; ik keur die gunst niet goed.</l>
						<l>Waarom niet liever u ontslaagen van dien stoet?</l>
						<l>Een enkle wenk, myn Vorst, had u daarvan ontheven.</l>
						<l>Wat is aan hen verbeurd die Mohammed weêrstreeven?</l>
						<l>Hun leven, hoe vol ramps, kon u nog schaadlyk zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Gy denkt als Sirakon, en ik als Saladyn.</l>
						<l>Een magtig Vorst zy zo grootmoedig als rechtvaardig.</l>
						<l>Ik vond de elende altoos myn mededoogen waardig.</l>
						<l>Dees schaare is schuldloos aan den moord en plondering</l>
						<l>Die Palestina door hun Vadren onderging.</l>
						<l>Nadat het westersch Volk zich in dees Landstreek vestte,</l>
						<l>En Godefroi verkoor tot Heer van dit Geweste,</l>
						<l>Zyn zeven Koningen, niet minder trotsch dan hy,</l>
						<l>Hem in 't bezit gevolgd van deze heerschappy:</l>
						<l>Zy heerschten hier een reeks van meer dan tagtig jaaren;</l>
						<l>Dus zyn de ballingen, die u dien afkeer baaren,</l>
						<l>Niet meer uitheemschen, maar geteeld in dit gebied.</l>
						<l>Men wyte aan't schuldloos Kroost de schuld der Vadren niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>De uitheemschen zien nochtans door hen zich onderschooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Dit kan niet anders zyn. Schoon allen hier gebooren,</l>
						<l>Is ons verwinnend zwaard altoos op hen gewet.</l>

						<l>Zy zien van de eene stad na de andre zich ontzet,</l>
						<l>En zouden, lang verzwakt, welhaast als kaf verzwinden,</l>
						<l>Zo hen de hulp ontviel van hunne uitheemsche vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Indien gy hen alreê zo verr' verlaagd beschouwt,</l>
						<l>Is 't wonder dat gy hen in Salem niet betrouwt?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Myn zege, die ten val van hunne leer' moet strekken,</l>
						<l>Zou in hun wrokkend hart te fel een woede wekken.</l>
						<l>'t Is best voor hen en ons, dat zy dit oord ontvliên.</l>
						<l>Gy zoud, geloof myn woord, hier zelfs geen Grieken zien,</l>
						<l>Die, schoon zy eeuwig met de westerschen krakeelen</l>
						<l>Om kerkgeschillen die hen onderling verdeelen,</l>
						<l>Hen echter in den nood niet weigren by te staan,</l>
						<l>Indien ik, naar myn' wensch, van hen my kon ontslaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>De Grieken zyn te zwak om ons veel leeds te brouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hy waar' verlooren die op hen zich dorst vertrouwen.</l>
						<l>Wy hebben 't Grieksche Ryk te veel in kracht bekort</l>
						<l>Dan dat hun haat op ons niet groot en grooter word.</l>
						<l>Zy vreezen dat een magt, die zy met moeite keeren,</l>
						<l>Constantinopel zelf in 't eind' zal overheeren.</l>
						<l>'t Is thans geen tyd voor my hunne achterdocht te voên,</l>

						<l>Des weert dit gunstbewys ten deele dit vermoên.</l>
						<l>Maar Omar keert.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Sirakon, Caled, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten,
						Hored, Lyfwachten, Omar.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Heeft reeds het volk de stad verlaaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>De troostelooze sleep van Salems onderzaaten</l>
						<l>Vertrok naar 't open veld, doch een gering getal</l>
						<l>Van 't Vorstlyk Hofgezin is nog in dezen wal,</l>
						<l>Met eenige oorlogsliên, geschikt den togt te dekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Men verg' niets meer voor hen, en doe hen fluks vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Ik heb de Koningin en 't Koningklyk Geslacht,</l>
						<l>Benevens Lusignan, geboeid in 't hof gebragt,</l>
						<l>Op Raimonds last.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hoe nu! wat heeft hem aangedreeven...?</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Hy heeft my, uit uw' naam, daartoe bevel gegeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Spreek; geef my meer bericht. Wat is hier de oorzaak van?</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>'k Had door Theodorik den trotschen Lusignan</l>
						<l>By zyne Gemaalin doen in de Kerk geleiden.</l>
						<l>De tyd vloog spoedig om, en niemand wist van scheiden,</l>
						<l>Schoon Humfrei zelf hen reeds daartoe had aangespoord.</l>
						<l>'t Stond hen niet langer vry te toeven in dat oord,</l>
						<l>Als Raimond my verzocht zyn laatste pligtbetooning</l>
						<l>Te moogen wyden aan de Gade van den Koning;</l>
						<l>En tevens aanbood haar tot scheiden te overreên.</l>
						<l>Bewust wat vreugd gy schept in goedertierenheên,</l>
						<l>Stemde ik dien voorslag toe.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hieraan is niets misdreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Hy had zich naauwlyks in gesprek met hen begeeven,</l>
						<l>Als hy met luider stem my inriep met de wacht.</l>
						<l>Wie maalt zyn woede en die van 't Koningklyk Geslacht!</l>
						<l>Zy blikkerden den Vorst en zyne Gade uit de oogen.</l>
						<l>Prins Raimond had zyn zwaard ten halven reeds getoogen,</l>
						<l>En Humfrei 't zyne ontbloot, om hem te keer te gaan,</l>

						<l>Toen Raimond my de hand aan al den stoet deed slaan;</l>
						<l>En, eer ik wist wat hen dus hevig kon beroeren,</l>
						<l>My, uit uw' naam, beval hen naar het hof te voeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Heeft hy de reden van dien twist u niet gemeld?</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Door felle grimmigheid tot in de ziel ontsteld,</l>
						<l>Vond hy zich buiten staat my alles klaar te ontvouwen;</l>
						<l>Maar gaf my gronds genoeg als schuldig hen te aanschouwen.</l>
						<l>Die snooden hebben u en Mohammed gehoond.</l>
						<l>Ik waare onwaardig aan uw goedheid, my betoond,</l>
						<l>En 't licht dat Mohammed heeft in myn hart ontstoken,</l>
						<l>Zo ik uw glori en zyne eer niet had gewroken.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hoe! 's Lands Profeet, en my? Gy hebt uw' pligt betracht.</l>
						<l>Ga, meld aan Raimond dat uw Vorst hem hier verwacht.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Sirakon, Caled, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten,
						Hored, Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Na zo veel gunst, op my en Mohammed te smaalen!</l>
						<l>'k Zal, zo hun schuld my blykt, dit streng op hen verhaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Zie daar wat uw genade op hunne harten wint.</l>
						<l>Dat snood geslacht, door wrok en bygeloof verblind,</l>
						<l>'t Welk zich aan 's Lands Profeet en u durft schuldig maaken,</l>
						<l>Verpligt uzelv' in 't eind' voor u en hem te waaken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Sirakon, Caled, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten,
						Hored, Lyfwachten, Raimond, Omar.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Treed nader, Prins. Ik wierd door Omar onderricht</l>
						<l>Wat u bewoogen heeft, om, volgens uwen pligt,</l>
						<l>Voor de eer van Mohammed en voor myn' roem te zorgen.</l>
						<l>Maar houd my, 't is myn wil, de reden niet verborgen,</l>
						<l>Die al 't gekluisterd volk tot zulk een woede dwong,</l>
						<l>Dat Humfreis moordziek staal u naar het leven dong.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Niets dan myn trouw voor u was de oorzaak dezer boosheid.</l>
						<l>Hun trotsheid, aangezet door hoop van straffeloosheid,</l>
						<l>Wyt my al 't ongeval dat hen bejegend is.</l>
						<l>Ik had hunn' wrevelmoed, uit eedle deerenis,</l>
						<l>Ligt in dien bangen stond vergeeven of verdraagen,</l>

						<l>Zo niet dat snood geslacht in 't eind' had durven waagen</l>
						<l>Den grooten Mohammed, ô duldelooze hoon!</l>
						<l>Te lastren, en uzelv' te vliegen in de kroon.</l>
						<l>Ik bragt hunn' moedwil hen bezadigd onder de oogen;</l>
						<l>Tot Humfrei, dol van toorne, op my kwam aangevloogen.</l>
						<l>Toen kon ik, ik beken 't, myn gramschap niet weêrstaan,</l>
						<l>En keurde verr' het best de hand aan hen te slaan.</l>
						<l>Dus kunt ge uw' Leeraar en uzelven recht verschaffen;</l>
						<l>Myn glori veiligen, en 't heilloos vloekrot straffen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Stel u gerust. Gy kunt, nu ik hen schuldig vind,</l>
						<l>Niet langer twyflen aan hun-aller straf, myn Vrind.</l>
						<l>Wat u betreft, ik zal uw diensten groots beloonen,</l>
						<l>In Ptolomaïs u tot Opperheer doen kroonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>In Ptolomaïs? Hoe! dit was my niet beloofd.</l>
						<l>'k Dacht in Jeruzalem.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Die kroon voegt op geen hoofd</l>
						<l>Dan 't myne.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Zoude ik dan...?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hier baat geen tegenstreeven.</l>

						<l>Myn staatsbelang verbied dat ik ze aan u zou geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Heb ik om zulk een' prys myn hulp u tot deez' dag...?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Houd op. 'k Ben u geen reên verpligt van myn gedrag.</l>
						<l>Aanvaard die kroon; of, zo uw moedwil ze u doet derven,</l>
						<l>Zie of gy naar uw' wensch eene andre kunt verwerven.</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Ondankbre! van wiens hand ontfingt gy dit Gebied?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>'t Verraad was my van nut, maar die 't gepleegd heeft niet.</l>
						<l>Staak tot uw lyfsbehoud dit wreevlig tegenspreeken.</l>
						<l>Vernoeg u met myn gunst, zo duidlyk u gebleeken;</l>
						<l>Zy bied, in wederwil van uwe uitspoorigheên,</l>
						<l>U Ptolomaïs nog. Wilt gy daar heerschen?</l>
					</sp>
					<sp who="#raimond">
						<speaker>Raimond.</speaker>
						<l>Neen.</l>
						<l>Ik wil geen gunst van u dan die gy my deed hoopen.</l>
						<l>Moest ik, om zulk een loon, myn deugd en trouw verkoopen!</l>
						<l>Zou Raimond heerscher zyn in zulk een eng bestek!</l>
						<l>Dat eer' des Hemels wraak dit Ryk en u...!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>de hand aan zyn zwaard slaande.</stage>
						<l>Vertrek.</l>
						<stage>Raimond vliegt woedend heenen.</stage>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Doorluchtige Monarch! dat u de Hemel hoede!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>tegen Omar.</stage>
						<l>Verzel hem. Sla hem gâ. Hy raast; hy brult van woede.</l>
						<stage>Tegen Caled.</stage>
						<l>Gelei den Koning hier, en die gy by hem vind.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Sirakon, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten, Hored,
						Lyfwachten.</stage>
					<sp who="#sirakon">
						<speaker>Sirakon.</speaker>
						<l>Hoe word de mensch door zucht naar meer gezags verblind!</l>
						<l>Had Raimond zich vernoegd met uwe gunstbewyzen,</l>
						<l>Hy had zyn glori ligt ten hoogsten top zien ryzen;</l>
						<l>Nu derft hy alles wat zyn' hoogmoed had gevleid,</l>
						<l>En is de werker zelf van zyn rampzaligheid.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Sirakon, Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten, Hored,
						Lyfwachten; Lusignan, Sebille, Melizende, Elize, en Humfrei, geboeid; Caled,
						en eenige Wachten.</stage>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Baldaadig Overschot der woedende Latynen,</l>

						<l>Dat nog door myn genaê het licht der zon ziet schynen,</l>
						<l>En al myn weldaên met ondankbaarheid vergeld!</l>
						<l>Slaat vry uwe oogen neêr: uw vonnis is geveld.</l>
						<l>Uw snoodheid duld niet dat wy langer u verschoonen.</l>
						<l>Gy zult voortaan noch my noch Mohammed weêr hoonen.</l>
						<l>Bereidt u tot de dood.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Wy hebben die verwacht.</l>
						<l>'t Verwondert my dat wy niet reeds zyn omgebragt.</l>
						<l>Of moest uw oog zich nog in onze elend' verblyden,</l>
						<l>En ons, na zo veel smaads, nog grooter smaad doen lyden?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Ge erkent de boosheid dan van uw weêrbarstig hart,</l>
						<l>Dat in het grootst gevaar nog uw' Verwinnaar tart;</l>
						<l>De glori des Profeets, ons tot ons heil gezonden,</l>
						<l>Baldaadig hoont en schend?</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Wie heeft dit uitgevonden?</l>
						<l>Doch zeg wat u behaagt: wy zyn in uw geweld.</l>
						<l>Verdelg ons, is 't uw wil. Waartoe zulks uitgesteld?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Verweer u, zo gy kunt.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Die moeite is overboodig.</l>

						<l>Uw wreedheid heeft dien glimp om ons te moorden noodig.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>tegen Sebille.</stage>
						<l>En gy, Ondankbre! had ik dit van u verwacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wy hebben noch aan u noch aan uw leer gedacht.</l>
						<l>Waan niet dat ik hierdoor myn leven zoek' te rekken;</l>
						<l>De dood zal in dit uur my tot vertroosting strekken.</l>
						<l>Maar myne onnoozelheid verdient dien schandnaam niet,</l>
						<l>Waarmeê zy zich zo wreed door u beleedigd ziet.</l>
						<l>Pleeg met uzelven raad. Zeg, of gy kunt vermoeden</l>
						<l>Dat we, in een oogenblik der zwaarste tegenspoeden</l>
						<l>Waardoor misschien op aarde ooit stervling wierd verdrukt,</l>
						<l>(Een heilloos oogenblik, dat my uit de armen rukt</l>
						<l>Van een' geliefd' Gemaal, myn Toevlucht, myn' Behoeder;</l>
						<l>Myn Kroost een' Vader rooft, een' Broeder aan myn' Broeder;)</l>
						<l>Den kostelyken tyd zou worden doorgebragt</l>
						<l>In bitschen schimp op u, of dien gy heilig acht?</l>
						<l>Gy moest een' beter' schyn voor onze doodstraf zoeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Gy vloekt my in uw hart.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Waarom zoude ik u vloeken?</l>
						<l>De Hemel duld niet dat wy langer hier gebiên.</l>
						<l>Hebt gy myn burgery, gedoemd de stad te ontvliên,</l>

						<l>Niet in haar smart getroost; en, door uw gunstbewyzen,</l>
						<l>Zelf in haar deerlyk lot gedwongen u te pryzen?</l>
						<l>Hebt gy my niet, toen gy myn wanhoop hebt aanschouwd,</l>
						<l>Beloofd dat gy myn' Gade in 't leven spaaren zoud?</l>
						<l>Hebt gy hem, op myn beê, niet in de Kerk doen leiden,</l>
						<l>Opdat wy hem nog ééns omhelsden vóór ons scheiden?</l>
						<l>Neen, Saladyn! gy zyt geen moorder van myn' Zoon.</l>
						<l>Gy had ons mooglyk nooit verstoken van de kroon,</l>
						<l>Zo een verraader, die onwaard' is 't licht te aanschouwen,</l>
						<l>U niet had aangezet om ons dit leed te brouwen.</l>
						<l>Hy is vloekwaardig om zyn schriklyke euveldaên.</l>
						<l>Wy zien u, ik erken 't, voor onzen Vyand aan;</l>
						<l>Maar voor een' vyand dien we onze achting waardig vinden,</l>
						<l>En die min haatlyk is dan wreede en valsche vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>'k Houde u onschuldig wyl ge onschuldig schynen wilt.</l>
						<l>Maar waarom hebt gy dan dien dierbren tyd gespild</l>
						<l>In nutteloozen twist, die grooter ramp moest wekken,</l>
						<l>En zelfs uw' Broeder 't zwaard deed tegen Raimond trekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Verbeeld gy u dat gy, gesteld in onzen stand,</l>
						<l>Een' snood' verraader van zyn Kerk en Vaderland,</l>
						<l>Die door gevloekte list myn' dierbren Zoon deed sterven,</l>
						<l>Myn' Gade in ketens klinkt, en kroon en troon doet derven,</l>

						<l>My en myn Kindren dwingt Jeruzalem te ontvliên,</l>
						<l>Met meer bezadigdheid dan wy zoud kunnen zien?</l>
						<l>Wy hebben, en met recht, zyn gruwlen hem verweeten;</l>
						<l>En die ontmenschte heeft zyn' pligt zo verr' vergeeten</l>
						<l>Dat hy de hand dorst slaan aan zyn bloeddorstig zwaard.</l>
						<l>De moed myns Broeders heeft myn' Echtgenoot bewaard.</l>
						<l>Betrouw op Raimond nooit; hy haat u nog verwoeder...</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>tegen Sirakon en Safar.</stage>
						<l>Ontboeit de Koningin, haar Kindren, en haar' Broeder.</l>
						<stage>Tegen Sebille.</stage>
						<l>Gy hebt ten tweedenmaal myn gramschapsvuur gebluscht.</l>
						<l>Ga met uw Telgen en uw' Broeder waar 't u lust'.</l>
						<l>Men zal op myn bevel van voertuig u verzorgen,</l>
						<l>Opdat gy met u neemt al 't geen gy hebt geborgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>'k Dacht niet dat Lusignan in 't eind' verpligt zou zyn</l>
						<l>Uwe edelmoedigheid te roemen, Saladyn.</l>
						<l>Het ga met my zo 't kan, 't zal my ten troost verstrekken</l>
						<l>Dat gy myn Gade en Kroost en Broeder doet vertrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Hoe! Omar, hebt ge uw' last...?</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Saladyn, Lusignan, Sebille, Melizende, Elize, Humfrei, Sirakon, Caled,
						Safar, groot Gevolg van Saraceensche Vorsten, Hored, Lyfwachten,
						Omar.</stage>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Verschoon my, zo ik keer,</l>
						<l>En wyt my 't onheil niet: Prins Raimond leeft niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>ô Hemel! hebt gy van zyn gruwlen wraak genomen!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Prins Raimond leeft niet meer! Hoe is hy omgekomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#omar">
						<speaker>Omar.</speaker>
						<l>Gy zaagt in welk een' staat hy deze zaal verliet.</l>
						<l>Ik sprak hem aan; vergeefs; hy zag, hy hoorde niet.</l>
						<l>Zyn aangezicht was rood, zyn oog door woede ontstoken.</l>
						<l>Zyn hevigbruischend bloed scheen met geweld te kooken.</l>
						<l>Hy morde binnens monds, en vloog, met woeste schreên,</l>
						<l>In 't einde de oostpoort uit, in spyt van myn gebeên.</l>
						<l>Hier maakte een nieuw verdriet zyn ongeval nog kwaader,</l>
						<l>Als een der Grieken riep: Daar gaat hy, die Verraader!</l>
						<l>Hy sloeg op dit verwyt de hand aan zyn geweer,</l>
						<l>En toog het driftig uit, doch wierp het yllings neêr;</l>

						<l>En waare op d'eigen stond in Kedrons beek gesprongen,</l>
						<l>Had ik, met hulp des volks, hem niet de dood ontwrongen.</l>
						<l>Hy worstelde met kracht om zich van ons te ontslaan;</l>
						<l>Zag nu het volk, dan my, met vlammende oogen aan;</l>
						<l>En poogde, schoon vergeefs, tot driewerf ons te ontkomen;</l>
						<l>Totdat de woede, die zyn ziel had ingenomen,</l>
						<l>Zyn krachten overwon. Hy sloeg een naar geluid.</l>
						<l>Een stroom van bloed vloog hem ten mond en oogen uit;</l>
						<l>En gaf allengs, naar 't scheen, hem zyn bedaardheid weder.</l>
						<l>Hy zeeg my uit den arm in 't einde op de aarde neder,</l>
						<l>En sprak: Myn Vriend, ik sterf: ga, vlieg naar Saladyn,</l>
						<l>En zeg hem, uit myn' naam, dat zy onschuldig zyn.</l>
						<l>Een bange doodsnik maakte een einde van zyn leven.</l>
						<l>'k Heb my gespoed om u dit naar bericht te geeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>Welk een beklaaglyk eind'!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn,</speaker>
						<stage>tegen de Lyfwacht.</stage>
						<l>Men zorge voor zyn lyk.</l>
						<stage>Hored doet twee der Lyfwachten in stilte vertrekken. </stage>
						<l>Vorstin, 't is meer dan tyd, verlaat de stad en 't Ryk.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Zo ooit myn ramp u kon tot medelyden wekken,</l>
						<l>Doe dan myn Dochters en myn' Broeder fluks vertrekken;</l>

						<l>En geef, ô groote Vorst! myn jongste beê gehoor.</l>
						<stage>Zy valt hem te voet.</stage>
						<l>Ik smeek u aan uw kniên.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Helaas! wat heeft zy voor?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Rys op; wat wenscht ge? Rys...</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Laat my de gunst verwerven</l>
						<l>Van hier, by myn' Gemaal, in ketenen te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#melizende">
						<speaker>Melizende.</speaker>
						<l>Ach! Moeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Dierbre Gade! Onlydelyk verdriet!</l>
						<stage>Tegen Saladyn.</stage>
						<l>By all' wat heilig is, verhoor haar bede niet.</l>
						<stage>Tegen Sebille.</stage>
						<l>Myn troost, myne Echtgenoote, om uw verlaaten Kindren...</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Lusignan.</stage>
						<l>Myn Broeder zal haar hoên. Wat wilt gy my verhindren?</l>
						<l>Verbeeld gy u dat my, by 't scheiden uit deez' wal,</l>
						<l>Daar ik u achterlaat, de rouw niet moorden zal?</l>
						<l>Waarin misdeed ik u, dat gy niet wilt gedoogen</l>
						<l>Dat ik in 't kerkerhol uw traanen af moog' droogen;</l>

						<l>U rust geeve op myn hart, dat alle rust thans derft?</l>
						<l>Het zal u troosten dat uw Gade met u sterft.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Ach! om de trouw die gy my altoos hebt beweezen..!</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Laat af; myn wanhoop is ten hoogsten top gereezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Gy smeekt vergeefs om 't geen gy nooit verwerven kunt.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Dan bid ik dat gy my een' andren wensch vergunt.</l>
						<l>Maak, maak een einde van myn leven en myn lyden.</l>
						<l>Myn afgefolterd hart is moede van al 't stryden</l>
						<l>Met zo veel ongevals en onverdraaglyk wee.</l>
						<l>Gy wend uwe oogen af! Ontzegt ge ook deze beê?</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Maar, zo myn ziel, geraakt door uw geween en klagten,</l>
						<l>Langs eenen andren weg uw lyden kon verzachten;</l>
						<l>Zo ik uw' Lusignan van kluisters deed ontslaan;</l>
						<l>Zeg my, wat gy voor hem ten lospryze af wilt staan?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>All' wat my ovrig is; all' wat gy kunt begeeren:</l>
						<l>Ik kan myn goedren, maar myn' Hartvriend niet ontbeeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>tegen Saladyn.</stage>
						<l>Doe toch geen voordeel met haar wanhoop; toon u groot.</l>

						<stage>Tegen Sebille.</stage>
						<l>Gyzelf voltooit uw leed, rampspoedige Echtgenoot'!</l>
						<l>Uw trouw werkt uw bederf.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Wat vraag ik naar myn Staaten!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Indien gy Askalon aan my wilt overlaaten,</l>
						<l>Dan zweer ik, by myn hoofd, by all' wat heilig is,</l>
						<l>Dat ik uw' Lusignan uit zyn gevangenis</l>
						<l>Ontslaan zal, en hem u in vryheid wederschenken.</l>
						<l>Hoe nu! kunt gy u op dien voorslag nog bedenken?</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Waar bergt zich 't arme volk, myn Broeder en myn Kroost?</l>
						<l>Ons blyft geen andre stad, geen vesting, die, ten troost</l>
						<l>Van de algemeene elende, ons schuilplaats zal verleenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Gy kunt u met het volk van Tripoli veréénen.</l>
						<l>De heerscher van die stad, Vorst Raimond, derft het licht.</l>
						<l>Trek derwaart heen; zy bied, in 't hachlyk tydgewricht,</l>
						<l>U een geruste wyk, waarin ge u kunt betrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>Laat af! ik zou, ik zweer 't, my aan 't verdrag niet houên.</l>
						<l>Een hand vol levens is my zulk een' prys niet waard'.</l>

						<stage>Tegen Sebille.</stage>
						<l>Gyzelf ziet klaar, myn Lief, dat ge uwe elend' verzwaart.</l>
						<l>Vertrek, in 's Hemels naam: hier is geen troost te hoopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille.</speaker>
						<l>Zoude ik vertrekken? ik? daar ik u vry kan koopen?</l>
						<l>Wat vergt gy my? Helaas! ach! 't is te lang gemard.</l>
						<l>Verkwik, zo 't mooglyk is, myn reeds bezwykend hart.</l>
						<l>Komt, dierbre Kindren! kom, myn Broeder! ziet te gader</l>
						<l>Wat gy kunt winnen op een' Broeder, op een' Vader.</l>
						<l>Hy weigert my den troost dien my een Vyand gunt.</l>
						<l>Ziet of ge iets meer dan ik op hem verwerven kunt.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>tegen Sebílle.</stage>
						<l>Uw rouw verscheurt my 't hart.</l>
						<stage>Tegen Saladyn.</stage>
						<l>'k Zal haar niet meer weêrstreeven,</l>
						<l>Indien gy d' Oversten des Tempels los wilt geeven;</l>
						<l>Hy is reeds hoog bejaard. Sta toe dat hy met my</l>
						<l>Een vrye lucht scheppe in een Christenheerschappy.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Het was myn oogmerk niet zyn boeien ooit te slaaken;</l>
						<l>Doch 'k zal de handling, om een' enkel' man, niet staaken.</l>
						<l>Zweer dat gy Askalon terstond ontruimen zult.</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan.</speaker>
						<l>'k Beloof 't, op Ridders eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Zo ras ge uw woord vervult,</l>
						<l>Zal ik de vryheid u volkomen wedergeeven.</l>
						<stage>Hy ontboeit hem.</stage>
						<l>Gy kunt hier middlerwyl in grooter ruimte leeven.</l>
						<l>Blyf in het hof; doch dat een Wacht u steeds verzell',</l>
						<l>Totdat ik, naar myn woord, u gantsch in vryheid stell'.</l>
						<stage>Tegen Sebille.</stage>
						<l>'k Wensch u geluk, Vorstin.</l>
					</sp>
					<sp who="#sebille">
						<speaker>Sebille,</speaker>
						<stage>tegen Saladyn.</stage>
						<l>Dat u de Hemel zegen'!</l>
						<stage>Tegen Lusignan, hem omarmende.</stage>
						<l>Myn waarde Lusignan! ik heb myn' wensch verkreegen!</l>
					</sp>
					<sp who="#lusignan">
						<speaker>Lusignan,</speaker>
						<stage>haar weder omarmende.</stage>
						<l>Myn teêrgeliefde Gaê, myn ongelukkig Kroost,</l>
						<l>Tot welk een' hoogen prys koopt gy zo zwak een' troost!</l>
					</sp>
					<sp who="#saladyn">
						<speaker>Saladyn.</speaker>
						<l>Neemt in uw lot geduld, tracht allen rust te vinden.</l>
						<l>Ik zal, na dezen dag, u aanzien als myn Vrinden.</l>
						<l>Beschouwt my, op uw beurt, gelyk uw' Bondgenoot.</l>
					</sp>
					<sp who="#humfrei">
						<speaker>Humfrei.</speaker>
						<l>De zuivre Huwlyksliefde is sterker dan de dood.</l>
					</sp>
					<p>EINDE.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>