<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000205" xml:lang="dut">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">D’ondanckbare Fulvius en getrouwe Octavia</title>
                <title type="sub"/>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Catharina</forename>
                        <surname>Questiers</surname>
                    </persName>
                    <idno type="wikidata">Q2627444</idno>
                    <idno type="pnd">12978320X</idno>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
                <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ab>CC0 1.0</ab>
                        <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
                            >Licence</ref>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <name>Ceneton</name>
                    <idno type="URL"
                        >https://www.let.leidenuniv.nl/Dutch/Ceneton/QuestiersFulvius1665.html</idno>
                    <editor>G.C. van Uitert and A.J.E. Harmsen</editor>
                    <ref>Ceneton074350</ref>
                    <availability status="free">
                        <p>In the public domain.</p>
                    </availability>
                </bibl>
                <bibl type="originalSource">
                    <title>Catharina Questiers de Hoest: D’ondanckbare Fulvius en getrouwe Octavia.
                        Amsterdam: Jacob Lescaille, 1665.</title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person sex="MALE" xml:id="admiratus">
                        <persName>Admiratus</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="fabio">
                        <persName>Fabio</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="fulvius">
                        <persName>Fulvius</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="iulia">
                        <persName>Iulia</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="durasso">
                        <persName>Durasso</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="livia">
                        <persName>Livia</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="metilla">
                        <persName>Metilla</persName>
                    </person>
                    <person sex="FEMALE" xml:id="octavia">
                        <persName>Octavia</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="firmius">
                        <persName>Firmius</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="panfilio">
                        <persName>Panfilio</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="pasquin">
                        <persName>Pasquin</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="triphon">
                        <persName>Triphon</persName>
                    </person>
                    <person sex="MALE" xml:id="vendicio">
                        <persName>Vendicio</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="genreTitle">Comedy</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listEvent>
            <event type="print" when="1665">
                <desc/>
            </event>
            <event type="premiere" when="1665">
                <desc/>
            </event>
            <event type="written" when="">
                <desc/>
            </event>
        </listEvent>
        <listRelation>
            <relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
                passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
        </listRelation>
    </standOff>
    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>D’Ondanckbare FULVIUS, En Getrouwe OCTAVIA,</titlePart>

                <titlePart>BLYSPEL.</titlePart>

                <titlePart>Gerijmt door CATHARINA QUESTIERS DE HOEST.</titlePart>

                <titlePart>Gespeelt op d’ Amsterdamsche Schouwburgh.</titlePart>
                <titlePart>[Vignet: Perseveranter]</titlePart>
                <titlePart>t’ AMSTERDAM,</titlePart>

                <titlePart>By Jacob Lescaille, Boekverkooper op de Middel- dam, naast de Vismarkt,
                    1665.</titlePart>
            </docTitle>

            <div type="preface">
                <head>INHOUD.</head>
                <p>ONdanckbaarheyt en Trouw vertoonen hier haar rol: Bedrogh, List, Veynzery, die
                    baaren veele rampen: De Spijt en wraackzucht brengt een fier gemoet op hol: De
                    Trouwheyt breeckt met glans door neevelen en dampen. (5) De misdaat wort
                    gestraft, en baart een naaberouw. Zoo kan Ondanckbaarheyt verwisselen in
                    Trouw.</p>
            </div>

            <div type="dedication">
                <head>Aan MEVROUW, Mevrouw CATHARINA OPCY, Gemalin van den Wel-Eed. en
                    hoogh-achtbaaren Heer Dr. CORNELIS WITSEN, Oudt-Burgermeester en Raadt der stadt
                    Amsterdam: En Gedeputeerde ter Vergadering van hare Ho:Mo:de Heeren Staaten
                    Generaal, &amp;c.</head>
                <head> MEVROUWE,</head>
                <p>d’Ondanckbare Fulvius zal voor d’allereerste maal ons nieuwe Schouwburgh de
                    prachtige gardijnen doen openschuyven. Ver geef, bid ik, mijn vrymoedigh
                    bestaan, dat ik de zelve Uwe Wel-Eedt. derf op-offeren:* dewijl de bloote
                    naam-klanck van ondankbaar (ik laat de daat staan) elck een het hooft afkeerig
                    doet omwenden, en te rugge deyzen. Evenwel door Uw Wel-Eedts. hoogverheeve
                    verstant, dat door alle nevelen en dampen de klaarheyt weet te vinden,
                    gemoedight zijnde, komt hy zich met neêrgeslaagen oogen (als berouw en
                    leet-weezen van zijn misdaat hebbende) in Uw Wel-Eedts. loffelijke bescherminge
                    begeeven. Ontfangt hem doch naar Uw Wel-Eedts. gewoone en nooyt genoegh
                    volprezen goedertierentheyt, met gunst en medoogen; gelijck zijn Getrouwe
                    Octavia hem gedaan heeft: op dat zy beyden onder de vleugelen van Uw Wel-Eedts.
                    wytberoemde Naam veyligh en zonder vrees voor nijt of achterklap
                    mogen schuytlen: waar door UW Wel-Eedt. tot eeuwige danckbaarheyt zult
                    verplichten,</p>

                <p>MEVROUWE, Uw Wel-Eedts. ootmoedige dienaresse t’Amsterdam, den 26 van Bloeymaand,
                    1665. C. QUESTIERS DE HOEST.</p>
            </div>
            <castList>
                <head>PERSONAGIEN.</head>
                <castItem corresp="#durasso">
                    <role>Durasso, Koning van Napels.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#octavia">
                    <role>Octavia, Konings dochter.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#metilla">
                    <role>Metilla, Nicht van Octavia, Hartoging van Milanen.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#iulia">
                    <role>Iulia, Staat-Juffer van Octavia.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#livia">
                    <role>Livia, Staat-Juffer van Metilla.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#fulvius">
                    <role>Fulvius, Hartogh van Abellino, ondackbaare minnaar van Octavia.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#admiratus">
                    <role>Admiratus, Prins van Sicilien.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#panfilio">
                    <role>Panfilio, Edelman van den Koning.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#vendicio">
                    <role>Vendicio, Edelman van Metilla.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#fabio">
                    <role>Fabio, Edelman van Prins Admiratus.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#triphon">
                    <role>Triphon, Edelman van Fulvius.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#firmius">
                    <role>Firmius, Paadjen van Fulvius.</role>
                </castItem>
                <castItem corresp="#pasquin">
                    <role>Pasquin, Kluchtigh dienaar van Admiratus.</role>
                </castItem>
            </castList>



        </front>
        <body>

            <div n="1" type="act">
                <head> D’Ondanckbare FULVIUS, EN Getrouwe OCTAVIA.</head>
                <head>EERSTE BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <stage>Octavia en Fulvius.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>WAt wanhoop perst u ziel, dat gy met zucht op zucht</l>
                        <l>Myn hert door d’ooren pijnd? gy vult de dunne lucht</l>
                        <l>Met klachten; zegh wat smart gevoeld gy doch van binnen;</l>
                        <l>Nu ik uw min beloon met zoete weederminne?</l>
                        <l>Wilt gy noch meerder blijck van mijn oprechte trouw?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Geen and’re, mits ik die in meerder waarden houw,</l>
                        <l>Dan of my het bestier des aartkloots wierd gegeven:</l>
                        <l>Maar ’t geen dat my, helaas! in droeve vrees doet leven,</l>
                        <l>En oorzaeck is, dat staagh mijn borst loost zucht op zucht,</l>
                        <l>Is deze; dat ik zorg, een ander my de vrucht,</l>
                        <l>Die ik met zoo veel moeyte en traanen heb gaan zaeyen,</l>
                        <l>Ontrooven zal, en dat een ander die zal maeyen.</l>
                        <l>Wat baat het, of u gunst my heft tot zoo een top?</l>
                        <l>U vaders wille-keur die geeft my weêr de schop:</l>
                        <l>Dit doet mijn min en hoop, gelijk een damp, verdwijnen;</l>
                        <l>Mijn zinnen zinneloos staaghs mijmeren en quijnen,</l>
                        <l>En tobben in de zee van wanhoop, druck en pijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Verban die; want ik u altoos getrouw zal zijn:</l>
                        <l>Wat proeven heb ik u niet van mijn min gegeven?</l>
                        <l>Heb ik van laagen staat u niet zoo zeer verheven,</l>
                        <l>Dat elck u gunst benijd? wijl gy de plaats bekleed</l>
                        <l>In ’t afzijn van de Vorst, als Koning: wat voor leed</l>
                        <l>Of droefheyt kan u ziel dan zoo veel angsten geven?</l>
                        <l>Gy queld u zonder reên; wat vreest myn vreughd, myn leven?</l>
                        <l>Zoo lang ik u bemin, zoo vreest niet voor een val;</l>
                        <l>Die u verheven heeft, u oock behoeden zal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Maar zoo de Koning noch volhard in tegenstreven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>’k Zal door stantvastigheyt u zoo veel teeckens geven</l>
                        <l>Van mijn ontknoopb’re trouw, dat, schoon hy my belet</l>
                        <l>U gunst te toonen, ’k zweer noyt op mijn bruylofsbed</l>
                        <l>Een ander treden zal; ja ’k zal mijn zelfs eer haaten,</l>
                        <l>Zoo gy volhard in trouw, eer ik u zal verlaaten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Beken, Princes, dat gy my van een arm soldaat</l>
                        <l>Ver boven hoop verhief, ja zelfs tot zoo een staat,</l>
                        <l>Dat ik als gunsteling staaghs ’s Konings zy bekleede.</l>
                        <l>En hebt my in’t bezit en Hartogdom doen treeden</l>
                        <l>Van Abellino; en de naam van uwen Neef</l>
                        <l>Vereert men my, nu ik in zoo een luyster leef.</l>
                        <l>Dit alles heb ik van u gunst alleen ontfangen:</l>
                        <l>Dus stierd mijn danckb’re* mond met heylige gezangen</l>
                        <l>U lof ten hemel, en een myrten-offer werd</l>
                        <l>U staagh ontsteecken in de tempel van mijn hart,</l>
                        <l>Daar gy als een goddin, op ’t autaar staat verheven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>’k Zal Alexanders deughd en miltheyt naar gaan streven;</l>
                        <l>Die aan een slecht soldaat schonck hondert oncen goud,</l>
                        <l>En als hy ’t gelt bezagh, in plaats dat het hem roud’,</l>
                        <l>Zoo licht een dierbre schat in zoo een hand te stellen:</l>
                        <l>Liet hy aan hem terstond noch eenmaal hondert tellen:</l>
                        <l>Zoo band men gierigheyt uyt ’t hart en uyt het hof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Door deze daad behaald gy onverwelckbaar lof;</l>
                        <l>Ik heb geensins de macht, om die te evenaren;</l>
                        <l>Doch ’k zal weer in u dienst verslyten al de jaren</l>
                        <l>Die ik te leven heb; ik leef en sterf u slaaf;</l>
                        <l>Ontfangt tot danckbaarheyt, Princes, dees slechte gaaf:</l>
                        <l>Ik ben de uwe, schickt my naar u wel behagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ik tot erkentenis zal u steets liefde draagen</l>
                    </sp>
                    <stage>Daar wert binnen geschooten.</stage>
                    <stage>Iulia staat-juffer van Octavia uyt.</stage>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Weest wel gemoed, Princes, ’k breng u een blijde maar,</l>
                        <l>De Koning komt naar ’t hof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Hoe, Iulia, is ’t waar?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Zoo haast men van ’t kasteel ontdeckte de galeyen,</l>
                        <l>En heel bescheydelijck des Konings vlagh sagh weyen</l>
                        <l>Van voor- en achtersteng in’t midden van de vloot,</l>
                        <l>Toen wiert de Vorst van ’t lant begroet met schoot op schoot:</l>
                        <l>Ik dacht niet, of dit was u al geraeckt ter ooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Gy brengt ons, Iulia, gelijck een tweede Aurore,</l>
                        <l>De tijding, dat de zon al in de haven is:</l>
                        <l>Op dat ik in mijn plicht in’t minst dan niet en mis,</l>
                        <l>Zoo is het noodigh, dat ik ga de Vorst begroeten;</l>
                        <l>Vaar wel, Princes, veel heyls wil u altijt ontmoeten.</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius binnen.</stage>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Wilt gy nog meerder nieus? zoo gun aan my gehoor;</l>
                        <l>’t Geen ik om reden zweegh voor ’s Hartoghs snedigh oor.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Gy schijnt niet, als van nieus en vreemdigheyt te droomen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>U Bruydegom, Mevrouw, is heden hier gekomen</l>
                        <l>In onbekend gewaad, en zoeckt u zoo te zien;</l>
                        <l>Wat zal door deze komst verandering geschiên!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wat doodelijcke maar komt gy nu aan my uyten!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Het schijnt den hemel wil u huwelijck besluyten</l>
                        <l>Met zoo een edel Prins, u staat en pracht gelijck.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ach! Iulia, zwijgh stil; ik voel, dat ik bezwijck:</l>
                        <l>Hoe kondt gy vrolijck zijn daar my het hert wil breeken</l>
                        <l>Van droefheyt? ’k haat hem meer, als ik u uyt kan spreeken:</l>
                        <l>Gy weet mijn ziel al lang door min gebonden is</l>
                        <l>Aan die van Fulvius; mijn rampen zijn gewis,</l>
                        <l>Zoo gy door u vernuft geen uytkomst weet te vinden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Nu gy in Hymens band u niet en wilt verbinden</l>
                        <l>Met deze Prins; zoo weet ik geen beeter raat,</l>
                        <l>Als dat gy u ontbloot van pracht en van cieraat;</l>
                        <l>Wanneer hy onbekend u Hoogheyt komt te spreecken;</l>
                        <l>Want kleederen cieraat bedeckt vaack veel gebreecken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Die raad gevalt my niet; hem is te wel bekend</l>
                        <l>De ciersels die aan ’t hof de Iuffers zijn gewend;</l>
                        <l>Geen diamanten vuur zal zoo een hert doen blaacken;</l>
                        <l>De deughd en wijsheyd kan die Prins alleen vermaacken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Zoo hy de wijsheyd keurd voor schoonheyd en voor staat,</l>
                        <l>Weet ik een beeter vond, die zal zijn min naar haat,</l>
                        <l>Zijn achtinge tot u, doen naar versmaatheyt hellen,</l>
                        <l>Zoo gy in al u doen u dwaaslijck aan wilt stellen;</l>
                        <l>Daar mede band gy hem voor altijt uyt het hof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Dees raad, ô Iulia, verdiend mijn danck en lof</l>
                        <l>Ik zal ’t niet veynsen, neen; de droefheyd en het minnen</l>
                        <l>Die hebben lang vervoerd het beste van mijn zinnen,</l>
                        <l>En ’t geen daar overschoot, heeft nu de vrees gerooft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, herstel u wat, en slaat dit uyt u hooft</l>
                        <l>De Koning komt naar ’t hof, en zal u hier begroeten.</l>
                    </sp>
                    <stage>De Koning, Metilla, Pansilio, Livia, Vendicio, en gevolgh van
                        Edelingen.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>WEest welkom groote Vorst, ik kus u waarde voeten</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Staa op mijn liefste kint; de vreuchd van deezen dagh</l>
                        <l>Die wierd volmaackt, als ik gezond u weder zagh.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>En door u komst, mijn Vorst, krijgh ik een ander leven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ik heb u broeder het bestier van ’t land gegeven,</l>
                        <l>Het welck door erref-recht u Bruydegom en nicht</l>
                        <l>Te beurte viel: zy komt hier mede, om haar plicht</l>
                        <l>Aan u te toonen, en u bruyloft te vercieren</l>
                        <l>Met meerder glans en pracht; wilt haar zoo vriend’lijck vieren,</l>
                        <l>Als zoo een Nicht betaamd: gaat heet haar wellekom.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Metillas schoonheyd my verruckt, en maackt my stom</l>
                        <l>Wat hart zou aan dat oogh niet zengen door zijn straalen?</l>
                        <l>Hoe zal ik zoo een Nicht naar haar waardy onthaalen?</l>
                        <l>Weest welkom schoone, weest noch driemaal wellekom.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>De lof die gy my geeft, die zend ik wederom;</l>
                        <l>Want yder is verplicht u die met reên te geven,</l>
                        <l>Alzoo men in u schoon- en geestigheyd ziet leven;</l>
                        <l>Ik loof den Aardkloot draagt geen schoonheyd u gelyck.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Mevrous welsprekendheyd die maakt de lof zo rijck</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Hoe heeft zich Fulvius in ’t Rijcxbestier gedragen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ik veyns met reden, Vorst, om over hem te klagen</l>
                        <l>Ik heb in twederley geval gehoor verzocht;</l>
                        <l>Maar ’t scheen, Octavia niet op zijn wil vermocht:</l>
                        <l>Hy had om kleyn belang zijn dienaar op doen sluyten,</l>
                        <l>En nevens hem een dief; ik wilde hy ’t vonnis uytte</l>
                        <l>Tot haar verschoning; maar hy trock dat geensins aan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Den Hartogh heeft gelijck een eerlijck man gedaan:</l>
                        <l>Een ongetrouwe knecht, noch dief en zijn niet waardigh</l>
                        <l>De voorspraack van een vrouw, hoe schoon, hoe zoet, hoe aardigh.</l>
                        <l>Een rechte Rechter kreuckt het recht niet om gewin,</l>
                        <l>Of inzicht; zijt gerust, en stel dit uyt u zin;</l>
                        <l>U bruylofsvreughd zal dees gewaande hoon genezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ach! ’t zal veel eer voor my een droevig treurspel wezen</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius uyt.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Weest wellekom, mijn Vorst, in u gezegend Rijck,</l>
                        <l>Dat ik u voeten kus.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Gy geeft my groote blijck</l>
                        <l>Van u getrouwigheyd; ik zal die ook belonen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Mijn dienst is veel te kleyn, om al mijn plicht te tonen</l>
                        <l>’k Zal tot de laatste snick u trouw en danckbaar zijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Helaas, wat doet de min dit hert al wreede pijn!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ik hoor van de Princes, hoe gy u aan de wetten</l>
                        <l>Zoo vast gebonden hebt, dat zy u niet verzetten,</l>
                        <l>Noch overreeden kost, het recht geweld te doen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Fulv</speaker>
                        <l>’k Zou buyten dat, haar wil met zulcken vreughd voldoen,</l>
                        <l>Als of my op dees stond een scepter wierd gegeven;</l>
                        <l>’k Zal in u dienst, Princes, volharden al mijn leven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Milanes Hartogin u plicht en dienst verwacht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Hier staat de schoonheyd in haar aldergrootste pracht</l>
                        <l>De Faam, die hier u lof deê dreunen in ons ooren,</l>
                        <l>Had zekerlijk, Mevrouw, haar vyandschap gezwooren,</l>
                        <l>Mits zy de naam verzweegh van God’lijck, anders voeghd</l>
                        <l>U schoonheyd niet: wie hield zich, daar meê niet vernoeghd?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>De minne-nijd die komt mijn vrezend hert bestryen:</l>
                        <l>Ach! met wat zoetigheyd weet hy zich niet te vlyen</l>
                        <l>Ontrent Metillas zy: hoe sterck ziet hy haar aan!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Na zulck een fier gelaat heeft staagh mijn hart gestaan,</l>
                        <l>Dat met een preuts gezicht mijn ziel meer kan bewegen,</l>
                        <l>Als vriendelijcke gonst door weynigh zweet verkregen;</l>
                        <l>Die stricken zijn te bros, zy werden haast ontboeyt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>’k Geloof, Metilla, dat de zee u heeft vermoeyt;</l>
                        <l>Waar door gy wenscht misschien u liever wat te rusten,</l>
                        <l>’t Gezelschap zal u nu meer hinderen, als lusten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Me</speaker>
                        <l>Neen, d’eer van u persoon neemt weg het geen verveelt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ach! d’ achterdocht alreê my door de zinnen speelt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Houd op, ô nieuwe min! wond gy, die voor u zwichten?</l>
                        <l>Ik weet u schoonder roof, spil daar u kracht en schichten;</l>
                        <l>Ey tref Metillas hert, laat u gewenst fenijn</l>
                        <l>Eens sluypen door haar bloet, tot lichting van mijn pijn.</l>
                    </sp>
                    <stage>Al te zamen binnen.</stage>
                    <stage>Admiratus, Fabio, en Pasquin.</stage>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>MYn heer, met u verlof, mach ik u wel eens vragen,</l>
                        <l>Waarom dat gy hier nu gaat andre kleêren dragen,</l>
                        <l>Als zoo een Prins betaamd? gy lijckt een slecht soldaat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>En my dunckt, dat dit kleed my wel en aardigh staat:</l>
                        <l>Doch ’t is om onbekend Octavia te spreken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Wat zal ’t dan zijn, mijn heer, als gy haar hebt doorkeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Dan zal ik weten, of het vliegende gerucht</l>
                        <l>Haar schoonheyd heeft verspreyt door waarheyd of door zucht:</l>
                        <l>En vind ik haar zoo schoon, als zy my is beschreven,</l>
                        <l>Zal ik terstond mijn naam aan haar te kennen geven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>En in geval, dat gy bevint, dat haar verstand</l>
                        <l>Voor hare schoonheyd zwicht, en heeft de lager hand,</l>
                        <l>Ken ik u recht, gy zult wel vootr ontdecken vrezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Ad</speaker>
                        <l>In Napels is geen schoon, of’t moet verstandigh wezen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Ia, was dat waar, ik bleef hier altijd met’er woon</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wel vint gy Napels dan zoo aangenaam en schoon?</l>
                        <l>’k Geef u verlof, kunt gy een ander Heer bekomen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Ik heb my weer bedocht, ’t is al te dicht by Romen;</l>
                        <l>’k Verloor daar licht de neus, mijn naam die is Pasquien,</l>
                        <l>Dat lijkt te zeer Pasquill, die moogen zy niet zien.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wel neemd een and’re naam</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>’k Zou dan een Spanjard lijcken,</l>
                        <l>Die zijn gewoon haar zoons met naamen te verrijcken,</l>
                        <l>Wanneer zy als soldaat verreyzen naar het veld,</l>
                        <l>Dan geeven zy aan hem een Don in plaats van geld:</l>
                        <l>Dus doopt elk een zich zelfs, naar dat zijn staaten klimmen,</l>
                        <l>Eerst Iantje, en dan Ian, en daar naar komt hy glimmen</l>
                        <l>Met goud en zy geboord, dan is het voort Don Ian:</l>
                        <l>Men trekt een and’re naam met and’re kleêren an.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Hy doet zeer wel, die zoo zijn leeven weet te stieren,</l>
                        <l>Dat hem zijn wackerheyd en deughd van elk doet vieren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Dat is verschoonens waard, als zy haar eygen naam</l>
                        <l>Noch houden, en met Don, of and’re naamen t’saam</l>
                        <l>Wat mengen; dat ging wel: maar die haar naam verzaacken</l>
                        <l>Uyt enckle hovaardy, die moet ik altijd laacken.</l>
                        <l>Maar had een zeeckre quant dit kunsje recht gekend,</l>
                        <l>Hy had de Iuffer haast na zijn begeerdt gewend.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wat was dat voor een quant? het lust my wel te weeten</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Het was een quidam, Prins, Pomponio geheeten:</l>
                        <l>Zijn Iuffer bad hem staag, dat hy een and’re naam</l>
                        <l>Wou neemen na haar staat, en na de tijd bequaam;</l>
                        <l>Maar ’t was Pomponio, en bleef het als te vooren:</l>
                        <l>De maaghd zey, laat my eens al d’eygen naamen hooren</l>
                        <l>Van gantsch u oud geslacht: hy sprak, het zy dan zoo;</l>
                        <l>Don Christof Pantalon Gio Pomponio,</l>
                        <l>Zoo wierd mijn Vader eer van al de luy geheeten;</l>
                        <l>Wilt gy mijn Moeders naam met al haar tytels weeten?</l>
                        <l>Donna Nicasa de Mendonga Pompeloem;</l>
                        <l>Ik ben schier uyt mijn aâm, nu ik dit tuygh al noem.</l>
                        <l>Wie hoorden menschen ooyt zoo vremde naamen geeven?</l>
                        <l>Zoo sprack de maaghd, blijft voort Pomponio u leeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>U boertery, Pasquin, die heeft my wat vermaackt</l>
                        <l>Gaat Fabio, en ziet, dat gy by iemand raackt,</l>
                        <l>Die my verlof verkrijgh, haar Hoogheyd te begroeten,</l>
                        <l>Gy zult wel d’een of d’aar van haar gevolgh ontmoeten.</l>
                    </sp>
                    <stage>Iulia uyt.</stage>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>HIer ’s een Marquis, die aan haar Hoogheyd brieven heeft</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>’k Verzoek, dat hy zijn naam aan my te kennen geeft</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Zijn naam is Hector, en Sicilie zijn wooning</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>O Vaderland, u naam is my zoo zoet als hooning!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Is u geboorteplaats Sicilie geweest,</l>
                        <l>Dat gy op deeze naam verheughd u hert en geest?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>O ja, en om de zucht, die yder aangebooren</l>
                        <l>Tot zijne lantsluy is; zoo wenschte ik wel te hooren,</l>
                        <l>Of onze Prins, die aan Mevrouw is ondertroud,</l>
                        <l>Zoo veel wel als men roept van weetenschappen houd?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>De wijsheyd is zijn ziel, welsprekendheyt zijn leeven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Mijn Heer, kom laaten wy ons wat ter zy begeeven;</l>
                        <l>Het zou my moeyen dat de Prins bedroogen wierd;</l>
                        <l>Zegh hem in stilte, dat hy uyt zijn zinnen stierd</l>
                        <l>De min tot ons Princes: ik raad het hem ten besten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wat duystre nevel komt zich voor mijn zon nu vesten!</l>
                        <l>Ey zegh, om wat belang? dat ik u recht versta.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Al dreygd Octavia my met haar ongena,</l>
                        <l>Zoo moet ik om mijn Prins nu tot de waarheyd komen:</l>
                        <l>Den hemel heeft, helaas! haar wijsheyd gansch benomen,</l>
                        <l>Haar spraak-lit uyt geen woord, of ’t is belachens waard,</l>
                        <l>Haar doen en ommegang van alle reên ontaard,</l>
                        <l>Haar luymen zyn nu zoet, dan weeder niet te draagen;</l>
                        <l>Doch zy is evenwel het meeste te beklaagen.</l>
                        <l>Ik heb genoegh gezeyt, en meerder als my voeghd.</l>
                        <l>Gevalt zy noch de Prins, ik toon my licht vernoeghd;</l>
                        <l>Mijn liefde tot zijn deughd is door dees daad gebleeken;</l>
                        <l>Ik gaa, en zegh Mevrouw, dat gy haar wenscht te spreeken.</l>
                    </sp>
                    <stage>Iulia binnen.</stage>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wel Fabio, wat raad? gy weet, dat nooyt mijn hert</l>
                        <l>Door schoonheyd zonder geest tot min getrocken werd:</l>
                        <l>Zal ik in Hymens band my met een dwaaze geeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>’t Is immers een Princes, wat is’er aan bedreeven,</l>
                        <l>De Koning zal die quaal bedecken met fijn goud.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’k Zegh, dat gy op dit pas van spreecken u onthoud,</l>
                        <l>Of anders....</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Zacht, zy komt, betoom nu doch u tooren</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Nu zal ik ’t vonnis van mijn dood of leven hooren</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia, en Iulia.</stage>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iuli</speaker>
                        <l>DAar staat de Prins, wild gy nu veynsen, zo is ’t tijt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Uytmuntend schoon gelaat! gy maackt my droef en blijd</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Bericht my dan tot wie van haar dat ik moet spreeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Tot hem, die naa die kant het meesten is geweecken</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ach! is ’t niet jammer, dat zoo overschoonen beeld</l>
                        <l>Van lighaam gansch volmaakt, van wijsheyd is misdeeld!</l>
                        <l>Moet in zoo schoonen kas zoo slechten steen dan steeken!</l>
                        <l>Natuur, waar was u konst? kon ik my op u wreeken,</l>
                        <l>’k Ontzagh geen moeyt, wijl gy een lighaam schoon van leest,</l>
                        <l>Ia Goddelijck daar by, zoo arrem schiep van geest!</l>
                        <l>Beklaagelijck verdriet, ik word schier onverduldigh.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>O Fulvius, wat zijt gy aan mijn min al schuldigh!</l>
                        <l>Wie van u dryen noemd zich Hector?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ik, Princes:</l>
                        <l>Die u in and’ren staat zou noemen Ziels-vooghdes.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Wat brieven brengt gy meê, wie heeft aan my geschreven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>U nicht Clorinde heeft die zelfs aan my gegeven,</l>
                        <l>Met last, dat ik die aan u Hoogheyd leevren zouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Het schijnd gy dient mijn nicht heel yverigh en trouw</l>
                        <l>Maar zijt gy Hector, daar de Griecken zoo voor vloogen?</l>
                        <l>Wat zeght gy?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Neen, Princes; haar maagd heeft niet geloogen</l>
                        <l>Die heeft voor langen tijd zijn leeven al geëndt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Want dunkt u van mijn nicht? hebt gy haar wel gekend?</l>
                        <l>Mach zy in schoone leên by my wel zijn geleecken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>O neen, dat vonnis zouw elck tot u voordeel spreecken,</l>
                        <l>Zy is een duyst’re nacht by uwe morgenstond.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Dat wist ik wel, al eer gy open deed’ uw mond</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Hoord gy dit Fabio?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>O ja, maar opgetoogen,</l>
                        <l>In twijfel, wie ik loof mijn ooren of mijn oogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Z’is als een luyt in ’t oogh heel aangenaam en schoon,</l>
                        <l>Maar aan het oor verdriet, als vals van klanck en toon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Dit is een goede vond, en wonder wel besteecken,</l>
                        <l>Om zoo dit nieuw verbond en min gansch af te breeken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>De Prins nochtans, Mevrouw, is wel beminnens waard</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Ik mach wel zien, dat hy zijn min voor andren spaard</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Dat dit een wijs vernuft eens zach, hy zou wel peynzen,</l>
                        <l>Dat gy u zelven hoond, met u zoo dwaas te veynzen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Dat kan wel zijn, indien hy nooyt en hadt bemind;</l>
                        <l>Maar die de liefde kend, wel haast mijn onschuld vind.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Wel als ’t dan weezen moet, volvoer u veynzeryen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Hoe is het met de Prins, wil hy niet haast uyt vryen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’t Schijnt of nieusgierigheyd noch plaats heeft in haar geest</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Zegh, leeft hy vrolijck, of heel droevigh en bevreest?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Een ongeval, Princes, daar vleyery noch hoope</l>
                        <l>Hem niet meer stutten kan, dat doet zijn vreughd verloopen;</l>
                        <l>En baard hem droeve smart veel meerder als gy weet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Ik weet het wel Ik hoor hy is een goed Poëet;</l>
                        <l>En in die oefening bestaat meest al mijn leeven,</l>
                        <l>Door dien den hemel my veel wijsheyd heeft gegeeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ik wensten dat de Prins iets van u konst mocht zien</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>O was hy hier, mijn heer, dat zouw wel licht geschiên;</l>
                        <l>Nu luystert naarstigh toe, ’k zal u een staaltje toonen,</l>
                        <l>Daar uyt zo moocht gy zien, wat geesten in my woonen.</l>

                        <l>De Min word afgebeeld met d’oogen toegeblind,</l>
                        <l>Als een onnozel kind,</l>
                        <l>Noch weet zijn vlugge pyl zoo wis het doel te raacken,</l>
                        <l>Dat wat hy quetst, moet blaacken.</l>
                        <l>Hy doet een wyze maaghd zich veynzen dwaas van zin,</l>
                        <l>Alleen uyt trouwe min;</l>
                        <l>Hy doet een plompe boer hoe laag en bot gebooren,</l>
                        <l>Flux draaven na zijn spooren,</l>
                        <l>En wend, en keerd hem naa zijn eyge welgeval.</l>
                        <l>De Min regeert het al.</l>
                        <l>En wie hem streng en straf altijd wil tegenstreeven,</l>
                        <l>Die plaagt hy al zijn leeven.</l>
                        <l>Den Aartkloot op zijn boogh en snelle pijlen dreyt.</l>
                        <l>D’een lacht, en d’ander schreyt.</l>
                        <l>Wie hoorden ooyt van meer en wonderlycker krachten!</l>
                        <l>Elck schroom hem te verachten.</l>

                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>’k Heb ’t quaat genoegh, dat ik van lachen my onthouw</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Want dunckt u van mijn rijm?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’t Is wonderlijck, Mevrouw</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Haast u, mijn Heer, en wilt de koop maar daat’lijck sluyten,</l>
                        <l>Nu zy de vaarzen zoo verstandigh weet te uytten;</l>
                        <l>Of anders zy wel licht een wyzer voor u kiest:</l>
                        <l>’t Sa lustigh, val maar aen, dat gy geen tijd verliest.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Zwijgd dwaaze nar Mevrouw gelieft dees brief te leezen,</l>
                        <l>Ik wacht bescheyt; mijn tyd zal haast verstreeken weezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Daar, Iulia, leeft gy, nu lustigh lees maar an</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pas</speaker>
                        <l>Wat zal dit zijn, mijn Heer, of zy niet leezen kan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Hoe heerlijck was mijn lot, en hoe gewenscht mijn wonden,</l>
                        <l>Zoo staagh de wijsheyd by haar schoonheyd wierd gevonden!</l>
                    </sp>
                    <stage>Iulia begint te leezen.</stage>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes en waarde Nicht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Hou op, en lees niet voort,</l>
                        <l>’k Heb van die zoete brief nu al genoegh gehoort;</l>
                        <l>Ik zal van deeze nacht voorseeker daar van droomen:</l>
                        <l>Als ’t u belieft, gy kund dan om bescheyt weêr koomen.</l>
                        <l>Wijl hy zich heeft vermomd, heb ik my oock geveynst.</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia en Iulia binnen.</stage>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Wat schort u, Prins, hoe is ’t? hoe staat gy zoo en peynst?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Haar schoonheyd quetst mijn hert, haar dwaasheyt komt het heelen:</l>
                        <l>In deeze doolhof schijnt mijn gansch verstand te speelen;</l>
                        <l>Aan zoo een dwaaze geef ik nimmermeer mijn trouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Waarom, mijn heer, dewijl gy zoeckt alleen een vrouw?</l>
                        <l>Wat hoeft zy doch zoo wijs, of zoo geleerd te weezen?</l>
                        <l>Gy hebt verstand genoegh voor u, een oock voor deeze.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Gy zijt van oordeel en van kennis gants niet rijck</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Het is geen wonder, want, gelijck mint zijns gelijck</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Daar quam een vleyer steets by zeeckre Hartogh praten,</l>
                        <l>En als, verstaje wel, zy by den and’ren zaaten,</l>
                        <l>Den hemel, zey de fiel, neem van mijn daagen af,</l>
                        <l>En voegd die bij mijn heers, zoo raack ik eer in ’t graf:</l>
                        <l>Een korte wijl daar naa begon het fel te waeyen,</l>
                        <l>De reegen quam zich toen heel dicht op d’aarde zaeyen,</l>
                        <l>Den Hartogh zey verschrickt, wat een onstuymigh weêr!</l>
                        <l>De vleyer sprack heel stil, van zulcken daagen, Heer,</l>
                        <l>Neem my den hemel af, en voegh die by al d’uwe.</l>
                        <l>Wat dunkt u van dat volck, en zijn die niet te schuwen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Waar toe diend dit verhaal zoo kaal en slecht van zin?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>’t En is zoo slecht niet, neen, daar steeckt mijn mening in,</l>
                        <l>Dewijl gy geen vermaack vind in dees vrouw haar leeven,</l>
                        <l>Den heemel neemze u af, om die aan my te geeven.</l>
                        <l>Verstaat gy nu de zin?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>U dwaasheyt gaat te veer</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Wel nu, met wat besluyt weêrkeert men dan, mijn Heer?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Gy zijt een oorzaak, dat ik schandigh ben bedroogen:</l>
                        <l>Wat was u mening doch? waarom aan my geloogen?</l>
                        <l>En my de weetenschap en schoonheyd zoo geroemd</l>
                        <l>Van deeze dwaaze vrouw?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Ik heb haar wys genoemd</l>
                        <l>En daar by god’lijck schoon, en zegh het noch op heden:</l>
                        <l>’k Geloof, men ons bedrieghd, en daar gy deeze reden</l>
                        <l>Meê hebt gevoerdt, niet is geweest Octavia.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wel kent gy haar dan niet?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Zy zwymd daar wonder na;</l>
                        <l>Ia zoo, dat ik my zelfs vind nevens u bedroogen:</l>
                        <l>Mijn Prins, ik bid, ey leen een weynigh doch u oogen,</l>
                        <l>Of gun dat ik het lees.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wat wilt gy met dit schrift?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Hier in zult gy bezien de heerelijcke drift,</l>
                        <l>Waar door haar schrand’re geest gestaadigh word gedreeven,</l>
                        <l>Het is een vaarsken, Heer, dat zy eens heeft geschreeven</l>
                        <l>Op’t hondje, datter lach op zeeker Iuffers rock:</l>
                        <l>Ey hoor, of ’t logen is, het geen ik u vertrock.</l>

                        <stage>Fabio leest.</stage>
                        <l>GEtrouwe wachter hoogh van waard,</l>
                        <l>Wat lieve plaats hebt gy gevonden?</l>
                        <l>Gy kiest de Iuffers rock voor d’aard,</l>
                        <l>En hebt u heel daar in bewonden.</l>

                        <l>De plaats geniet gy maar door gunst;</l>
                        <l>Gy zijt het waard; u aardigheeden</l>
                        <l>En oefening van zoete kunst,</l>
                        <l>Doen u die steê zoo vaack betreeden.</l>

                        <l>Dat maackt u aangenaam en zoet,</l>
                        <l>Al kunt gy met geen woorden smeecken,</l>
                        <l>U vriend’lijckheyd in overvloed</l>
                        <l>Is my tot allen tijt gebleecken.</l>

                        <l>Gy kunt somtijts mijn doffe geest</l>
                        <l>Verdrijven, en doen vreughde vatten:</l>
                        <l>Ik heb u lief, bevallig beest,</l>
                        <l>Ia, min u meer als gout of schatten.</l>

                        <l>Nu oordeel, of dit uyt een slecht vernuft kan koomen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Ad</speaker>
                        <l>’k Sta door haar dwaaze reên en geest als opgenoomen,</l>
                        <l>’k Ben in een doolhof daar ik zie begin noch end.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Men heeft licht u persoon, hoewel vermomd, gekend;</l>
                        <l>En daarom hebben zy deez’ part u willen speelen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Dat was een kleyne zaack; en ’t zou my niet verveelen,</l>
                        <l>Zoo slechts Octavia zoo schoon als deeze was,</l>
                        <l>En met verstand begaaft, mijn druck wel haast genas.</l>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div n="2" type="act">
                <div n="1" type="scene">
                    <head>TWEDE BEDRYF.</head>

                    <stage>Metilla en Vendicio.</stage>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>HOe kort de tijd oock is, dat wy hier zijn gekoomen,</l>
                        <l>Heb ik in u gelaat verandering vernoomen,</l>
                        <l>Ia zoo, als of een quaal van groot gewicht u queld.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’t Is waar, Vendicio, mijn geest is gansch ontsteld;</l>
                        <l>Die d’oogen gaf de naam van kristallyne glaazen,</l>
                        <l>Die heeft heel wel gezeyd; het zy ons zinnen raazen</l>
                        <l>Van tooren, of het hert met droefheyd is bezet,</l>
                        <l>Of gansch door vreughd verruckt, zoo wie daar maar op let,</l>
                        <l>Die ziet de driften daar, als in een spiegel schijnen:</l>
                        <l>Dus ziet u oogh in ’t mijn, een hert gepijnd door pijnen;</l>
                        <l>Wilt gy als trouwe vrind deelachtigh daar van zijn,</l>
                        <l>’k Ontdeck u mijn geheym, en waarom dat ik quyn?</l>
                        <l>Of licht door u vernuft een uytkomst wierd gevonden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>Ik heb al overlang my in u dienst verbonden;</l>
                        <l>Mijn onverzetb’re trouw is aan Mevrouw bekend:</l>
                        <l>Ik acht het voor geluck, in dien mijn levens end</l>
                        <l>’t Begin kost baaren van u vreughd en zoetigheede,</l>
                        <l>Dit staal zou u voldoen, hier op dees eyge steede.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>U trouw zoo lang getoetst ontsluyt voor u mijn hert,</l>
                        <l>Gelijck van de magneet het staal getrocken wert,</l>
                        <l>Zoo treckt de schoonheyd ’t oogh, en rooft ons hart en zinnen.</l>
                        <l>Toen laatst de schoone Ireen ons waardige vriendinne</l>
                        <l>My d’eer gaf van’t bezoeck, vond ik haar zoet gelaat</l>
                        <l>En vrolijckheyd verkeert in al te droeven staat;</l>
                        <l>Ik vraagden haar aanstonds, wat druck dat haar quam quellen,</l>
                        <l>Zy zuchte, en zey, helaas! ik kan ik kan ’t u niet vertellen.</l>
                        <l>Ik vroegh noch eens. Zy sprack, ik min een Edelman,</l>
                        <l>Vergeeft het my, door dien ik niet meer zeggen kan;</l>
                        <l>Doen zweegze met een zucht en traanen in haar oogen;</l>
                        <l>Ik wierd zoo hevig door nieusgierigheyd bewoogen,</l>
                        <l>Dat ik toen voor my nam, ’t zy door bedrogh of list,</l>
                        <l>t’Ontdecken het geheym, dat my toen was gemist:</l>
                        <l>’k Verspieden al haar doen, en volghd’ haar eenzaamheeden;</l>
                        <l>Van deeze morgen kom ik in haar kamer treeden,</l>
                        <l>En vond haar noch te bed en in een diepe rust;</l>
                        <l>Ik zag haar schoonheyd aan met overgroote lust.</l>
                        <l>Van ’t aanzicht daald mijn oogh tot op haar schoone handen,</l>
                        <l>En onder een van die daar zagh ik groene banden,</l>
                        <l>Ik naader met het oogh, en vond een beeltenis,</l>
                        <l>Dit is, het geen ik zoeck, en van haar droefenis</l>
                        <l>Al d’oorzaack, zeyde ik; en heb zoo zoet ik konde</l>
                        <l>Dit beeld, ach! ’t onbedacht van haaren arm gebonden:</l>
                        <l>’k Ging voort in mijn vertreck met dit geroofde pand,</l>
                        <l>Dat my op ’t eerste zien bond met zoo starcken band</l>
                        <l>Van liefde; dat mijn nicht nooyt hechter was gebonden;</l>
                        <l>Nieusgierigheyd, helaas! wat kost gy my al wonden:</l>
                        <l>Vendicio, zie daar, zaagd gy ooyt schoonder beeld?</l>
                        <l>Hoe aardigh heeft de konst met de Natuur gespeeld,</l>
                        <l>Met levend wit en root zoo onder een te mengen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>’t Is waar, wie zal dit zien, en zich daar niet aan zengen?</l>
                        <l>’t Is of hy lachend zeyd, ’k ben van geen ziel ontbloot,</l>
                        <l>Al ben ik stom, Mevrouw; want zwijgen is geen dood.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Hou daar Vendicio, ey wild die schat bewaaren,</l>
                        <l>Ik hoop door ’t niet te zien, een weynigh te bedaaren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>’k Aanvaard u, wonder beeld, dat stom en onbespraakt</l>
                        <l>Metillas vryheyd hebt tot u slavin gemaackt.</l>

                    </sp>
                    <stage>Fulvius uyt.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Terwijl de Faam u lof gansch Napels door gaat roemen,</l>
                        <l>Vind ik u in de tuyn, alwaar de schoonste bloemen</l>
                        <l>Vast twisten, welcke verf dat best naar u gelijckt,</l>
                        <l>De lely en de roos van u geen voordeel strijckt;</l>
                        <l>Gy wint, Mevrouw, de kroon van al dees tuyn-cieraden.</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia komt luysteren.</stage>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Terwijl haar Hoogheyd veel bewandelt deze paaden,</l>
                        <l>En door haar schoon gelaat al wat’er leeft verdooft,</l>
                        <l>Zoo hoord aan haar de kroon, die gy haar heeden rooft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Beken Octavia heeft wonderlijcke gaaven,</l>
                        <l>Maar...</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Maar, wat zal dit zijn, waar wil dit heene draaven?</l>
                        <l>O Fulvius! die maar, meld uw ondanckbaarheyd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Voor het gepurpert root, dat op u kaacken leyt,</l>
                        <l>Moet d’appel-bloeysem, als verwelckt, haar verven laten;</l>
                        <l>U lippen zijn zoo schoon als korlen van granaten:</l>
                        <l>U stralende oogen zijn twee zonnen hier op aard.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Verbloemde veynzery!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wat maackt my oock bezwaard!</l>
                        <l>Hy zoeckt door dit gevley zijn min tot my te veynzen;</l>
                        <l>Ik tree dan naar haar toe, en wil wat anders peynzen,</l>
                        <l>Met een verseeckerd en een onverschrikt gelaat.</l>
                        <l>De starren zijn gewoon, wanneer haar licht vergaat,</l>
                        <l>Te naad’ren aan de zon, om weeder glans te haalen:</l>
                        <l>Ik kom dan als een star, laat doch u straalen daalen</l>
                        <l>Op my, zoo werd ik weer als op een nieuw verlicht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Daar is geen vreughd zoo groot die niet voor droefheyd zwicht,</l>
                        <l>Of geen geluck, daar zich geen onluck in komt mengen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Iulia uyt.</stage>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, de geen die u de brieven quam te brengen,</l>
                        <l>Verzoeckt nu antwoord, komt het u te pas of niet?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Roept hem hier binnen en gy Hartogh hoort en ziet,</l>
                        <l>En wild wel letten op mijn antwoord en mijn vraagen;</l>
                        <l>Gy zult hier leeren, hoe men trouwe min moet draagen.</l>
                        <l>Ondanckbaarheyd verdiend te grooten ongenaa.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Gehoorzaam u, Mevrouw</l>
                    </sp>
                    <stage>Admiratus, Fabio en Pasquin.</stage>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wie is Octavia?</l>
                        <l>Zegh, Fabio, zie toe, datze ons niet weer bedriegen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>Die aan de rechter zy mijn oogen niet en liegen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Het is de zelve, die ick eerstmaal heb ontmoet,</l>
                        <l>En die ik heb gebracht Clorindes brief en groet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Marquis zal u vertreck zoo daatelijck geschieden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>De wind en stille zee ons schijnen gunst te bieden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Zoo ryd gy dan te post?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>O neen, maar over zee</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Wel nu, ik groet mijn Nicht heel vrind’lijck op haar beê;</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Gy zult mijn groot vernuft aan haar te kennen geeven,</l>
                        <l>En leverdt haar dees brief, ik hebze strax geschreeven,</l>
                        <l>Zy zal verwondert zijn als zy den inhoud leest.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Daar is geen twijfel aan, gy zijt begaafd van geest</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Maar zegh niet aan de Prins, dat gy my quam te spreeken</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Waarom?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Hy zou u hooft door duyzend vraagen breeken,</l>
                        <l>Dat zijn de minnaars doch van overlang gewoon;</l>
                        <l>Wie niewe tijding brengd, krijghd vraagen tot zijn loon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Octavia die schijnt berooft van haare zinnen,</l>
                        <l>Ik merckte het nooyt als nu: wie zou haar dus beminnen?</l>
                        <l>Zoo licht d’ afkeerigheyd de min het momtuygh af.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Hoord gy wel Fabio?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fabio">
                        <speaker>Fab</speaker>
                        <l>De lof, die ik haar gaf,</l>
                        <l>En van de Looge-faam haar oorsprong heeft genoomen,</l>
                        <l>Verdwijnd tot niet, gelijck zy is van niet gekoomen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>Mevrouw, ik bid, dat gy u diep gepeyns eens breeckt,</l>
                        <l>Ziet op het weezen van die met haar Hoogheyd spreekt;</l>
                        <l>Is ’t niet de waare ziel van deeze ontzielde leeden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Mijn oogen doende zijn met deeze bezigheeden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>Daar is geen twijfel aan, Mevrouw, hy is’t gewis,</l>
                        <l>Een onverwachte troost voor uwe droefenis.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Ey vraagh eens aan de knecht, wie dat zijn Heer mach weezen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>Mijn Heer, een woord of twee</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Gut dat is wel gepreezen;</l>
                        <l>Wat wilt gy? zeg maar op, en schroom niet voor te stout.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>Ik wenschte wel, mijn Heer, dat gy eens zeggen woud’</l>
                        <l>De naam van hem, die nu haar Hoogheyd hier komt spreeken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>’k Zal op mijn Heers gebod de waarheyt gaan versteeken;</l>
                        <l>Pasquin zoo is zijn naam, een overkluchtigh man,</l>
                        <l>Die steets Prins Admiraat daar meê vermaacken kan;</l>
                        <l>Om de Princes te zien, laat hy Marquis zich noemen,</l>
                        <l>Om zoo zijn eyge staat door tittels te verbloemen:</l>
                        <l>Belacht die veynzery, als wy vertrocken zijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#vendicio">
                        <speaker>Vend</speaker>
                        <l>Hebt gy’t gehoord, Mevrouw?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>O ja, met spijt en pijn;</l>
                        <l>Ik ben beschaamt, dat ik in ’t kiezen zoo ging dwaalen;</l>
                        <l>Maar ’k zal die schande op u bedrieglijk beeld verhaalen,</l>
                        <l>Gy zult dit boeten, zoo dit maar de waarheyt is.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’k Heb van u deughd, Princes, te veel getuygenis:</l>
                        <l>De wereld, hoop ik, zal noch van uw wijsheyd hooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Dat zouw wel gaan, mijn Heer, was zy maar stom gebooren</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Vaar wel, Princes, geluck en vreughd u steets verzel</l>
                    </sp>
                    <stage>Admiratus, Fabio en Pasquin binnen.</stage>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Weet gy wel wie dat was?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Ia niet dan al te wel,</l>
                        <l>Al heeft hy zich geveynst, en een Marquis geheeten,</l>
                        <l>Ik heb zijn naam en staat al overlang geweeten;</l>
                        <l>Daarom heb ik hem oock zoo dwaasselijck onthaald,</l>
                        <l>En zyne veynzey met eve munt betaald.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Het is dan waar, o spijt! ik zal my zelf dan wreeken,</l>
                        <l>En dit vervloeckte beeld aan duyzend stucken breeken,</l>
                        <l>En uw geheugenis verbannen uyt mijn hart.</l>
                    </sp>
                    <stage>Metilla en Vendicio binnen.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ik weet niet, wat ik hoor, en raack noch meer verward;</l>
                        <l>Ik kan gants geen begrip uyt al dees handel krijgen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>D’ontsteltheyd van uw geest betoond gy door het zwijgen:</l>
                        <l>Gy quaamt om mijn belang nooyt rechter hier van pas,</l>
                        <l>Weet dan, dat deeze man Prins Admiratus was,</l>
                        <l>Hoewel hy veynsde maar een Edelman te weezen,</l>
                        <l>Dus vrezend, of in hem een brand mocht zijn gereezen</l>
                        <l>Van min; (het was niet vreemd, als zijnde aan my verlooft,)</l>
                        <l>Zoo heb ik door dees list die t’eenemaal gedooft,</l>
                        <l>My met zoo zinneloos aan deeze Prins te veynzen;</l>
                        <l>Wat hier van d’oorzaack is, kunt gy by u wel peynzen;</l>
                        <l>Gedenckt eens, of gy ooyt ook hoorden van een vrouw,</l>
                        <l>Die grooter blijcken gaf van haar oprechte trouw.</l>
                    </sp>
                    <stage>Zy gaat met Iulia wat ter zyen.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’t Is waar, dees proef is groot, noch kanze niet beletten,</l>
                        <l>Dat ik Metillas min ga boven d’uwe zetten;</l>
                        <l>Die schoonheyd heeft mijn hart te vast aan band geleyd;</l>
                        <l>Vergeef my dan uyt min oock dees ondanckbaarheyd.</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius binnen.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Daar gaat d’ondanckbre heen, wie zal ik dit nu wijten?</l>
                        <l>Ik heb de slang ondooyd, die my nu zoeckt te bijten</l>
                        <l>Tot loon van al mijn deughd; ik heb te licht gelooft.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, maak dat dees druck u wijsheyd niet en rooft;</l>
                        <l>Gun doch de reeden plaats, en laat die by u woonen;</l>
                        <l>En wijl men trouwe min met wedermin moet loonen,</l>
                        <l>Beloond zijn ontrouw dan oock met ontrouwigheyd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Wijst my geen wegh, die van het spoor der deughden leyd:</l>
                        <l>My smert zijn ontrouw wel, doch kan hem niet vergeeten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Wilt gy d’ondanckbaren zijn maat niet weer toe meeten,</l>
                        <l>Veracht hem dan, en mint den Siciljaanschen Prins.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>De reeden raat het my, de liefde weer geensins</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Gy hoord nochtans, Mevrouw, eens met die Prins te spreeken,</l>
                        <l>En toonen u verstant.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Kost gy het zoo besteeken,</l>
                        <l>Dat hem niet wierd bewust, (ik ben’er meê belaân)</l>
                        <l>Dat ik hem sprack, ik zou ’t om uwent wil bestaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Zoo gy wild onbekend dees toespraak hem vergunnen,</l>
                        <l>Hoe zal hy van u geest dan oordeel vellen kunnen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Ik spreeck hem anders niet</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>U wil zal dan geschiên;</l>
                        <l>Hoewel ik in die wil u voordeel niet kan zien;</l>
                        <l>Ik zal hem door een brief hier in de tuyn doen koomen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Iulia binnen.</stage>
                    <stage>Metilla uyt.</stage>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Ik heb ten deele al u pijn en smart vernoomen;</l>
                        <l>Vermaack u wat met my, en toon u moed en deughd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Mijn droefheyd maackt die zwack, en laat geen plaats voor vreugd;</l>
                        <l>Maar zegh my eens, mijn Nicht, zoo gy door trouw te minnen</l>
                        <l>Een Minnaar had verplicht, die weer zijn hart en zinnen</l>
                        <l>Van u ging wenden, en zijn trouw een ander gaf,</l>
                        <l>Wat zoud gy doen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Ik zou dan met de zelfde straf,</l>
                        <l>Die ik een beeld aandeê, zijn trouloosheyd betaalen;</l>
                        <l>Dat beeld, dat quam my staagh zoo door de zinnen maalen,</l>
                        <l>Dat lust en rust verging; mijn vryheyd streeck de vlagh</l>
                        <l>Voor dit geschilderd schoon; maar als ik ’t leeven zagh,</l>
                        <l>En hem bevond in staat mijn min geheel onwaardigh,</l>
                        <l>Heb ik dat beelt vernielt hoe schoon, hoe zoet, hoe aardigh;</l>
                        <l>Dus wierd die nieuwe vlam van min tot niet gebracht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Dat was een liefde, Nicht, van al te weynigh kracht:</l>
                        <l>Kom voeg u nevens my, wy zullen t’saam wat wandelen,</l>
                        <l>En deeze vreemde zaack wat breeder gaan verhandelen.</l>
                    </sp>
                    <stage>binnen</stage>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>MYn Heer, hier is een brief</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wel waar komt die van daan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Meent gy, dat ik dat weet; dat was my konst te raân</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wel is die brief van zelfs dan in uw hand gevloogen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Ik loof voorzeeker ja</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Pasquin dat is een loogen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>De stof is licht genoegh, maar was ’t een klompje gout</l>
                        <l>Zoo van een duyzend pond, met reên gy twijflen zoud;</l>
                        <l>Maar zulken goed, mijn Heer, dat mijd my al zijn leeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Al lang genoegh, zegh op, wie heeft u die gegeeven?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Het was een Venus, met het aanzicht heel bedeckt,</l>
                        <l>Die quam al nygend en al buygend met respeckt,</l>
                        <l>En speelde stommetje, met zulck een statigh weezen,</l>
                        <l>En gaf my zoo de brief.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Geef my, ik zalze leezen</l>
                        <stage>Hy leest.</stage>
                        <l>Een zeeck’re Iuffer door nieusgierigheyd belust,</l>
                        <l>Als van u wijsheyd en welsprekendheyd bewust,</l>
                        <l>Verzoeckt met u, mijn Heer, hier in den hof te spreeken,</l>
                        <l>Om haar gedoofde geest aan d’uwe weer t’ontsteeken,</l>
                        <l>Mits zy van u verstand vermaack en lering hoopt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Lees voort, mijn Heer, wel hoe? wel isse niet gedoopt?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Dat weet ik niet, haar naam is in de pen gebleeven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Die deeze brief zoo kort en snedigh heeft geschreven,</l>
                        <l>Dat is een ouwe Hex of tandelooze best,</l>
                        <l>Die op een stond kan zien het oosten en het west.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Hoe weet gy dat Pasquin?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Om dat de schoone vrouwen</l>
                        <l>Veel meerder van cieraad, als wijze lering houwen:</l>
                        <l>Dus ziet men zelden vrouw die schoon is en oock wijs;</l>
                        <l>Maar wel een ouwe die al kaal is en oock grijs.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>My dunckt ik hier ontrent een venster hoor ontsluyten,</l>
                        <l>Nu zal ik zien of gy de waarheyd komt te uyten.</l>
                        <l>Octavia en Iulia vermomd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Dat is niet mogelijck, hoe naar oock datje komt,</l>
                        <l>Heb ik niet recht gezeyd, de nacht-uyls zijn vermomd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ik naader evenwel, om met doorsleepe reeden</l>
                        <l>Te toetsen haar verstand, haar geest en schranderheden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Daar komt hy aan, Mevrou</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Het is my wonder lief</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ik ben zoo daat’lijck door een onbekende brief</l>
                        <l>Genood, om hier een proef van schranderheyd te geven;</l>
                        <l>’k Geloof, Mevrou, dat die is uyt uw last geschreven,</l>
                        <l>Daarom kom ik, gelockt door uw verborgen zin,</l>
                        <l>Maar zonder u en my, daar nevens zonder min:</l>
                        <l>’k Ben zonder u, Mevrouw, om dat ik d’eer moet missen</l>
                        <l>Van dicht by u te zijn; daar uyt zoo kund gy gissen,</l>
                        <l>Dat ick oock zonder my door ’t groot verlangen ben;</l>
                        <l>Het is niet vreemd, door dien ik u niet zien en ken,</l>
                        <l>Daarom ook zonder min; want die word meer geboren,</l>
                        <l>Door ’t zien van’t schoon, als wel van’t zoet geluyd te horen;</l>
                        <l>Dat nydig masker baard in my zo vreemden zin,</l>
                        <l>Dat ik ben zonder u, en zonder my, en min;</l>
                        <l>Nochtans zo word mijn geest gequeld door het verlangen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Dat is geen wonder, Heer, uw geest is nu bevangen,</l>
                        <l>En ganschelijck gepraamd door u nieusgierigheyd,</l>
                        <l>Dus zijt gy zonder u: de plaats, die tusschen leyd,</l>
                        <l>Die maackt u zonder my: en wijl de min door d’oogen</l>
                        <l>Zijn eerste oorspronck neemt, zoo is het niet geloogen,</l>
                        <l>Dat gy zijt zonder u, en zonder my, en min.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Mijn Heer, zy leerd al wel, daar steeckt wel vry* wat in</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Al word my niet gegund al uw bekoorlijckheeden</l>
                        <l>Te zien, nochtans, Mevrouw, uw overwyze reeden,</l>
                        <l>Die geeven my door ’t oor de kennis van u ziel;</l>
                        <l>Wijl ick welsprekendheyd altijd voor schatten hiel,</l>
                        <l>Daarom, schoon ’k u niet zie, zoo moet ik u beminnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Dat zijn geen reeden, Heer, maar driften van u zinnen,</l>
                        <l>Gy oordeeld naa ’t gehoor van ’t geen gy niet en ziet,</l>
                        <l>Dat dickmaals ’t oor beviel, ’t gezicht wel haast verstiet;</l>
                        <l>Uw oordeel staat te los, gy moet het vaster gronden.</l>
                        <l>Daar is altijd, mijn Heer, groot onderscheyd gevonden,</l>
                        <l>Door dien men door het zien kan horen ’t geen men ziet,</l>
                        <l>En niet door’t hooren zien het geen men hoord.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Zy schiet</l>
                        <l>Net in het doel, och wou zy my wat wijsheyt leene’!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>U goddelijck geluyd, wel-sprekende Sirene,</l>
                        <l>Verruckt my t’ eenemaal, ach! was Octavia</l>
                        <l>Met zulck verstand begaafd, zy zou geen weederga</l>
                        <l>Op aarden hebben; nu is zy voor my verlooren:</l>
                        <l>Ik had hier nooyt gedacht zoo wijzen vrouw te hooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>’k Geloof, mijn Heer, zy heeft tot man een Advokaat,</l>
                        <l>Of Raats-heer, om dat zy zoo hoofs en wijs’lijck praat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Mevrouw, vergun my d’eer en gunst van u te kennen,</l>
                        <l>Ik zal mijn mond voortaan tot uwen lof gewennen;</l>
                        <l>Ey gun dat ik u naam staagh in gedachten houw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>’k Ben dat geluk niet waard, en maar een slechte vrouw,</l>
                        <l>Die noch niet lang geleên in ’t hof eerst ben gekomen;</l>
                        <l>Mits een bedroeft geval ’t verstand heeft wechgenomen</l>
                        <l>Van ons Princes, wierd ik ontboôn, om eens te zien,</l>
                        <l>Of ik door mijn beleyt haar eenigh hulp kost biên:</l>
                        <l>Ik vrees ’t zal vruchtloos zijn, al wilmen ’t schoon verbloemen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’k Heb echter haar verstand en schoonheyd hooren roemen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Zulcx is maar vleyery aan ’t hof te wel bekend,</l>
                        <l>Alwaar men staaghs zijn tong tot lof en logens wend,</l>
                        <l>En weet een mier zoo groot gelijck een bergh te maken,</l>
                        <l>En bergh weer als een mier. veel diergelijcke zaaken</l>
                        <l>Beschrijft ons Xenophon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Wel nu, wat noch al meer?</l>
                        <l>Wel blijf ik langer stom, ik barst gewis, mijn Heer.</l>
                        <l>Ik moet dees papegaey nu oock een reys wat vraagen;</l>
                        <l>Jy Iuffrouw Xenophon, waar toe dat ding gedraagen,</l>
                        <l>Zoo jy noch jeughdigh zijt? of benje reets te oud,</l>
                        <l>Dat jy ’t gerimpelt vel daar meê verborgen houd?</l>
                        <l>Zoo zegh maar zo vemomd, het lust my nu te weeten,</l>
                        <l>Hoe dat men u en my te saamen doch mach heeten:</l>
                        <l>Mijn naam die ken ik niet, maar d’uwe wonder wel.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Voort zwijght gy dwaze nar</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Ik zwijgh, hy kijckt zoo fel</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Moet ik dan zonder u te zien, helaas! vertrecken?</l>
                        <l>Ik bid noch eens, Mevrouw, ik bid wilt u ontdecken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Is uwe reys nu naar Sicilie, mijn Heer?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>O neen, Mevrouw, ik keer zo licht’lijck daar niet weer;</l>
                        <l>’k vind door u wijsheyd hier een nieu geboud Athenen!</l>
                        <l>Gy lockt my door u stem, als eertijts de Sirenen</l>
                        <l>Ulysses trocken, die toen danck wist touw en mast,</l>
                        <l>Dat hem haar toover-zang door ’t oor niet heeft verrast;</l>
                        <l>Gevaarelijcker is’t geluyt van u te vreezen,</l>
                        <l>Zy dooden ’t lichaam, maar gy wond de ziel, en deeze</l>
                        <l>Treckt gy ter ooren uyt, zoo dickmaals als gy spreeckt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ik hoor, mijn Heer, dat u geen vleyery ontbreeckt;</l>
                        <l>Maar eynd’lijck zoo u Prins de wijsheyd ooyt beminde,</l>
                        <l>Zoo raat hem, dat hy zich doch niet en gaat verbinden</l>
                        <l>Door Hymens zoete band met zoo een dwaaze vrouw;</l>
                        <l>Die teegenstrijdigheyt van zinnen baaren zou,</l>
                        <l>Veel quelling en verdriet: mijn tijd is nu verstreecken,</l>
                        <l>Ik heb mijn lust voldaan met u te hooren spreecken.</l>
                        <l>Vaar wel.</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia en Iulia binnen.</stage>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wat hebt gy, Liefde een wonderlijcke kracht!</l>
                        <l>Want schoon men zeyd, dat meest bestaat u grootste macht,</l>
                        <l>Met dat gy t’zaame bind eendrachtelijck tien zinnen,</l>
                        <l>Word ik nochtans gepraamd tweedrachtig te beminnen,</l>
                        <l>Octavias gelaat dat zet mijn borst in brand,</l>
                        <l>En dees vermomde dooft dat vier door haar verstand;</l>
                        <l>Ach was dit beyde in een, ik zou in vreughde leeven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pas</speaker>
                        <l>Weet gy geen raad, mijn Heer, ik zal jou die wel geven,</l>
                        <l>Kom trout haar allebey, en d’eene voor ’t gezicht,</l>
                        <l>En d’ander voor ’t gehoor, sluyt dan de wijze dicht</l>
                        <l>In kamer of in kou, gelijck de papegayen,</l>
                        <l>En laat Octavia haar montje dan toenayen,</l>
                        <l>Zoo hebt gy dan van beyds, de wijsheyd en het schoon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Ad</speaker>
                        <l>’k Gaf voor u raad, Pasquin, de waard niet van een boon;</l>
                        <l>De stem, en d’oogen, en de handen die wy zaagen,</l>
                        <l>Die druckten in mijn ziel een wonder zoet behaagen:</l>
                        <l>En deeze in nieuwe min veel wond’re wercken doen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Dat kan wel zijn, mijn Heer, maar buyten mijn vermoên;</l>
                        <l>De stem is licht verzeld met rode en leepe oogen,</l>
                        <l>En schurfde handen, ô je bend al opgetoogen,</l>
                        <l>En ganschelijck verblind door deze nieuwe min.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Haar zoet en wijze spraack die gaat niet uyt mijn zin;</l>
                        <l>Ach wist ik wie zy was! zou ’t wel Metilla weezen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Neen, ’t is Homerus, Heer, die kost wel blind’lings leezen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>In wat een doolhof vind mijn geest zich nu verward,</l>
                        <l>Ik min; ik hoop, ik vrees, ik twijfel, en mijn hart</l>
                        <l>Word gins en weêr getobd, gelijck een schip door vlaagen;</l>
                        <l>Ik weet niet hoe ik my in deeze zaack zal draagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pas</speaker>
                        <l>Ey ban maar al dat tuyg en doolhof uyt jou zin</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ik sterf door min en hoop, en weet niet wat ik min</l>
                    </sp>
                    <stage>Binnen</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="3" type="act">
                <head>DERDE BEDRYF.</head>

                <div n="1" type="scene">
                    <stage>Fulvius, Triphon, en een Paadje.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>IK zegh noch eens, hou op met al dit moeylijck raaden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Mijn Heer, bedenk u wel, het zal u eeuwig schaden,</l>
                        <l>Zoo deeze list misluckt, gelijck het seecker zal;</l>
                        <l>Gy staat wel hoogh en trots, doch naader aan de val;</l>
                        <l>Die u verheeven heeft die kan u weêr doen daalen.</l>
                        <l>Ondanckbaarheyd sleept naar oneyndelijcke quaalen.</l>
                        <l>Vergeeft het my zoo ik u te vrypostigh spreeck,</l>
                        <l>U staat en leeven, Heer, verwacht de laatste steeck;</l>
                        <l>Waack op, en laat u drift door reeden zijn bewoogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Weet van geen reden, noch geen raad, Metillas oogen</l>
                        <l>Zijn starren, die ik volgh, als Clitie de zon,</l>
                        <l>Ik zoeck, van min versmacht, haar, als het hart een bron</l>
                        <l>Van dorst gequeld, maar ach! zy staadig voor my vluchten;</l>
                        <l>Haar koel en fier onthaal doet my al brandend zuchten,</l>
                        <l>En zet in vuur en vlam mijn sneulend ingewand.</l>
                        <l>Octavias onthaal vol wedermin en brand</l>
                        <l>En zoete koozery doet my de borst bevriezen;</l>
                        <l>Dus volgh ik dan die geen, die my de min doet kiezen;</l>
                        <l>’k Weet dat de Koning zelfs begunstight deeze min.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Triph</speaker>
                        <l>Gy vleyd u zelfs te veel, ey stelt dat uyt u zin</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Volvoer mijn last terstond, ’k wil geen meer tegenstreeven,</l>
                        <l>Noch moeyelijcken raad, wilt u na binnen geeven,</l>
                        <l>En maackt dat gy te deegh op mijn beveelen past.</l>
                        <stage>Triphon en Paadje binnen.</stage>
                        <l>O nieuwgebooren min wat zijt gy my een last!</l>
                        <l>Nu ik naa u genot niet opentlijck mach streeven;</l>
                        <l>O schoonheyd! die ik noem het leeven van mijn leeven,</l>
                        <l>Verlicht door wedermin doch deezen Aetnas brand.</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia in de venster.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wat Aetnas vuur, ey zegh, verteerd u ingewand?</l>
                        <l>Daar gy zoo koud als ys, zoo hard als noorder klippen,</l>
                        <l>U tegens my betoond; de zuchten die mijn lippen</l>
                        <l>Staagh loozen, zulen zijn getuygen van de smart,</l>
                        <l>Die uwe koelheyd baard aan dit benaude hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Princes, gy pijnd u zelfs gansch buyten recht en reeden;</l>
                        <l>Ga ik niet al mijn doen steets in uw dienst besteeden?</l>
                        <l>Mis ik wel eene stip in u te wil te zijn?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Al ’t geen gy doet, is maar door een geveynsde schijn,</l>
                        <l>En zoeckt door dit bedroch my zoo in slaap te wiegen;</l>
                        <l>Maar, neen, getrouwe min laat zich zoo niet bedriegen;</l>
                        <l>Ik weet, waar het u schort, Milanes Hartogin</l>
                        <l>Heeft u ondanckbaare, gequetst met nieuwe min;</l>
                        <l>Die smeeckt gy nu om gunst, en zoeckt my maar t’ontkoomen.</l>
                        <l>Met wat voor oogen derft gy my en deeze boomen,</l>
                        <l>En bloemen, kruyd en loof, die tuygen zijn geweest</l>
                        <l>Van ons verbond en trouw, beschouwen? slaat bedeest</l>
                        <l>En schaamrood u gezicht, meynedige, ter aarden,</l>
                        <l>Gy zijt de gunst niet waard, die ik voor u bewaarde,</l>
                        <l>Veel min dat ik my kreun aan ’t geen gy hebt gezeght.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Mijn langbeproefde min eens in de waagschaal leght,</l>
                        <l>En overweegh, of ik ooyt zocht u gunst te derven.</l>
                    </sp>
                    <stage>Triphon en Paadje met bloote deegens.</stage>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Vermoord hem, ’t za val aan verrader gy moet sterven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ey my ik ben gewond</l>
                    </sp>
                    <stage>al vechtende binnen.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ach droevigh ongeluck,</l>
                        <l>Hoopt gy noch op mijn pijn dees al te zwaaren druck!</l>
                        <l>Moord, moord, ach help, moord! wil niemand hem dan helpen?</l>
                        <l>Verraad, verraad!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <stage>Ful. van bin.</stage>
                        <l>Ey my, wie zal mijn wonden stelpen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ik zal u hulpzaam zijn, en koomen naa beneên</l>
                    </sp>
                    <sp who="#firmius">
                        <speaker>Paadje</speaker>
                        <l>Mijn heer, zy is al wech</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius en Triphon.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’t Is wel, gaat hy nu heen</l>
                        <stage>Paadje binnen.</stage>
                        <l>Dit gaat tot noch toe wel, zoo moet het voort gelucken.</l>
                        <l>Daar meê breeck ik de band van haare min in stucken;</l>
                        <l>Al beurt het dat de Vorst mijn schrift en brieven ziet,</l>
                        <l>Dit welgeluckt bedrogh dat maackt zulx weêr tot niet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Daar komt de Kooning met de leytstar van u leeven,</l>
                        <l>Treên wy wat aan een zy. </l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius en Triphon bin.</stage>
                    <stage>Koning, Metilla en Livia.</stage>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Xen</speaker>
                        <l>WIld haar doch niet begeeven,</l>
                        <l>Noch laat mijn kind alleen; want eenzaamheyd vermeerd</l>
                        <l>Het overlast gemoed; ey doet u best, en keert</l>
                        <l>Door geest en vrolijckheyd die quaalen uyt haar zinnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’k Hoop mijn genegentheyd haar droefheyd zal verwinnen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>U zoete luym en geest geeft overvloed van stof</l>
                        <l>Tot vreughden; gy zult haar licht vinden in den Hof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>My docht dat hare stem my daat’lijk klonk in d’ooren</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius en Triphon uyt.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Vergeef het my, mijn Vorst, indien gy komt te hooren</l>
                        <l>Van my een droeve maar, daar’t gantsche Hof om weend,</l>
                        <l>Beklaaghlijck ongeval! wie is’er zoo versteend</l>
                        <l>Die niet verstomd zou staan? ik kan het naulijx uyten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Het schijnt de droefheyd komt u hart en lippen sluyten</l>
                        <l>Wat onheyl of gevaar doet u zoo treurigh zijn?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Mijn hart geslooten en heel overlaân van pijn</l>
                        <l>Sluyt my de mond, als ik ’t u wil te kennen geeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Zeg op, helas! ik voel mijn gantsche lichaam beeven:</l>
                        <l>Wat of my naakend is? wat toefd gy? vaar maar voort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Gehoorzaam dan terstond het Koninklijcke woort:</l>
                        <l>Een ongeval! ay my! heeft gantsch’lijk weghgenoomen</l>
                        <l>Het goddelijck verstand.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wan wie?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>En hoe gekoomen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Doch d’oorzaack weet ik niet</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Weet gy wie ’t is?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>O jaa</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Gy oeffend mijn gedult, zegh op</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Octavia</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Octavia! mijn kint! hoe komt gy dit te weeten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Zy heeft door’t gantsche Hof met luyder keel gekreten</l>
                        <l>Om bystand en om wraack, en zeyt, zy heeft gehoort,</l>
                        <l>Ia zelfs gezien, dat ik ben in de tuyn vermoort:</l>
                        <l>’k Heb strax by haar geweest, om deeze waan te stuyten,</l>
                        <l>En mit zy my vernam, begon zy daatlijck t’uyten</l>
                        <l>Zoo wonderlijcke reên met een vergramt gemoet,</l>
                        <l>Of ik haar vyand was; en naar mijn plicht en groet,</l>
                        <l>Ben weeder uyt de zaal tot in de tuyn gekoomen;</l>
                        <l>De reeden, dat zy zoo een haat heeft ingenoomen,</l>
                        <l>En tegens my ge-uyt, is deeze; toen my d’eer</l>
                        <l>Van Rijcxbestierder door u Majesteyts begeer</l>
                        <l>Wierd toevertroud, quam zy my in u afzijn spreeken</l>
                        <l>Voor zeeck’re zaack, waar ik ’t heyligh recht most breeken,</l>
                        <l>Zoo ik het naar haar zin en wil geboogen had;</l>
                        <l>Doch ’k nam haar ongenaâ veel liever, als een spat</l>
                        <l>Te geeven aan mijn eer, wel wetend dat den Koning</l>
                        <l>Gerechtigheyt bemind, en yder geeft beloning,</l>
                        <l>Naa dat hy heeft verdiend in ’t goede of in ’t quaad.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Gy hebt zeer wel gedaan: maar Fulvius, wat raad,</l>
                        <l>Om een oprechte hulp voor deeze quaal te vinden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Fulv</speaker>
                        <l>My dunckt, indien men haar in Hymens band liet binden</l>
                        <l>Met zoo een wyze Prins als Admiratus is,</l>
                        <l>Het licht verand’ren zou, dat houd ik voor gewis.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wat moet een Kooning aan ’t geval al tol betaalen!</l>
                        <l>Men zal door een Gezant de Prins ten Hoof doen halen,</l>
                        <l>En zien of zijne komst zoo veel verand’ring broud.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ik ben verzeekerd dat hy zich alhier onthoud</l>
                        <l>In onbekend gewaad, gansch zonder stoet of luyster,</l>
                        <l>Gelieft het u, dat ik hem zoeck? geen plaats hoe duyster</l>
                        <l>Mijn naarstigheyd ontschuyld.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ik geef u deeze last</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Indien het, groote Vorst, voor my u dienaar past,</l>
                        <l>Vergun my doch een beê, ’k ben uyt u bloedt gesproten,</l>
                        <l>Ey wild dees groote eer door noch een eer vergrooten,</l>
                        <l>En gun my voor mijn dienst Metilla tot een vrouw,</l>
                        <l>’k Blijf u een dienstbre slaaf, en eeuwigh haar getrouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wat dunckt Metilla?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Laat haar Hoogheyd eerst geneezen,</l>
                        <l>’t Is nu geen tijd tot vreughd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Zal u gehoorzaam weezen,</l>
                        <l>En wachten dan met smart die zoo gewenschte gaaf:</l>
                        <l>Ik gaa en zoeck de Prins. Mevrouw, ik blijf u slaaf.</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius en Triphon binnen.</stage>
                    <stage>Octavia en Iulia.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Zoo yder onderdaan het vry staat aan den Koning</l>
                        <l>Te eysschen in het recht, ’t zy straffe, of beloning</l>
                        <l>En dat de Majesteyt naar eysching van de zaack,</l>
                        <l>Barmhartigheyd vergun, of recht en strenge wraack;</l>
                        <l>Zoo kom ik heeden tot mijn Koning en mijn vader</l>
                        <l>Verzoecken wraak en straf voor een vermomd verrader,</l>
                        <l>En uw medogentheydt dan weder voor een vrind,</l>
                        <l>Die gy als eygen zoon zoo hert’lijck hebt bemind:</l>
                        <l>Door heel Italie gaat men uw deuchden roemen,</l>
                        <l>Met uw barmhartigh en rechtvaardigh steets te noemen:</l>
                        <l>Nu is ’t de rechte tijt, wilt recht en wraack voldoen.</l>
                        <l>In ’t lieflijck lustpriëel, omzet met jeugdich groen,</l>
                        <l>In Fulvius vermoord, door twe verraders handen,</l>
                        <l>Twe dienaars van de Prins, die in dit Hof, ô schande!</l>
                        <l>Uyt spijt en afgunst hem beroofden van het licht;</l>
                        <l>Zoo kom ik, en verzoeck, gy nu voldoet uw plicht,</l>
                        <l>Ey wilt aan ’t stervend hart u hulp em bystant geven,</l>
                        <l>Of zoo die trouwe ziel verlaaten heeft dit leven,</l>
                        <l>En naar zijn oorsprong is; het lichaam moet ter aard,</l>
                        <l>’t Verraat gestraft zijn: hoe! maackt dit u niet bezwaard!</l>
                        <l>Ey my wat starcke band houd u de tong gebonden,</l>
                        <l>Dat gy niet eens en spreeckt? gund gy dan aan zijn wonden,</l>
                        <l>Of aan mijn traanen en gebeên geen enckel woord?</l>
                        <l>Of is uw hart beklemt, of heel in rouw versmoord?</l>
                        <l>Doet dan een teecken; ach! wend u doch tot medogen,</l>
                        <l>Metilla weest mijn hulp; ey ziet hoe dat mijn oogen</l>
                        <l>Van weenen zijn vermoeyd, uw aart zo zacht en zoet</l>
                        <l>Zal zich erbarmen met mijn druck en tegenspoet.</l>
                        <l>Wel kan mijn klacht uw ook tot spreecken niet bewegen?</l>
                        <l>De vrintschap had uw hart wel eer aan ’t mijn gereegen,</l>
                        <l>Ontbind de tegenspoed die dan zoo onverwacht?</l>
                        <l>Dit zwijgen speld my iets, ach! ’t is voor my verdacht.</l>
                        <l>Of is dees dootslach oockdoor u bevel bedreven?</l>
                        <l>Wat had hy doch misdaan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wat anghsten doen u beeven?</l>
                        <l>Wat pijn beklemd u ziel? ey, staack doch u geween.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wat zoo mijn vader; spreeck, gy zijt noch rots noch steen,</l>
                        <l>Ontferm u dan, en wilt voor my u hart ontsluyten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Bedaar u doch mijn kint, wat komt gy al te uyten!</l>
                        <l>Hoe dwaald dat zoet vernuft zoo verre buyten spoor!</l>
                        <l>Bedwing u doch, en geeft de reden weer gehoor:</l>
                        <l>U tooren brand te fel op Fulvius zonder reeden,</l>
                        <l>Hy was aan my en ’t recht door al te zwaare eeden</l>
                        <l>Verplicht, om, wie ’t mocht zijn, het recht geweld te doen,</l>
                        <l>Hy heeft zijn plicht voldaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Gy sterckt mijn quaat vermoên;</l>
                        <l>Nu gy d’ontzielde romp ten graave zoud geleyen,</l>
                        <l>Zoekt gy mijn droevig hart met woorden maar te peyen;</l>
                        <l>Maar, neen, ik blijf getrouw, gy struykeld als een mensch,</l>
                        <l>Vergeet gy zoo u vriend, wel eer u hart en wensch?</l>
                        <l>Waar zalmen trouw of deugt meer op de wereld vinden!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Bedaar u, mijn Princes, de Tijd die zal ontbinden</l>
                        <l>Dees zoo verwarde en voor u al te droeve knoop.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Daar is geen lossen aan, en voor my heyl noch hoop</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>U hart door yd’le waan te hevig ingenoomen,</l>
                        <l>Zal zich door reeden en beleyd weer laaten toomen:</l>
                        <l>Ey stel u wat ter neer; weet dat zachtmoedigheyd</l>
                        <l>Een maagd veel beeter past, als de wraack-gierigheyd;</l>
                        <l>De wreetheyd en het bloet is ’t leven van de dieren:</l>
                        <l>’t Medoogen doet de mensch meer als veel kroonen vieren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Mijn Iulia, kunt gy uyt al dit iets verstaan?</l>
                        <l>’t Zijn raatselen voor my te duyster om te raân:</l>
                        <l>Wat zoeck ik, ’t is mijn lot, dat heeft my dit beschooren:</l>
                        <l>Gebreekt my menschen hulp, kom bomen wilt my horen,</l>
                        <l>Kom bergen weent met my, en toont medoogendheyd</l>
                        <l>Aan een die vaders hulp beklaag’lijck word ontzeyd,</l>
                        <l>Kom aarde scheur van een, en bergh my in u wonden.</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius en Triphon uyt.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>IK heb de schuylplaats van de Prins ten laatst gevonden;</l>
                        <l>Gelieft zijn Majesteyt men hem begroeten gaat?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, wat wil dit zijn, ziet gy wel wie daar staat?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Mijn ongeluck heeft nu d’ondanckbaarheyd doen paaren</l>
                        <l>Met het vermomd bedrogh, d’afkerigheyd vergaaren</l>
                        <l>Met list en snoot verraad: wat krijght mijn min tot loon,</l>
                        <l>Afkerigheyd voor gunst, voor weldaat smaat en hoon!</l>
                        <l>’k Heb hem gewond gezien, en deerlijck hooren steenen</l>
                        <l>Om hulp, ik heb zijn lijck zoo droevigh gaan beweenen;</l>
                        <l>En zie hem nu gezont met een geveynsd gelaat.</l>
                        <l>Ondanckbare, ik voel mijn min verkeert in haat,</l>
                        <l>Mijn bloet van tooren koockt, ’k zal my aan u zoo wreeken,</l>
                        <l>Dat zelf de Faam niet zal als van u rampen spreeken;</l>
                        <l>Uw val is al bestemd; mijn wraaklust is bereyt;</l>
                        <l>Geen straf is zwaar genoegh voor u meyneedigheyd,</l>
                        <l>Die my door ziel en bloet zoo bitter komt te treffen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Haar razerny begint zich weeder te verheffen</l>
                        <l>Bedaar u doch, Princes, wat maackt u zoo bedroeft?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Ik wensch dat al de smart, die my het hart zo schroeft,</l>
                        <l>U zoo doorknaagen mach, gy rusteloos gaat swerve,</l>
                        <l>Ontrooft van staat en eer, u asch nooyt graf verwerve,</l>
                        <l>Ia dat u naam gehaat by yder een mach zijn,</l>
                        <l>Dat elcken dagh vermeer uw rampen en uw pijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Stel u ootmoedigh aan, en zoeckt door zoete reeden</l>
                        <l>En minnelijck gebaar haar gramschap wat te kneeden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Kund gy met recht, Princes, my wenschen zoo veel straf,</l>
                        <l>Wijl mijn getrouheyd noyt tot zulx u reeden gaf?</l>
                        <l>Mijn schuld bestaat alleen in ’t vierigh onderzoecken,</l>
                        <l>En ’t toetsen van u min; en gy gaat my vervloecken:</l>
                        <l>Verzekerd u, Mevrouw, dat die de min bespied</l>
                        <l>Van zijn beminde, zoeckt haar gunst, en geen verdriet,</l>
                        <l>En die stantvastigh zoo in ’t minnen blijft volherden,</l>
                        <l>Kan geen verrader zijn, schoon hy die schijnt te werden,</l>
                        <l>Het veynzen, om te zien, nooyt misslagh is geweest.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Zijn antwoort dunckt my dat haar gramschap wat geneest</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Zy staat verzet, en zucht vol droefheyd en gepeynzen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ik bid u, mijn Princes, wilt doch u leet wat veynzen;</l>
                        <l>Herstel u wat, dewijl uw bruyloftsdagh genaackt,</l>
                        <l>Maackt dat gy u geboort door dwaasheyd niet verzaakt;</l>
                        <l>’k Zal op dien zelven dagh Metilla doen verbinden</l>
                        <l>Met Fulvius in echt, hy zoeckt haar voor beminde;</l>
                        <l>Door deeze dubble knoop zal ’t Rijck geluckigh zijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Zoo hoop al ramp op ramp, en dubbel zoo mijn pijn</l>
                        <l>Zeght vader iets?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>U Nicht met Fulvius zal trouwen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Metilla doet dat niet, het zou u eeuwigh rouwen;</l>
                        <l>Zoud gy uw schoone leên en rust aan een besteên,</l>
                        <l>Van wien de danckbaarheyd werd op het hart getreên;</l>
                        <l>De plicht en nedrigheyd verjaaghd door trouloosheeden?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Zijn Majesteyt heeft my met dat geluck gaan kleeden:</l>
                        <l>En voegh u gunst daar by, en schenckt aan my u Nicht;</l>
                        <l>Zoo blijf ik voor dees eer altijdt aan u verplicht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Derft gy in mijn gezicht Metillas trouw verzoecken,</l>
                        <l>En zelfs mijn gunst daar toe? zijt gy niet te vervloecken?</l>
                        <l>Daar ik en deeze plaats getuygen zijn geweest</l>
                        <l>Van u gegeeven Trouw: het schijnd gy niets en vreest:</l>
                        <l>Gy hoond my niet alleen, maar gy bedrieght den Koning;</l>
                        <l>Gy zult van hem en my oock krijgen uw beloning:</l>
                        <l>Ik zweer u andermaal dat ik my wreeken zal.</l>
                    </sp>
                    <stage>Binnen met Iulia.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Haar razerny vermeerd</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ach droevigh ongeval!</l>
                        <l>Mijd haar gezelschap, wijl zy u niet kan verdraagen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ik zal</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius, de Koning, en Triphon binnen.</stage>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Vaar wel mijn Nicht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Den heemel leng uw daagen</l>
                    </sp>
                    <stage>Admiratus en Pasquin uyt.</stage>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Zy vlieght al razende, gelijck als een Bacchant</l>
                        <l>Op straat en wegen hold door Bacchus geest vermand;</l>
                        <l>Of als het woeste graauw, wanneer ontzagh en vreeze</l>
                        <l>Verkracht leyt en vertreên.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Zy zal dogh nooyt geneezen;</l>
                        <l>Daarom al is zy schoon, steld haar vry uyt uw zin,</l>
                        <l>En zoeckt een ander, die gy offerd uwe min.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#livia">
                        <speaker>Liv</speaker>
                        <l>Indien haar Hoogheyds quaal u niet te zeer verblinde,</l>
                        <l>Ik meen, Mevrouw, dat gy gelijkenis zoud vinden</l>
                        <l>In dit gebroocke beeld met die daar ginder staat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Daar is Metilla, zy veranderd van gelaat</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Of zy de zelve is, die ik te nacht ging spreeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Ghy krijght misschien van haar daar van wel enig teeken,</l>
                        <l>Om zulx te weeten, Heer, zoo spreeckt haar nu eens aan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Krijgh ik het kluwen vast, ik laat de draat niet gaan;</l>
                        <l>’k Zal met beleeftheyd dan en list haar eens gaan groeten,</l>
                        <l>Mevrouw ik ben u slaaf.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Gy komt my wel ontmoeten</l>
                        <l>Door dien nieusgierigheyd my heden maackt belust</l>
                        <l>Te weeten, of de Prins zijn min is uytgeblust,</l>
                        <l>Of hem de schoonheyd van Octavia doet branden,</l>
                        <l>En haar welspreekentheyd en wijsheyd, als twee banden,</l>
                        <l>Zijn ziel noch heeden boeyd; of hy naar vryheyd tracht?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wie twijfeld of zy is de zelve van de nacht?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’k Vertrouw, wanneer de Prins haar Hoogheyd zal beoogen,</l>
                        <l>Dat hy daar vinden zal een schoonheyd van vermoogen,</l>
                        <l>Om elck wie dat haar ziet te trecken tot haar min,</l>
                        <l>Z’is schoon en wijs, wie vond daar geen behaagen in!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’t Zijn gaven die de Prins uytnemende verlocken</l>
                        <l>By dagh-licht in de tuyn, en als die is vertrocken,</l>
                        <l>Zoo vind hy niewe lust, en schept het zoetst vermaack</l>
                        <l>In schaduw van de nacht, in wijze vensterspraack;</l>
                        <l>Hy vind hier t’allen tijd veel stof om te bekooren,</l>
                        <l>By dagh-licht door ’t gezicht, by avond-stond door d’ooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Wat een welspreekentheyd! hebt gy daar op gelet?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#livia">
                        <speaker>Liv</speaker>
                        <l>Dees reeden van een dwaas die maaken my verzet;</l>
                        <l>Want d’alderwijste man zou die niet konnen laacken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>De Prins die zal gewis door uwe schoonheyd blaaken,</l>
                        <l>Wanneer hy maar beooghd dat toverend gezicht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Dat hart is al bezet door liefde tot mijn Nicht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Gy spreekt veel eer uyt waan als welgegronde reeden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#livia">
                        <speaker>Liv</speaker>
                        <l>Dewijl Irene hem met zoo veel vierigheeden</l>
                        <l>Bemint heeft, zou hy dan zoo dwaas zijn, en zoo mal?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Ik staa in twijfel, wat ik hier van zeggen zal,</l>
                        <l>Zijn woorden en zijn doen zijn wijs en wonder aardigh,</l>
                        <l>En ’t lichaam braaf van stant wel beter zinnen waardigh.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#livia">
                        <speaker>Liv</speaker>
                        <l>Dat hy niet zot en is, zulx blijckt uyt al zijn doen:</l>
                        <l>Ik heb een list bedacht, die buyten haar vermoên</l>
                        <l>Gelucken zal, en ons hier in veel lichts zal geeven;</l>
                        <l>Hoe vaart Pasquin?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Mevrouw, tot u dienst is mijn leven;</l>
                        <l>Zy noemt my by de naam, wel wat of dit beduyd?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Nu dat wy zijn bekendt, zoo heeft het veynzen uyt:</l>
                        <l>Vergun my dan, Mevrouw, dat ik als overwonnen</l>
                        <l>My offer tot u dienst, uw oogen zijn de bronnen,</l>
                        <l>Waar uyt mijn hart door ’t oogh eerst dronck de soetste brandt,</l>
                        <l>Ey gun dat ik mijn mont druck op u schoone handt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Waar of dit heenen zal? ik word als opgetoogen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Uw woorden van de nacht zijn van zoo groot vermoogen,</l>
                        <l>Dat ik om u te zien geen moeyten heb gespaart,</l>
                        <l>’t Geluck heeft deeze gunst aan my geopenbaart;</l>
                        <l>Mijn komste was alhier, om my te gaan verbinden</l>
                        <l>In Hymens lieve knoop; maar toen ik quam te vinden</l>
                        <l>Voor wijsheydt onverstandt, voor oordeel razerny,</l>
                        <l>Verliet ik dit verbond; doch nu ’t geluck aan my</l>
                        <l>In plaats van d’eerste toont zoo schoone leên, met reeden</l>
                        <l>Heel rijckelijck begaaft, zal ik daar aan besteeden</l>
                        <l>Mijn overtrouwe dienst zoo lang ik adem haal.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Wat dunckt u Livia, zeght gy noch dat ik dwaal?</l>
                        <l>Wilt gy noch van zijn staat en dwaasheyt klaarder teeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#livia">
                        <speaker>Liv</speaker>
                        <l>’k Beken zijn zotterny is al te klaar gebleecken</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’k Heb door mijn aanspraack zoo laatdunckent hem gemaackt,</l>
                    </sp>
                    <sp who="#livia">
                        <speaker>Liv</speaker>
                        <l>Hy is niet waart, dat gy in gramschap daar om raackt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Zeg my vermetele, wie heeft u zulx geheeten?</l>
                        <l>Wie meent gy dat ik ben? of veynst gy ’t niet te weeten?</l>
                        <l>Ik ben Metilla, en Milanes Hartogin:</l>
                        <l>Ik ken u oock zeer wel: en streckt de Prins zijn zin</l>
                        <l>Tot deeze boertery? hy houdze voor zich zelven,</l>
                        <l>Indien ’t my lusten, ’k zou uw dwaasheyd heeden delven</l>
                        <l>In eene poel van ramp, ja straffen met de doodt:</l>
                        <l>’k Voel dat de tooren my van reeden schier ontbloot;</l>
                        <l>Waart gy een Edelman, ik zou dit aan u wreeken.</l>
                    </sp>
                    <stage>Metilla en Livia binnen.</stage>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Mijn Heer, hoe blijfje stom? lust u niet eens te spreeken?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Dees vreemde warringen, dunckt my, dat Hydraas zijn,</l>
                        <l>Zoo draa ik d’een verwin met moeyelijcke pijn,</l>
                        <l>Zoo koomen zeeven weer haar aanschijn tot my keeren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>In deeze stadt daar moet een wondre zon regeeren;</l>
                        <l>Want al de vrouwen zijn by dagh heel zot en dom,</l>
                        <l>En ’s nachts staat voor haar geest zelf d’allerwijste stom;</l>
                        <l>Ik geef dat raatseltjen aan yder een te raaden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Nu zy my heeft gekent, gaat zy my zoo versmaaden:</l>
                        <l>Mijn aangebooden dienst en min die wort veracht.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Verstoor u niet, zy spaard haar wijsheyt voor de nacht,</l>
                        <l>Om als een vleermuys dan in vryheyd weêr te vliegen,</l>
                        <l>Zy vinden lust, mijn Heer, om ons hier te bedriegen.</l>
                    </sp>
                    <stage>binnen</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="4" type="act">
                <head>VIERDE BEDRYF.</head>

                <div n="1" type="scene">
                    <stage>Octavia en Iulia.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>ZIet wat verandering de Tijd aan ons al geeft,</l>
                        <l>In plaats van liefde nu de wraack-lust in my leeft,</l>
                        <l>En daar barmhartigheyt in my eer plach te woonen,</l>
                        <l>Bemin ik wreetheyt, om meyneedigheyd te loonen;</l>
                        <l>Geen afgeschoote schicht, of drift van vlam of wint,</l>
                        <l>Is zoo te vreezen, als een maaghd, die eer bemint,</l>
                        <l>Nu om een andere versmaat word. geen meer vreeze</l>
                        <l>Of twijfel quelt mijn hart, nu vry, als wel voor deezen;</l>
                        <l>Mijn min verkeert in haat, hyght nu niet als naar wraack;</l>
                        <l>Ik mick wel lang, maar ’t is, op dat ik wisser raack.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Terwijl gy oorzaack zijt, dat hy zoo is gereezen,</l>
                        <l>Kunt gy oock tot zijn val wel weder d’oorzaak wezen,</l>
                        <l>Door u beleyd alleen hy zoo veel gunst genoot;</l>
                        <l>Maack, dat de Koning hem door u weêr van hem stoot;</l>
                        <l>De zon die leeven geeft aan bloemen en aan looven,</l>
                        <l>Die kan door ’t zelve licht hun stracks daar van berooven,</l>
                        <l>Dat gist’ren bloeyend stond, werd heeden weêr vertreên:</l>
                        <l>Hy treckt de wolcken t’zaam, en scheytze dan van een,</l>
                        <l>En naar een held’re lucht vergadert donderbuyen,</l>
                        <l>Die horten teegens een van ’t noorden en van ’t zuyen,</l>
                        <l>Dat van die krack en schock ’t gebergt en aarde beeft:</l>
                        <l>Zoo grijpt hem, die nu als een Icarus hoogh zweeft,</l>
                        <l>En smijt die Lucifer tot pletteren ter aarden;</l>
                        <l>Zoo houd u grootheyt stand, en blijft in kracht en waarde:</l>
                        <l>My dunckt, dat ik zijn druck en naberouw al zie.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>De wraack wort afgebeelt door eene honigh-bie,</l>
                        <l>Die om een steeck te doen, haar leeven gaat verachten;</l>
                        <l>Naar d’uytgevoerde wraack zal ik dit meê betrachten;</l>
                        <l>Want zoo ik eens ontdeck zijn lang geveynsde min,</l>
                        <l>Zijn vleyen, en al wat zijn stoute en losse zin</l>
                        <l>Met schrift en woorden heeft zoo listig uyt gaan werken;</l>
                        <l>Wie treckt in twyfel? of de Koning zal wel mercken</l>
                        <l>Dat hier bedroch in schuylt; ’k vrees dan en hoop zijn straf,</l>
                        <l>Maar quets mijn eygen eer, mits ik hem oorzaack gaf</l>
                        <l>Tot zoo een stout bestaan; doch ’k moet die hoon nu erven,</l>
                        <l>En wreecken naar mijn wil, en naar die steek dan sterven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, den heemel zal wel in die zaack voorzien;</l>
                        <l>Ik bid u, zoo ik iets door uwe gunst verdien,</l>
                        <l>Dat gy u met uw nicht Metil wat wilt verlusten,</l>
                        <l>Ey geef u geest wat lucht, en laat u hart wat rusten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Tot noch toe heb ik vreught en alle lust versmaat;</l>
                        <l>Maar ’k wil om uwent wil wel volgen deezen raat.</l>
                    </sp>
                    <stage>Metilla en Livia uyt.</stage>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>IK vind u hier naar wensch, door dien ik ben belaaden</l>
                        <l>Met een bedruckte zaack, waar in ghy my moet raaden:</l>
                        <l>De Koning die volhard in ’t huwelijcks besluyt</l>
                        <l>Van my met Fulvius, ja spreeckt my aan als Bruydt;</l>
                        <l>Doch eer ik hem mijn min en trouw zou overgeeven,</l>
                        <l>Verzeecker u Princes, ik liet veel liever ’t leeven;</l>
                        <l>Want nimmer zal mijn hart voor hem ten besten zijn.</l>
                        <l>Om dat ik heb uw min bespeurt uyt al de pijn,</l>
                        <l>Die gy geleden hebt; dus wilt voor my niet vreezen;</l>
                        <l>Maar opent my u hart, ’k zal u behulpzaam weezen,</l>
                        <l>En tot de doot getrouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Schoon dat het zwijgen is</l>
                        <l>In liefde d’eerste les, zal ik belijdenis</l>
                        <l>U doen; ’k heb hem bemint, die zwackheyd is bedreeven,</l>
                        <l>Maar nu die is in haat verkeert, staa ’k hem naar ’t leven,</l>
                        <l>Om zijn meynedigheyd; wilt gy my hulpzaam zijn?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Ik draagh met hart en ziel de helft van al u pijn;</l>
                        <l>De rechte vriendschap kan gevaar noch moeyte vreezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, u vader komt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Helaas wat zal dit weezen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Hy toont daar meê, Princes, hoe zeer hy u bemint</l>
                    </sp>
                    <stage>De Koning en Panfilio uyt.</stage>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>De vaderlijcke zucht die trock ons hier, mijn kint,</l>
                        <l>En ’t hart, door u verdriet gepijnt met groot bezwaaren,</l>
                        <l>Mocht weeten, of gy waart aan ’t rusten of bedaaren;</l>
                        <l>Hoe is ’t Princes, is nu de ontsteltheyd wat gesust?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>De droefheyd is in my zoo haast niet uytgeblust,</l>
                        <l>Hoewel de middelen daar toe wel zijn te vinden;</l>
                        <l>Mijn heyl bestaat in u, gy kunt mijn leet ontbinden,</l>
                        <l>Nu ziet naar welck een zy uw gunst en liefde helt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wat is ’t, dat gy mijn zucht tot u in twijfel stelt!</l>
                        <l>Kan ik u helpen? spreeck, en wilt my niets verbergen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Gy weet dat Fulvius mijn gramschap heeft gaan tergen,</l>
                        <l>En mijn geduldigheyd, gepijnt door zoo veel smart;</l>
                        <l>Mijn liefde en zijne gunst die woonen in u hart;</l>
                        <l>Ik heb my met de trouw en deughden daar gaan vlyen,</l>
                        <l>En zulck gezelschap kan daar geen verrader lyen,</l>
                        <l>Zy zijn daar nooyt gerust, ten zy de minste wijckt,</l>
                        <l>’t Is billick dat verraat voor trouw de wimpel strijckt.</l>
                        <l>Verban hem uyt u hart,en voer my weer daar binnen:</l>
                        <l>Wat zeyt mijn vader dan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Helaas waar zijn u zinnen?</l>
                        <l>Hebt gy de wreetheyd noch niet uyt uw hart gestelt?</l>
                        <l>Wie zagh de schoonheyd ooyt met zoo een haat verzelt!</l>
                        <l>Het vrouwelijck geslacht dat voeght barmhartigheeden,</l>
                        <l>De schoonheyds ziel bestaat in zoete en zachte zeeden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Zoo meent gy dat dees haat noch dolheyt is? nu kiest,</l>
                        <l>Of gy hem straffen wilt, of liever my verliest;</l>
                        <l>Want zonder dat en zal ik nimmermeer bedaaren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Ko</speaker>
                        <l>Wat brengt dees zucht en gunst mijn hart in groot bezwaaren!</l>
                        <l>Weet gy geen zachter wegh tot lichting van uw pijn?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Geen andere als die</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wel als ’t dan zoo moet zijn,</l>
                        <l>Zoo moet ik dan van twee voor my het beste kiezen!</l>
                        <l>’t Is lichter noch een vrient, als dochter te verliezen,</l>
                        <l>Hoewel dees zaack bestaat in recht noch billickheyt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Zoo ik voor u dees zaack met reeden zoo bepleyt,</l>
                        <l>En klarelijck bewijs, dat hy moet schuldigh weezen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Zoo gy my dat bewijst, zal ik u pijn geneezen,</l>
                        <l>En geeven al zijn staat uw tooren tot een roof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>De Koning zie dan zelfs, en geef zijn oogh geloof</l>
                        <l>Dees brief is d’oorzaak van mijn quaal en droevig leven,</l>
                        <l>Doen gy naar buyten waart, heeft hy die my geschreven;</l>
                        <l>Mijn Vader kend zijn hand, daar is geen twijfel aan,</l>
                        <l>Zoo gy met aandacht maar ’t gezicht daar op wilt slaan.</l>
                    </sp>
                    <stage>De Koning leest.</stage>
                    <sp who="#durasso">
                        <l>NU gy my hebt gewondt met uwe schoone oogen,</l>
                        <l>En dat het Rijcksbestier nu staat in mijn vermoogen,</l>
                        <l>Door afzijn van de Vorst; zoo gun my dan, als Heer,</l>
                        <l>Dat ik, wanneer de zon zal neemen zijne keer</l>
                        <l>Naar ’s werelts and’re deel, u in de tuyn kom vinden;</l>
                        <l>Of ’k neem die stoutheyd aan my zelfs, mits een beminde</l>
                        <l>Dees daat door zijne min altijt verschoonen kan;</l>
                        <l>Mijn leytsman is de min, dies ik de vrees verban.</l>
                        <l>FULVIUS, Hartogh van Abellino.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Zijn hooghmoedt hiel niet op met zulcken brief te schrijven;</l>
                        <l>Maar wijl ’t verhaal my smert, zal ik het laaten blijven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’t Is een vermetele, die gansch van schaamt ontbloot,</l>
                        <l>My heeft iets waards ontrooft, dat ik hier binnen sloot:</l>
                        <l>Wat stoutheyd zou die gast niet hebben voorgenoomen,</l>
                        <l>Indien uw Majesteyt niet was te rugh gekoomen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octav</speaker>
                        <l>Praamt u de twijfel noch, dat gy blijft zonder spraack?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Mijn opgetoogen geest spruyt uyt een andre zaack,</l>
                        <l>En niet uyt twijfeling, door dien ik nooyt verwachte</l>
                        <l>Van Fulvius dit leed, noch dat hy zijn gedachten</l>
                        <l>Zoo hoogh ooyt stieren zou: dat hielt mijn geest verwart,</l>
                        <l>En in verwondering, vol lijden en vol smart;</l>
                        <l>En dees verwondering veranderd zich in tooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ik voel een naaberouw in mijne ziel gebooren,</l>
                        <l>Door ’t vord’ren vand dees wraack: hy raackt de gunst maar quyt,</l>
                        <l>Doch ik het leeven; ’k voel de min zoo niet en slijt,</l>
                        <l>Haar wortels zijn te diep; heeft die eens plaats genomen,</l>
                        <l>Den arbeyt en de tijd kan nau zijn machten toomen.</l>
                        <l>O diergekochte wraack, hoe solt gy mijn gemoet!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Hou stand, volvoer u werck, en geef u zelven moet,</l>
                        <l>De zaack loopt nu op ’t end.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Ik wensch het niet te weeten</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Gy hebt het zelfs gezocht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>’t Is waar, maar tot vergeeten</l>
                        <l>Van zoo een lange min, wat langer tijd behoord.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Hebt gy my niet gezeyt, dat die al was gesmoort?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Geeft gy aan zulx geloof, ’t zijn krachtelooze krachten,</l>
                        <l>Die maar een oogenblick beheerschen de gedachten,</l>
                        <l>En naauwelijx ge-uyt, of voelen naaberouw.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Gy gunt zijn valsche min een al te groote trouw</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Hebt gy wel ooyt gezien twe leerelingen vechten,</l>
                        <l>Of schermen uyt vermaack? wanneer zy dit beslechten</l>
                        <l>In zoetigheyt en lust, dan zwijght de meester stil,</l>
                        <l>Maar als in tegen-deel zy raacken in geschil,</l>
                        <l>En elck in ernst en drift sich schrap zet tot verweeren,</l>
                        <l>Dan komt de meester zelfs om deeze twist te keeren:</l>
                        <l>Zoo gaat het nu met my, de Tooren en de Spijt</l>
                        <l>Die daagen strengelijck d’Ondanckbare ten strijt,</l>
                        <l>En schieten op hem toe, als juyst de Min komt scheyden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Daar komt den Hartogh aan</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wijck wat ter zy, gy beyden,</l>
                        <l>Door dien u zoet gelaat mijn tooren toomen zou.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Wy gaan op uw gebodt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Maar ach! met naaberou</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia, Metilla, Iulia, en Livia binnen.</stage>
                    <stage>Fulvius en Triphon uyt.</stage>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>TErwijl de Koningen zijn gooden op der aarden,</l>
                        <l>En dat zy straf of gunst, een yder naar zijn waarde,</l>
                        <l>Beschaffen kunnen, zoo gebiedt rechtvaardigheyt</l>
                        <l>Men aan uw trouloosheyt gena en gunst ontzeyt;</l>
                        <l>Gy zocht de starren, die zoo schoon en helder glimmen,</l>
                        <l>Met uw verwaande voet hooghmoedigh te beklimmen;</l>
                        <l>Maar zulcke straalen zijn te glinstrend voor uw oogh,</l>
                        <l>De wieken zijn verbrand, daar gy zoo hoog meê vloog;</l>
                        <l>Gy zult naar deeze stont geen Hartogh langer weezen;</l>
                        <l>Ik maack u minder als gy immer waart voor deezen;</l>
                        <l>Die u verheeven heeft, die werpt u weêr ter neêr;</l>
                        <l>Zoo wort verraat gestraft, zoo krijgt de trouw haar eer.</l>
                    </sp>
                    <stage>De Koning binnen.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Helaas, wat ramp komt my zoo schielick overstelpen!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Triph</speaker>
                        <l>Ik zie geen middel, om u weder op te helpen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Dit onheyl heeft alleen Octavia gebrouwt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Triph</speaker>
                        <l>Voor u ondanckbaarheyd; en schoon u dat berouwt,</l>
                        <l>Wat middel, om weêr in des Konings gunst te raacken?</l>
                        <l>Gy hebt hem zelfs gezien van spijt en tooren blaacken,</l>
                        <l>En dat vervaarlijck vuur wert noch al meer gestoockt;</l>
                        <l>’k Heb u zoo dick gezeyt, de haat die smeult en roockt,</l>
                        <l>Een teeken is, die haast in lichte brant zal raacken;</l>
                        <l>Nu streckt gy in de zee van ’t Hof als voor een baacken</l>
                        <l>Van snoode ondanckbaarheydt: had gy gevolght mijn raat!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Die woorden zijn vergeefs, dat is nu al te laat:</l>
                        <l>’k Heb die te licht veracht, nu moet ik het bezuuren,</l>
                        <l>O wanckelbaar geval, hoe weynigh is u duuren!</l>
                        <l>Wat speelt gy naar u lust met onze staat en eer!</l>
                        <l>Gy heftze hemelhoogh, en plotst die weeder neêr,</l>
                        <l>Ia laager als gy haar te vooren had verheeven;</l>
                        <l>Zoo gy nooyt voorbeelt zaaght, zoo ziet het in mijn leeven,</l>
                        <l>En spiegel u daar aan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>U ramp doet my zoo leet,</l>
                        <l>Als of het ongeval my met die zelve beet,</l>
                        <l>Daar ’t u meê heeft gequetst, oock even zoo verwonde;</l>
                        <l>Gy hebt mijn trouw oprecht tot u al lang bevonden,</l>
                        <l>Ia eer ik voordeel zag uyt uw verheeven staat:</l>
                        <l>Nu gy gevallen zijt, en yder u verlaat,</l>
                        <l>Zal ik u evenwel getrouwe diensten toonen,</l>
                        <l>En zelfs mijn leeven voor u heyl oock niet verschoonen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>In dees mijn droeve staat ik noch vertroosting vind,</l>
                        <l>Terwijl die laat aan my zoo overtrouwen vrind,</l>
                        <l>En, is het in mijn macht, ik zal u dat beloonen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Panfilo uyt.</stage>
                    <sp who="#panfilio">
                        <speaker>Panf</speaker>
                        <l>Mijn Heer, ik moet door dwang my nu gehoorzaam toonen,</l>
                        <l>Wijl het de Koning was, die dit bevel my gaf,</l>
                        <l>Om u te zeggen, dat uyt welverdiende straf</l>
                        <l>Hy goet vind, dat gy oock u goed en Hof zult derven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Wil hy mijn leeven meê? ’k ben wel getroost te sterven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#panfilio">
                        <speaker>Panf</speaker>
                        <l>’k Heb daar niet van gehoort; maar ’t goed dat is verbeurt:</l>
                        <l>Het is my leed, mijn Heer, dat ik nu ben gekeurt,</l>
                        <l>Om aan uw Edelheyd dees droeve maar te draagen;</l>
                        <l>Stelt, als een kloeck piloot, u tegens deeze vlaagen;</l>
                        <l>Licht wat verandering van tijd u geeven zal,</l>
                        <l>Naar storm de kalmte volghd, ’t geluck naar ongeval.</l>
                        <l>Vaar wel, den heemel wil u zaack ten besten schicken.</l>
                    </sp>
                    <stage>Panfilio binnen.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>De droefheyd klemt mijn hart, en doet mijn geest versticken</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Waar ’s u stantvastigheyd? verliest gy zoo de moedt?</l>
                        <l>Hou stant, gelijck de palm, in last en tegenspoet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Geen yselijcker wraack op aarden is te vinden,</l>
                        <l>Als van een schoone vrouw, die eerst als een beminde</l>
                        <l>Gestreelt is, en dan om een ander weêr veracht;</l>
                        <l>Geen inzicht, noch de vrees van sterven heeft die macht,</l>
                        <l>Om dat versmaat gemoet te buygen of te toomen.</l>
                        <l>Ik voel een knagend leedt in mijn geweeten koomen;</l>
                        <l>O al te laat berouw van mijn ondanckbaarheyd!</l>
                        <l>Een welverdiende straf is my nu opgeleyd:</l>
                        <l>Ik heb de schoonheyd zelfs zoo dertel gaan versmaaden,</l>
                        <l>Haar geest en zoete luym met raserny belaaden,</l>
                        <l>En zulck een trouwe min zoo trouweloos geloont!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Nu ziet gy eerst, mijn Heer, hoe gy haar hebt gehoont;</l>
                        <l>Gy om een Hartogin woude een Princes verachten,</l>
                        <l>Wat heeft u zoo vervoert? waar waren u gedachten?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>De weelde en staatzucht had my van ’t verstant berooft;</l>
                        <l>Nu is mijn ster gedaalt, en al haar glans gedooft.</l>
                        <l>Het hof dat is een zee vol barningen en klippen;</l>
                        <l>’t Vermaack raackt daar alleen maar ’t uyterst van de lippen,</l>
                        <l>Nooyt vloeyd het tot in ’t hart: de plaagen zijn vergult;</l>
                        <l>Voor trouw, bedrogh en list: gunst met nijd gezult.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Triph</speaker>
                        <l>Hou op, ’t is langh genoegh, ’t is hier geen plaats tot schreyen,</l>
                        <l>’t Is hier te sorgelijck; ik zal u gaan geleyen</l>
                        <l>Naar een verborgen plaats; verwilligh nu mijn raadt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ik volgh u trouheydt, als mijn eenigst toeverlaat</l>
                    </sp>
                    <stage>binnen</stage>
                </div>
            </div>
            <div n="5" type="act">

                <head>VYFDE BEDRYF.</head>
                <div n="1" type="scene">
                    <stage>Octavia, Metilla, Iulia, Livia, al t’zamen vermomd.</stage>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>WIe zou in zoo een Hof van ooft, en kruyd, en bloemen,</l>
                        <l>Die elck naar zijn waardy niet zijn genoegh te roemen,</l>
                        <l>Zwaarmoedigh konnen zijn? het oogh dat wert bekoort</l>
                        <l>Door veelderhande verf; en ’t oor, wanneer men hoort</l>
                        <l>Het wonderlijck geluyt der zoete nachtegaalen:</l>
                        <l>De reuck wert weghgeruckt door ’t lieflijck adem halen</l>
                        <l>Van bloemen, die om prijs elck stoffen op haar geur:</l>
                        <l>En werd de smaack belust, hier is van als de keur,</l>
                        <l>De purpere granaat, d’oranjen en citroenen,</l>
                        <l>De pers en abricoos, de ribblige meloenen,</l>
                        <l>Dit zoo bekoorlijck fruyt de hant tot plucken steelt:</l>
                        <l>’t Gevoelen krijght zijn deel, als ’t westewintje speelt</l>
                        <l>Door bladerrijk geboomt, en ons zijn aâm doet voelen;</l>
                        <l>Dus vind hier yder zin zijn wit, om naar te doelen.</l>
                        <l>Schept gy in al dit zoet noch geen verlichtenis?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Mijn hart, helaas! te diep van pijn doortroffen is;</l>
                        <l>’t Gezicht van bloem of loof dat kan my niet vermaken,</l>
                        <l>Doch ’k zal om uwent wil mijn droef gepeyns wat staken:</l>
                        <l>Leen, Iulia, u stem, dat ik my wat vergeet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes tot u vermaack ben ik altijdt gereet</l>
                        <stage>Iulia zingt.</stage>
                        <l>IK klaagh aan ’t beeckje staags mijn pijn,</l>
                        <l>Vermeerder door mijn traanen ’t kristallijn,</l>
                        <l>En zegh van smart verkropt, ô wee!</l>
                        <l>Voerd gy mijn traanen wegh, voerd oock mijn pijnen meê.</l>

                        <l>Maar ’t vlietend nat loopt even hart,</l>
                        <l>Gansch ongevoeligh aan mijn droeve smart,</l>
                        <l>Zoo is die van my wert bemint,</l>
                        <l>Ik stort vergeefs mijn klacht en traanen in de wint.</l>
                    </sp>
                    <stage>Admiratus en Pasquin uyt.</stage>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Wat liefelijck geluyt komt ons door d’ooren streelen?</l>
                        <l>’t Is of men hier een Nymf, of een Sireen hoord queelen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>My dunckt daar iemant zich aan gene kant vertoont</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>’t Is de vermomde Prins; mijn vryigheyd verschoont,</l>
                        <l>Ik heb tot u vermaack hem heeden hier ontbooden,</l>
                        <l>Doch niet uyt uwe naam; op dat gy zoo die snoode</l>
                        <l>En u t’onwaardige door hem vergeeten zoud;</l>
                        <l>Gy zult wat vreemds zien, zoo gy u verborgen houd.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Metilla laaten wy ons aangezicht bedecken</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Ey lieve kijck, is ’t niet om hart’lijck meê te gecken?</l>
                        <l>Zy deckten haar wel dicht, als of men niet en wist,</l>
                        <l>Wat lieden dat zy zijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’t Is lichtelijck gemist,</l>
                        <l>Wat weet ik nu wie dat van haar Metil mach weezen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Treedt maar vrypostigh toe, gy hoeft hier niet te vreezen,</l>
                        <l>Ik zal u wachter zijn, en hoên voor alle quaal,</l>
                        <l>En voegen my terwijl by deeze nachtegaal;</l>
                        <l>Gy moogt in’t honderd zo met d’een of d’ander praten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Gy schoone, die u schoon aan ons niet zien wild laten,</l>
                        <l>Schoon dat men door ’t gezicht zijn vryheyd meest verliest,</l>
                        <l>En dat men voor die staat de zoete boeyens kiest,</l>
                        <l>Zoo kom ik echter u op ’t vriendelijckste smeecken,</l>
                        <l>Dat gy u schoon gelaat voor my niet wilt versteecken.</l>
                        <l>Ey gun my dat geluck, ik schroom de banden niet,</l>
                        <l>Ik wensch die slaverny, de min is zoet verdriet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Hy komt vrypostigh zijn nieus-gierigheyd betoonen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Nu hy ons niet en kent, zoo moet men dat verschonen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Men zeyd, dat vrouw Fortuyn de stoute geeft haar gunst,</l>
                        <l>Als hy die t’zaamen paart met geest, beleeftheyd, kunst;</l>
                        <l>Het is een schranderheyd wel op zijn tijd te letten;</l>
                        <l>Nu het geluck dees plaats my bied, zal ik my zetten.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>En die dit heeft geleert aan u, wensch ik tot straf,</l>
                        <l>Dat hy op de galey blijft zitten tot zijn graf:</l>
                        <l>Staa op vermetele, dees plaats is veel te waardigh</l>
                        <l>Voor uwe zotterny.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#iulia">
                        <speaker>Iul</speaker>
                        <l>Princes, is dat niet aardigh,</l>
                        <l>Heb ik niet wel bedacht dees zoete veynzery?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Dit is Octavia; vermits haar zotterny</l>
                        <l>Haar zelven heeft beklapt; ach! was zy stom gebooren,</l>
                        <l>Zo gaf zy ’t oogh vermaack, en geen verdriet aan d’ooren.</l>
                        <l>Terwijl men op dees plaats mijn dienst zoo bits verstoot,</l>
                        <l>Zoo keer ik my tot u, door uwe glans genoot,</l>
                        <l>En aangeprickelt van uw minnelijcke straalen,</l>
                        <l>Om van u zoet gelaat wat meerder gunst te haalen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Hoe weet ghy of mijn schoon alzoo bekoorlijck is?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Mijn hart getuyght het my, dat ik hier in niet mis;</l>
                        <l>Want schoon gy, als de zon met nevelen betoogen,</l>
                        <l>U meeste glans bedeckt, het zien van zulcke oogen</l>
                        <l>Geeft kennis van het schoon dat gy verborgen houd,</l>
                        <l>Alzoo verklickt de glans het ongezuyverd gout.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wat kan welspreeckentheyt en vleyery niet geeven!</l>
                        <l>Een dof gelaat en geest krijght van haar glans en leven;</l>
                        <l>Zy buyght de mensch als wasch: wat biet haar tegenstand?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Dit is Metilla, ’k hoor ’t aan ’t wonderlijck verstand:</l>
                        <l>Wat was u Nicht volmaackt, hadze u vernuft en zinnen!</l>
                        <l>Nu kan men maar in haar dat schoon gelaat beminnen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Waar uyt zoo oordeelt gy dat ik Metilla ben?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>De min, u geest en zwier, maakt ik u daar voor ken:</l>
                        <l>Ik geef mijn hart aan u, dewijl ons bloet en staaten</l>
                        <l>Gelijck zijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Kunt gy dan zoo lichtelijck verlaaten</l>
                        <l>Die gene, die u hart trock uyt u Vaderlant?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Die krijght voor een Robijn een schoone Diamant,</l>
                        <l>Doet die geen goede winst? u Nicht is schoon in d’oogen,</l>
                        <l>Gy hebt by braave leên vernuft van groot vermoogen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Wel nu wat zeght gy, heeft haar zang u oock bekoort?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Als zy herdoopt wil zijn, zoo geef ik haar mijn woort</l>
                        <l>Tot Peeter, als zy haar maar Quackel-spreeuw laat noemen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Hoe is dit oock een nar?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>Wat hoef ik ’t te verbloemen,</l>
                        <l>O ja ik ben ’er een, schoon ik wat wijslijck schijn.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’k Geloof de dienaars van de Prins al narren zijn:</l>
                        <l>Wat maackt hy hier, als hy zich niet en wil vertoonen?</l>
                        <l>Zijn staat en wijsheyt kan niet lang verhoolen woonen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>By gort, wat heeft mijn list een wonderwerck gedaan!</l>
                        <l>Zy zijn meest al van my tot zinckens toe gelaân,</l>
                        <l>En hebben van Pasquin zoo veel hier ingenoomen,</l>
                        <l>Dat zy niet lichtelijck tot lozing zullen koomen;</l>
                        <l>Zy meenen dat de Prins al meê is een Pasquien:</l>
                        <l>Wel wie heeft zoeter klucht zijn leeven meer gezien?</l>
                        <l>Dit zal de reeden zijn, zy zoo op hem ging kijven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Gy laat my al te wreet in dit verlangen blijven;</l>
                        <l>Verquickt mijn quynend hart met uwe morgen-zon,</l>
                        <l>Wiens luyster, schoon bedeckt, mijn vryheyt overwon;</l>
                        <l>Ey gun dat ik mach zien wat wond’ren in u woonen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Ik zal op u verzoeck my dan aan u vertoonen,</l>
                        <l>Op dat gy my niet scheld voor wreveligh van aard,</l>
                        <l>In zoo geringe zaack.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Den heemel my bewaard!</l>
                        <l>Het is Octavia, hoe ben ik zoo bedroogen!</l>
                        <l>By nacht zoo is zy wijs, by daagh zoo dwaas; mijn oogen</l>
                        <l>Bedriegen mijn gehoor; Octavia, ontdeckt,</l>
                        <l>Spreeckt zulcken zotten taal dat yder met haar geckt;</l>
                        <l>En weer vermomt, zoo steelt haar geest de ziel door d’ooren.</l>
                        <l>Ach, wat verwarringen zijn my niet al beschooren!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Is nu dan u gezicht en lust naar wensch voldaan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Het is te krachteloos zoo vast daar op te staan;</l>
                        <l>Wat wond’ren zal ik niet van deezen dagh beschrijven!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Het veynzen heeft nu uyt, u Hoogheydt zal niet blijven</l>
                        <l>In zoo een needren staat, ik staa het nimmer toe.</l>
                        <l>’k Verzoeck zijn Hoogheyd reys.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Den heemel mu behoê!</l>
                        <l>Dit is Prins Admiraat, mijn zinnen wakend droomen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Panfilo uyt.</stage>
                    <sp who="#panfilio">
                        <speaker>Pan</speaker>
                        <l>De Koning weet, dat hier u Hoogheyt is gekoomen,</l>
                        <l>’k Verzoeck dan door zijn last, en d’eer en het verlof</l>
                        <l>Te hebben, om u te geleyden naar het Hof,</l>
                        <l>Waar u zijn Majesteyt verwacht om zelfs te spreeken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Ik zie geen middel, om my langer te versteeken;</l>
                        <l>’t Is tijd, dat ik my aan den Koning dan verklaar:</l>
                        <l>Mijn hart dat houd my hier, de plicht die roept my daar;</l>
                        <l>Dees eyscht, de min treckt my: ik zal de plicht verkiezen,</l>
                        <l>’k Mocht anders ’s Konings gunst en oock mijn min verliezen:</l>
                        <l>Vaar wel gy schoone, ’k blijf altijdt uw dienstbre slaaf.</l>
                    </sp>
                    <stage>Admiratus, Panfilio en Pasquin binnen.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Wat dunckt u van de Prins, is hy niet wijs en braaf?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Den hemel heeft in hem gestort zijn milde giften:</l>
                        <l>Wat doet u dees kennis aan mijn hart al nieuwe driften!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>Dit geeft u stof, om uw gedachten wat te voên;</l>
                        <l>Ik moet naar mijn vertrek; blijft gy noch wat in ’t groen,</l>
                        <l>Misschien komt u de Prins wel wederom hier vinden,</l>
                        <l>Gy hebt zijn vryheyt weg; doch om hem meer te binden,</l>
                        <l>Wil ik wel, dat gy hem iets van mijn zaack verteldt;</l>
                        <l>Op dat hy zoo te meer naar uwe zijde helt:</l>
                        <l>Aan u voorzichtigheyt laat ik dit werck in handen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia en Iulia binnen.</stage>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Waar zal dit vreemt bedrijf noch eyndelijck belanden!</l>
                        <l>Ik hoop, ik vrees, ik zucht, ach die eens uytkomst zagh!</l>
                        <l>Daar komt d’Ondanckbare, wat of hy zoecken mach?</l>
                    </sp>
                    <stage>Fulvius en Triphon uyt.</stage>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Ik heb hem strax gezien zelfs met den Koning spreeken</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Dat doet mijn weynigh hoop nu voort aan stucken breeken;</l>
                        <l>Want met dit huwelijck men nu niet wachten zal;</l>
                        <l>En gaat dit voort, zoo blijft bezegelt mijne val:</l>
                        <l>Kost gy, mijn trouwe vrient, dit door u raat beletten:</l>
                        <l>De vrintschap en de noot ’t verstant en zinnen wetten.</l>
                        <l>Ach of ik dat geluck noch van u dienst genoot!</l>
                        <l>Uw naam zal in mijn ziel noch blijven naar mijn doot.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Wel volght dan eens mijn raat, gy zult den lauwer strijcken,</l>
                        <l>Haar haat zal voor haar min versmelten en bezwijcken;</l>
                        <l>Zoeckt maar gelegentheyt, dat gy haar noch eens spreeckt:</l>
                        <l>Het nederigh berou zelfs staale zinnen weeckt.</l>
                        <l>Laat dan welsprekendheyd u misdaat gaan verheffen;</l>
                        <l>Zoeckt’t alderdringenst’, om haar op ’et teerst te treffen;</l>
                        <l>Spreeck niet als van u straf; laat zuchten en geween,</l>
                        <l>En wat haar eertijts trof, verzellen uwe reên;</l>
                        <l>Bied haar u hart en zwaart, bid zy het wil doorsteeken</l>
                        <l>Als zulx te wel verdient, of dat gy zelfs zult wreeken</l>
                        <l>Haar onwaardeerb’re gunst op uw ondanckbaarheyd:</l>
                        <l>Daar is Metilla, ziet of gy haar nu bereyd,</l>
                        <l>Dat gy door haare hulp Octavia kunt spreeken.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Gy schoone Hartogin, die zijt een wonderteeken</l>
                        <l>Van edelmoedigheyd, vergun my doch een beê.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’k Weet van u zaacken niet, noch moey ’er my niet meê,</l>
                        <l>En ben oock niet belust om iets van u te weeten.</l>
                    </sp>
                    <stage>Metella en Livia binnen.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Helaas, daar wert mijn hoop van boven neêr gesmeten!</l>
                        <l>Wat een afkerigheyd en fiere dwinglandy!</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Trip</speaker>
                        <l>Het vat raackt van de reuck niet lichtelijcke vry,</l>
                        <l>Die ’t kreegh van ’t eerste nat, dat het had ingenoomen:</l>
                        <l>Roemt vry van u geluck, ik zie haar Hoogheyt koomen,</l>
                        <l>Stelt nu mijn raat te werck, en let op uwe reên;</l>
                        <l>Ik schuyl my wat er zy, en laat u hier alleen.</l>
                    </sp>
                    <stage>Triphon binnen.</stage>
                    <stage>Octavia uyt.</stage>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Waar zach men ooyt, dat een misdadige dorst koomen</l>
                        <l>In ’t huys van die hy heeft zijn eer en faam benoomen,</l>
                        <l>Gelijck ik heeden doe; doch kom niet als voor heen,</l>
                        <l>Toen my u gunst en min met glans en staat bescheen,</l>
                        <l>My wanende uyt verdienst uw gunst en giften waardigh:</l>
                        <l>O neen! rechtvaardigheyd toont my, hoe snel en vaardigh</l>
                        <l>Het al verand’ren kan; zoo als ik eertijts was,</l>
                        <l>Is nu een ander, en mijn glans vergaan in asch.</l>
                        <l>Ik kom met nedrigheyd u maar van ver genaaken,</l>
                        <l>En derf te schuldigh niet mijn oogen op uw kaaken</l>
                        <l>Verheffen; ’k weet gy zijt al d’oorzaack van mijn staat,</l>
                        <l>En welverdiende val; te wettigh is u haat;</l>
                        <l>U wraack noch al te zacht; mijn schult niet te vergeeven,</l>
                        <l>Ik smeeck u daarom niet; ick kan u met mijn leeven,</l>
                        <l>Al had ik duysenden van levens, niet voldoen;</l>
                        <l>Ik heb een godtheyd gaar vertoornen, en tot zoen</l>
                        <l>Besteed een mensch vergeefs zijn menschelijke krachten.</l>
                        <l>Ik kom oock niet, om weer te vergen uw gedachten,</l>
                        <l>En uw zachtmoedigheyd, d’herstelling van mijn staat,</l>
                        <l>Door ’t derven van uw gunst mijn lust en geest verlaat:</l>
                        <l>Maar smeeck u om die uur, daar gy in zijt gebooren,</l>
                        <l>Gy in mijn ongeval mijn klacht en schult wilt hooren.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octa</speaker>
                        <l>’t Is wel</l>
                        <stage>Octavia binnen.</stage>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’t Is wel, helaas! en hier meê gaat zy heen</l>
                        <l>Mijn ziel versmelt van rouw, van rampen, en van weên.</l>
                        <stage>Octavia komt luysteren.</stage>
                        <l>Wat staat my nu te doen? nu is mijn hoop verlooren,</l>
                        <l>Voor mijn ondanckbaarheyd is my dit recht beschooren!</l>
                        <l>Ik heb haar zoete gunst en min te wulps veracht;</l>
                        <l>Geterght haar macht; gesart haar luym zoo lief en zacht:</l>
                        <l>’k Heb de langmoedigheyd tot in haar ziel gaan wonden:</l>
                        <l>Erkentenis en plicht zoo goddeloos geschonden:</l>
                        <l>Te veel op my gesteunt, als eertijts Faëton,</l>
                        <l>Die oock, als ik, zijn staat en kar niet mennen kon:</l>
                        <l>Zijn val die was wel hoogh, doch schoon; maar ach! de mijne</l>
                        <l>Verzelt van naaberou, van knaging, en van pijne:</l>
                        <stage>Hy treckt zijn zwaart.</stage>
                        <l>Die roepen my naar ’t graf: wacht Charon, ’k ben al ree,</l>
                        <l>Al heeft mijn asch geen rust, voer my noch echter meê;</l>
                        <l>Laat my die honderd jaar niet aan u oever zwerven,</l>
                        <l>’t Gebeent zal van mijn vrient wel rust en ’t graf verwerven:</l>
                        <l>En gy mijn waarde vrient, ik kan u niets tot loon,</l>
                        <l>Van al u trouwe dienst vergelden; zoo de goôn</l>
                        <l>Oprechtigheyd en deucht van menschen ooyt beminden,</l>
                        <l>Zoo zult gy voor en naar uw doot u kroon noch vinden:</l>
                        <l>Ik stierf gewenscht, zoo maar Octavia zey, sterft;</l>
                        <l>En zoo mijn asch een traan of zuchje van haar erft.</l>
                    </sp>
                    <stage>Hy wil hem doorsteecken.</stage>
                    <stage>Octavia uyt.</stage>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Hou op wen in de Mey de wolcken zich verdicken,</l>
                        <l>Wanneer het kruyd en loof van drooghte en dorst versticken,</l>
                        <l>Die naar veel dreygens zich ontsluyten met gedruys,</l>
                        <l>En bruyzen langs het veldt, en over dyck en sluys;</l>
                        <l>En met een donderslagh weêr alles gaat bedaaren,</l>
                        <l>De wolcken schuyven, en de lucht weêr op gaat klaaren:</l>
                        <l>Zoo is de wraack van een gehoonde minnares:</l>
                        <l>’t Medoogen naar de straf: de vreede naar de bres,</l>
                        <l>Die spyt en tooren schoot in liefdens stercke wallen:</l>
                        <l>Mijn wraak is wat gekoelt; spreekt naar u welgevallen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>O min, krabt in haar hart de oude wond weer op!</l>
                        <l>’k Beken, Princes, dat gy my tot zoo hoogen top</l>
                        <l>Van staat had door u gunst zoo onverdient verheeven,</l>
                        <l>Dat ik naar ’t hooghste ampt mocht zonder weygring streeven:</l>
                        <l>Maar ach! waar van my nu zo droef ’t herdenken smart,</l>
                        <l>Dat ik een plaatsjen had gekreegen in u hart:</l>
                        <l>Een plaats zoo dierbaar door geen kroonen op te halen;</l>
                        <l>Een plaats door al mijn bloed en dienst niet te betaalen:</l>
                        <l>Die eer mijn zoetste hoop, en lust, en leeven was:</l>
                        <l>Maar ach! nu door mijn schult verdelght tot puyn en asch:</l>
                        <l>Een schult zoo groot waar toe geen woorden zijn te vinden,</l>
                        <l>Noch straffen zwaar genoegh; nooyt zal ik onderwinden,</l>
                        <l>My dus t’ontschuldigen; want mijn ondanckbaarheyt</l>
                        <l>Verdient de zwaarste dood, als ooyt is aangezeyt.</l>
                        <l>’k Smeeck om u ongenaa; wilt zelfs de rechter weezen,</l>
                        <l>Doorsteeckt dit schuldigh hart; ey, gy hoeft niet te vreezen</l>
                        <l>Voor al te wreeden daat; neen, ’t is rechtvaardigheyt:</l>
                        <l>Of strijdt het met de deught van uw zachtmoedigheyt?</l>
                        <l>Geeft dan aan my de last, ik zal u hand verstrecken,</l>
                        <l>Wilt my in plaats van aard, maar met een traantje decken:</l>
                        <l>Of is dit noch te veel? wenscht maar mijn beenen rust,</l>
                        <l>Zeght, mijn berouw en doot u wraack heeft uytgeblust.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wacht naar mijn bluylofsfeest, ’k zal u dan antwoort geeven</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Meent gy dat ik dien dag zou kunnen overleeven?</l>
                        <l>Dat zoo mijn oude min geraackt is uyt mijn hert,</l>
                        <l>Ik levende zou zien, gy van een ander wert</l>
                        <l>Omhelst? eer zal mijn rouw en ingekropte hicken,</l>
                        <l>Zo my het zwaart ontbrack, mijn ziel versmacht doen sticken.</l>
                        <l>Ach! is mijn ontrouw dan zoo zwaar van eenen dagh,</l>
                        <l>Dat zoo veel jaren dienst die niet ophaalen magh!</l>
                        <l>Kan al mijn trouwe min de schuld van weynigh uuren,</l>
                        <l>Mijn nederigh berouw u gramschap niet verduuren?</l>
                        <l>Zal geen medogentheyd veranderen u zin?</l>
                        <l>Waar zijn nu d’eeden, en u diergezwooren min?</l>
                        <l>De zoete teeckens van u gunst op schors en boomen?</l>
                        <l>Of heeft de wint die met mijn krachten wechgenoomen?</l>
                        <l>’t Berouw dat buygt de goôn, hoe zeer wy ons misgaan;</l>
                        <l>Gy dan als mijn Goddin treck zachter luymen aan;</l>
                        <l>Ey laat medoogen en de min weêr in u woonen,</l>
                        <l>Schoon ik geen danckbaarheyt naar eysch aan u kan toonen,</l>
                        <l>Neemt my weêr in u dienst en gunst, gy zeggen zult,</l>
                        <l>Dat mijn boetvaardigheyd ver overtreft mijn schult.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wat kan de needrigheyd, ’t berouw, en min niet maken?</l>
                        <l>Ik die van wraack, en bloet, en gramschap scheen te blaacken,</l>
                        <l>Smelt nu als wasch voor ’t vier van zijn ootmoedigheyt:</l>
                        <l>De wraack-lust ruymt mijn hart voor zijn genegentheyt.</l>
                        <l>Nu gy u schult bekent, en om genaâ komt smeecken,</l>
                        <l>Kan d’edelmoedigheyt zich langer nu niet wreecken;</l>
                        <l>De leeuw houd op, wanneer zijn vyant leyt ter aardt.</l>
                        <l>Begeerlijckheyt naar bloedt is wreede dieren aart.</l>
                        <l>Wat zoud gy doen zoo ’k u weêr met mijn gunst ging loonen?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>’k Zou zo veel danckbaarheyd, berouw en min u tonen,</l>
                        <l>En mijn bevleckte ziel zoo zuyver wasschen gaan,</l>
                        <l>Dat gy niet wenschen zoud, of ik had u misdaân.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Hoopt dan weêr op mijn gunst; ik gaa den Koning spreeken,</l>
                        <l>En om d’herstelling van u staat en gunsten smeeken:</l>
                        <l>Maar blijft hier dicht ontrent, of ik u had van doen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Waar zyt gy waardste vriend?</l>
                    </sp>
                    <stage>Octavia binnen</stage>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Triph</speaker>
                        <l>Is ’t buyten mijn vermoên?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Hoe zal ik al uw dienst naar zijn waardy betaalen!</l>
                        <l>U raat die heeft mijn ziel weêr van het veer gaan haalen,</l>
                        <l>Daar haar de wanhoop dreef.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Triph</speaker>
                        <l>My dunckt ik hoor gerucht</l>
                        <l>Gaan wy wat aan een zy.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ik ben noch heel beducht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#triphon">
                        <speaker>Tri</speaker>
                        <l>Hou moet, u zaack zal nu wel naa u wensch uytvallen,</l>
                        <l>De stadt staat in verdragh, gy zijt al in de wallen;</l>
                        <l>En hebt de poorten in, wie drijft de min daar uyt?</l>
                    </sp>
                    <stage>bin.</stage>
                    <stage>Pasquin uyt.</stage>
                    <sp who="#pasquin">
                        <speaker>Pasq</speaker>
                        <l>GUt, ’t is in ’t Hof zoo drok! men spreeckt’er al van bruyd,</l>
                        <l>En bruygom, bruyloften, steeckspeelen en baletten;</l>
                        <l>Men is ’er zeer beangst, waar datmen my zal zetten;</l>
                        <l>Ik ben, al weetje het niet, een man van kaleteyt,</l>
                        <l>Van ongemeen beleyt en van capaciteyt,</l>
                        <l>’k Hen tonnen vol verstant, maar zonder boôm; mijn daden</l>
                        <l>Die zou een Galioen, wijf ses niet konnen laaden:</l>
                        <l>Zat ik aan ’t roer, het was de welvaart van het rijck:</l>
                        <l>In outheyt van geslacht is niemant my gelijck,</l>
                        <l>Ik kan ’t voor Adams tijdt vier honderd jaar op tellen;</l>
                        <l>Mijn stamboom is zoo groot, al hadje honderd vellen</l>
                        <l>Van Oliphanten t’saam, die waaren veel te kleyn:</l>
                        <l>’k Meen, als veel burgers die nu d’Adel is gemeyn,</l>
                        <l>Mijn voorhuys en mijn zaal daar meê te gaan stoffeeren,</l>
                        <l>En proncken met een helm en and’re luy haar veeren;</l>
                        <l>d’Herauten zeeglen vast; wat krijght men niet om gelt!</l>
                        <l>Daar wort licht voor een kap een leeuw of gier gestelt.</l>
                        <l>Dit is zoo in passant. Nu van mijn kracht gesprooken,</l>
                        <l>Wat heb ik menich lam de kaacken opgebrooken!</l>
                        <l>Ik ben een Roelant vol crawage en vol moet,</l>
                        <l>Ik hou van vrede niet, maar groey door vleysch en bloet.</l>
                        <l>Ik wensch, ik nimmer zat mach vechten met mijn tanden;</l>
                        <l>Ik derf een zwijn hoe wreet zelfs in een korst aanranden:</l>
                        <l>Ik tart een ossen-harst, al was’t een visioen;</l>
                        <l>’k Zou in kalkoen en gans tot aan mijn kneukels woên:</l>
                        <l>Geen hart, hoe snel het loopt, zal’t my aan ’t spit ontloopen:</l>
                        <l>Hoe menigh knijn en haas heb ik ’t vel af* gaan stroopen?</l>
                        <l>Al waar ik kom daar moet een vlucht van snippen vliên,</l>
                        <l>Al was ’t een regiment: wat my de borst derft biên,</l>
                        <l>Dat word gescheurt, gekerft, gekloven tot de beenen:</l>
                        <l>Ik kreun my niet aan al dat krajen, en dat steenen</l>
                        <l>Van haanen, hennen, en patrijsen of faysant:</l>
                        <l>De hoender-wijven zien my aan gelijck een Sant.</l>
                        <l>Is ’t eeten al gereet? ik zal my dan gaan zetten:</l>
                        <l>Doch eerst mijn kort geweer en tanden wat gaan wetten:</l>
                        <l>O moort voor vleesch en broot! ’k ben tot de strijt bereydt:</l>
                        <l>Dat gaaje voor, val aan: toont nou jou manlijckheyt.</l>
                    </sp>
                    <stage>binnen</stage>
                    <stage>De Koning, Admiratus, Octavia, Metilla, Iulia, Livia, Panphilio, Fabio,
                        Vendicio, Triphon en Firmius uyt.</stage>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>TErwijl den heemel heeft u zinnen weêrgegeeven,</l>
                        <l>Wilt dan mijn wil en die van ’t Rijck niet tegenstreeven.</l>
                        <l>De liefde en eerbiedt maackt my tot mijn plichten reê,</l>
                        <l>Uw wil is my een wet: vergun my eerst een beê,</l>
                        <l>Die uw genegentheyt gansch niet zal tegenstooten,</l>
                        <l>Maar eer de vreucht en rust van u en ’t Rijck vergrooten.</l>
                        <l>Zou het wel billick zijn in ’t algemeen geluck,</l>
                        <l>Dat Fulvius noch bleef in ongenade en druck?</l>
                        <l>Mijn tooren is gekoelt, ’k heb hem zijn schult vergeeven;</l>
                        <l>Laat hem dan als voorheen in uwe gunst weêr leeven,</l>
                        <l>Wijl gy hem hebt bemint, gelijck u eygen zoon.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Had zijn laatdunckentheyt aan my en u die hoon</l>
                        <l>Niet door zijn schrift gedaan, ik had hem nooyt verdreeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Octav</speaker>
                        <l>Een naargebootste handt heeft die oock wat misdreeven?</l>
                        <l>Gy had mijn lust tot wraack licht anders niet voldaan.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wat derft een vrouwen haat niet zinneloos bestaan!</l>
                        <l>De wraacklust rust niet voor zy komt haar wit te treffen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wijl ik hem heb verlaaght, wilt hem dan weêr verheffen</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Men haal dan Fulvius</l>
                        <stage>Triphon binnen, en met Fulvius weder uyt.</stage>
                        <l>’k Heb u te slecht beloont</l>
                        <l>Voor u vergooten bloedt, en dienst aan ’t Rijck betoont.</l>
                        <l>’k Zal voor die hoon, die gy onschuldigh hebt geleeden,</l>
                        <l>U weêr met grooter gunst en ampten gaan bekleeden:</l>
                        <l>Vergeet mijn dochters haat.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Doorluchte Majesteyt,</l>
                        <l>Als ik u maar mishaagh, uw dienaar schuldigh leyt,</l>
                        <l>’k Geniet te grooter eer, ik kan die nooyt vergelden,</l>
                        <l>De Faam zal naar u doot u deucht aan m noch melden.</l>
                        <l>En gy Princes, wat geur van plicht en danckbaarheydt</l>
                        <l>Kan ik u offeren? gy zijt mijn god’lijckheydt,</l>
                        <l>Die my te schuldigh hebt dees staat en rust gegeven:</l>
                        <l>Maar waarom heeft uw gunst my weêr zoo hoogh verheven,</l>
                        <l>Dewijl gy door u trouw voorziet mijn wisse doot?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Zo lang mijn hand u hoed, zo heeft uw min geen noot</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’k Verzoeck uw Majesteyts voorspraack en gunsten t’erven,</l>
                        <l>Dat ik de Hartogin mach voor mijn bruyt verwerven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Metilla tot zijn Bruyt! laat hy Octavia?</l>
                        <l>Ik toon geen ongeneught; haar zal geen wedergaa</l>
                        <l>Ontbreecken, wiens verbont my meerder nuts zal geven:</l>
                        <l>Ik stem het toe, en wensch u ’t zoetste lot en leven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>’k Blijf door dees gunst en eer te meer aan u verplicht</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Metilla speel uw rol</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Vergun dat oock mijn Nicht</l>
                        <l>Ons vreucht deelachtigh zy, laat eens de zoete banden</l>
                        <l>Van Paphos Koningin haar binden ziel en handen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Zoo ik u liet de keur, wat voor een bruydegom</l>
                        <l>Zoud gy verkiezen, die gy waart kent zulcken blom?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Indien zijn Majesteyt aan my die keur zou laaten,</l>
                        <l>Ik koos hem, die met raat en wapenen uw Staaten</l>
                        <l>Zoo braaf beschermt, en als een Atlas heeft getorst,</l>
                        <l>En geenderley gevaar ontzien heeft, om zijn borst</l>
                        <l>Te stellen voor u heyl: wat wonden niet gekreegen,</l>
                        <l>Wat slagh geleverd, daar hy niet behield de zeegen:</l>
                        <l>Oock is hy van het volck en u zoo zeer bemint,</l>
                        <l>Als van een vader was ooyt een gehoorzaam kint:</l>
                        <l>Octavia alleen die kan zijn zweet vergelden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ik weet niet wie gy meent, wilt my zijn naam dan melden</l>
                        <l>Of geef my klaarder blijck.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’t Is Fulvius, uw vrient</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Spreeckt gy voor Fulvius?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Zijn dienst heeft dat verdient</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Voor hem, mijn onderdaan?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Maar uyt uw stam gesprooten</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Die heeft zijn staat van my?</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Zijn bloet voor u vergooten</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Die diensten zijn door eer al lang van my betaalt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Maar staagh door grooter dienst en daaden opgehaalt</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Dat was zijn plicht en schult voor mijn genegentheden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Of liever van zijn deucht de vrucht en danckbaarheeden</l>
                        <l>Waarom noch meer getwist? wil dan zijn Majesteyt</l>
                        <l>Dat men het Rijck zijn nut, en ’t volck haar wensch ontzeyt?</l>
                        <l>Gy hoort hoe overluyt uw onderdaanen praaten,</l>
                        <l>Dat tot bescherming en vermeerdring van u Staaten,</l>
                        <l>Gy nimmer nemen kunt een heylzamer besluyt,</l>
                        <l>Als dat gy Fulvius u dochter geeft tot Bruyt.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Alwaart schoon dat mijn gunst hem dat geluck wou gunnen,</l>
                        <l>Zoud gy Octavia daar toe niet buygen kunnen,</l>
                        <l>Haar afkeer is tot hem gewortelt in haar hart.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Geeft my uw stem daar toe, zoo zy bewoogen wert</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Wat kan de schoonheyt op een man niet al verkrijgen!</l>
                        <l>De sterckte en vryheyt moet voor haare zeetel nijgen.</l>
                        <l>Ik geef u dan mijn woort.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Mijn nicht Octavia;</l>
                        <l>Ey gun dat ik verwerf dat lang gewenschte Ia.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>Wijl ik niet voor my ben, maar voor het Rijck geboren;</l>
                        <l>Mijn plicht wil dat ik buygh, de eerbied jaaght de tooren</l>
                        <l>En wraackzucht uyt mijn hart, en voert de min daar in.</l>
                        <l>Het is mijn zoete wensch, wijl ’t is mijn vaders zin!</l>
                        <l>Ik zal als Bruydegom dan Fulvius ontfangen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Wat voor erkentenis zal ik naar eysch aanvangen,</l>
                        <l>Voor zulcken grooten eer en onwaardeerbaar goet,</l>
                        <l>Schoon dat ik duysendmaal mijn leeven en mijn bloet</l>
                        <l>Als in de waaghschaal voor u Rijck en leven stelden,</l>
                        <l>Zoo kan in in het minst u weldaân niet vergelden.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Erkentenis genoegh, zoo Fulvius het leet,</l>
                        <l>T’onschuldigh aangedaan, door gunsten weêr vergeet.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Wat toon ik voor u gunst; mijn woorden en gedachten,</l>
                        <l>En wenschen zijn te zwack; ik kan, noch zal niet trachten</l>
                        <l>Dit te betaalen; in mijn laatste snick en aâm</l>
                        <l>Zal ik noch roemen deeze uw goetheyt en uw naam:</l>
                        <l>En zoo der naar mijn asch van my iets blijft in ’t leeven,</l>
                        <l>Zal u zachtmoedigheyd dan in mijn ziel noch zweeven.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#octavia">
                        <speaker>Oct</speaker>
                        <l>U nederigh berouw heeft my zoo wel voldaan,</l>
                        <l>Dat niets blijft van uw schult in mijn geheugen staan;</l>
                        <l>Gy zult weêr met mijn gunst zoo grooten weêrmin vinde,</l>
                        <l>Als ooyt een minnares haar minnaar niet beminde.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Gy die my uyt de doot in ’t leeven en in ’t licht</l>
                        <l>Weêr hebt gebracht, ik leef en sterf u zoo verplicht,</l>
                        <l>Dat nooyt de tijdt uw hulp en weldaat uyt zal wisschen,</l>
                        <l>Nooyt zullen tegens u mijn danck en plichten missen.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>’k Wensch u geluck, noch eynd, noch maat, vereende twee</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>De min verjaaght de twist, leef lang in rust en vreê</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Zoo groeyen met u tijd oock u genegentheden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Ad</speaker>
                        <l>Een wil speel door u bloet, een ziel beheersch u leeden</l>
                    </sp>
                    <sp who="#durasso">
                        <speaker>Kon</speaker>
                        <l>Ik wensch dat gy het Rijck vervult met halve goôn</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Ik wensch de gansche aardt buygh onder uw geboôn</l>
                    </sp>
                    <sp who="#admiratus">
                        <speaker>Adm</speaker>
                        <l>Zoo moet men eeuwen lang uw naam en deughden vieren</l>
                    </sp>
                    <sp who="#fulvius">
                        <speaker>Ful</speaker>
                        <l>Zoo moet gy nimmer zat, belaaden met laurieren,</l>
                        <l>Weerkeeren uyt den strijt gansch rijck van vyants roof.</l>
                    </sp>
                    <sp who="#metilla">
                        <speaker>Met</speaker>
                        <l>Ik walgh van bloet en moort: maar wensch het vreede loof</l>
                        <l>Staagh om u hairen zwier; zoo roesten spiets en klingen,</l>
                        <l>Zoo zal men meer uw lof als door uw wapens zingen.</l>
                        <l>Zoo smaack u onderdaan een leven vol van rust;</l>
                        <l>Zoo wort gy aangebeên gelijck een tweede August.</l>
                    </sp>
                    <p>UYT.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
