<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000009" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Palamedes</title>
				<title type="sub">Oft Vermoorde Onnooselheyd</title>
				<author>
					<persName>
						<forename>Joost</forename>
						<nameLink>van den</nameLink>
						<surname>Vondel</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q312673</idno>
					<idno type="pnd">118627848</idno>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/vond001dewe02_01/vond001dewe02_01_0102.php</idno>
					<title>J.F.M. Sterck, H.W.E. Moller, C.G.N. de Vooys, C.R. de Klerk, B.H.
						Molkenboer, J. Prinsen J.Lzn. en L. Simons (eds), De werken van Vondel.
						Tweede deel 1620-1627. De Maatschappij voor goede en goedkoope lectuur,
						Amsterdam 1929</title>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Joost van den Vondel: Palamedes Oft Vermoorde Onnooselheyd. Amsterdam:
						Jacob Aertsz, 1625.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person xml:id="palamedes" sex="MALE">
						<persName>PALAMEDES</persName>
					</person>
					<person xml:id="rey-van-euboeers" sex="UNKNOWN">
						<persName>REY van Euboeers</persName>
					</person>
					<person xml:id="rey-van-ithakoisen" sex="UNKNOWN">
						<persName>REY van Ithakoisen</persName>
					</person>
					<person xml:id="megeer" sex="FEMALE">
						<persName>MEGEER</persName>
					</person>
					<person xml:id="sisyphvs" sex="MALE">
						<persName>SISYPHVS</persName>
					</person>
					<person xml:id="ulysses" sex="MALE">
						<persName>ULYSSES</persName>
					</person>
					<person xml:id="diomedes" sex="MALE">
						<persName>DIOMEDES</persName>
					</person>
					<person xml:id="rey-van-peloponnesers-en-ithakoisen" sex="UNKNOWN">
						<persName>REY van Peloponnesers en Ithakoisen</persName>
					</person>
					<person xml:id="evrypilvs" sex="MALE">
						<persName>EVRYPILVS</persName>
					</person>
					<person xml:id="schildwacht" sex="MALE">
						<persName>Schildwacht</persName>
					</person>
					<person xml:id="agamemnon" sex="MALE">
						<persName>AGAMEMNON</persName>
					</person>
					<person xml:id="agamemnons-dienaer" sex="MALE">
						<persName>Agamemnons dienaer</persName>
					</person>
					<person xml:id="nestor" sex="MALE">
						<persName>NESTOR</persName>
					</person>
					<person xml:id="aiax" sex="MALE">
						<persName>AIAX</persName>
					</person>
					<person xml:id="oates" sex="MALE">
						<persName>OATES</persName>
					</person>
					<person xml:id="thersites" sex="MALE">
						<persName>THERSITES</persName>
					</person>
					<person xml:id="calches" sex="MALE">
						<persName>CALCHES</persName>
					</person>
					<person xml:id="bode" sex="MALE">
						<persName>BODE</persName>
					</person>
					<person xml:id="neptvin" sex="MALE">
						<persName>NEPTVIN</persName>
					</person>
					<person xml:id="priam" sex="MALE">
						<persName>PRIAM</persName>
					</person>
					<person xml:id="hecvba" sex="FEMALE">
						<persName>HECVBA</persName>
					</person>
					<person xml:id="rey-van-trojaensche-maegden" sex="FEMALE">
						<persName>REY van Trojaensche Maegden</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-02">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>


	</teiHeader>
	<standOff>
		<listEvent>
			<event type="print" when="1625">
				<desc/>
			</event>
			<event type="premiere" when="">
				<desc/>
			</event>
			<event type="written" when="">
				<desc/>
			</event>
		</listEvent>
		<listRelation>
			<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
				passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
		</listRelation>
	</standOff>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart>I.V. Vondelens Palamedes Vermoorde Onnooselheyd.</titlePart>
				<titlePart>Treur-spel, Nvnc Cassvm Lvmine Lvgent.</titlePart>

				<titlePart>Ghedruckt na de Copye <lb/> Tot Amsterdam,</titlePart>
				<titlePart>By Jacob Aertsz. Colom, Boeckvercooper op 't Water/ in de vyerighe Colom.
					Anno 1625.</titlePart>
			</docTitle>
			<div type="preface">
				<p><figure/></p>
				<p>Het ongediert begrimt met open muijl, en pooten <lb/> Manhafte onnooselheijd, in
					't beestenperck verstooten: <lb/> Noch swichtse niet, hoe seer de boosheijd
					brult, en tiert: <lb/> Maer spreeckt voor 't heijligh recht: dies Themis haer
					lauriert. </p>
			</div>
			<div type="preface">
				<head>Klinckert.</head>
				<lg>
					<l>Ten leed geen seven jaer, of Palamedes schaeu,</l>
					<l>By nacht, de tenten ging der Rechteren doorwaeren:</l>
					<l>Die resen op verbaest met opgeresene hayren,</l>
					<l>En sagen daer een schim mishandelt blond en blaeu.</l>
					<l>Sijn baerd hing dick van bloed: sijn' keel was schor, en flaeu.</l>
					<l>Wie komt ons, riepen sy, in 't duyster dus vervaeren?</l>
					<l>By toortslicht, sprack hy, ick uw' straf lees uyt dees' blaeren:</l>
					<l>Die myne onnooselheyd ten roove gaeft aen 't graeu.</l>
					<l>Sy zidderden van schrick, sy vlooden niet, sy vloogen,</l>
					<l>Dan ginder, dan weer hier, voor 't branden sijner oogen.</l>
					<l>Hy stapte hen na, en liet een bloedvleck waer hy trad:</l>
					<l>Tot dat de schemering des dageraeds ontloocken,</l>
					<l>D'ancxstvalligheyd verdreef van 't naer, en yss'lyck spoocken,</l>
					<l>En vond de vaderbeuls door 't knaegen afgemat.</l>
				</lg>
				<p>THEOK.</p>
				<p>Idacharis es ti potherpei.</p>
				<p>Threpsai kai lukideis, threpsai kynas, hoos ty phagoonti.</p>
			</div>

			<div type="preface">

				<head>Voor-Reden.</head>
				<p>Die tot staet, en ampten beroepen wesende, yvert voor 't gemeen beste, set goed
					en bloed inde weegschael om het gemeen beste: want vermits de wegh ter deugde,
					in seker aensien, steyl en moeyelyck valt, wort hy van weynigen gesocht, veel
					min bewandelt: oversulcx munten deugdelycke personagien voor andere uyt, en
					worden vande gemeente gelieft, en als aengebeden, so lang de selve van hare
					vooghden, en vaderen gesond oordeelt. Tegens de sulcke kanten sich altyd die hun
					bysonder boven het gemeen welvaren stellen, en om alle hinderpalen wegh te
					nemen, trachten by alle middelen der vromen naem, en faem hatelyck te maken: het
					welck dan, overmits hier toe stof ontbreeckt niet kan geschieden, als met
					slincxsche afwegen, tot geweld en valscheyd, logh en bedrog in te slaen. De
					menschen die de meestendeel onervare syn, en op menschen steunen, of nutshalven,
					of om sucht die sy den desen of dien toedragen, of uyt licht betrouwen, laten
					sich lichtelyck misleyden van geveynsde en bedriegelycke voorgangers, en noch
					lichter alsser saecken onder gemengt worden die 't haylige betreffen; onder
					welcx momaensicht de boose Heydenen [ick roer geene Christenen] wonderlyck hunne
					personagie hebben gespeelt, en tot nadeel van de vroome raedsmannen, ende de
					lichtgeloovige, en wispeltuurige gemeente, treffelijcke winsten gestreken.
					Evenwel gelyc het der rechtvaerdigheyd, als eygen is, verdrucking te lyden:
					alsoo is haer oock als eenen troostelycken loon bygeleyd, dat haere onnooselheyd
					niet onderdruckt blyft: maer by alle eerlycke nakomelingen doorbreeckt, en in
					waerden gehouden ende geviert word. Onder de overoude kan hier van getuygen de
					Griecxsche Palamedes, dien wy op het Neerlandsche tooneel brenghen: Want na dat
					hy so schendigh onder het decxsel van met den vyand ghehandelt, en penningen
					genoten te hebben, by 't gemeene volck hatelyck gemaeckt, en door Agamemnon en
					Ulysses, tot eene onherhaelijcke schade, en bederf van gants Grieckenland
					vermoort was, soo heeft sijne onnooselheyd, en oprechtigheyd, na het verdwynen
					der logenen, en lasteringen hoe langs hoe meer, tot schande en verstroyinghe
					sijner beulen, en moordenaeren, door gebroken: even als de Sonne, de welcke, na
					het verstuyven der nevelen en dampen, wederom opklaert, en te voorschijn komt:
					gelijck dit veersken seyd, dat de Zeegod </p>
				<lg>
					<l>Collectasque fugat nubes, solemque reducit.</l>
				</lg>
				<p>Dat is:</p>
				<lg>
					<l>Verjaeght de wolcken, die sich dick te saem' vergaeren,</l>
					<l>En weer met sonneschijn den Hemel op doet klaeren.</l>
				</lg>
				<p>En sonder desen troost en belooninge souden de vroome [die als pylaren noch de
					wereldsche staeten, en geselligheyd der menschen staende houden, en
					onderschoren] dickwils onder hunnen last, en in de aenvechtingen, die sy voor
					het gemeen beste lyden, beswijcken: daer sy nu hier door gesterckt sijnde, noch
					menigmael de stormen, en onweeren manhaftig, ende met eene wonderbare
					standvastigheyd uytstaen: gelijc wy hier van een voorbeeld hebben aen den
					geduldigen Socrates: die beschuldigt, ende ter dood veroordeelt wesende, om dat
					hy vreemt van de Griecxsche Goden gevoelde, sich na Xenophons getuygenis, met
					Palamedes aldus trooste en sterckte: Paramytheitai d'eti me kai Palameedees, ho
					parapleesioos emoi teleuteesas. eti gar kai nun polu kallious hymnous parechetai
					Odysséoos tou adikeoos apokteinantos auton.</p>

				<p>Dat is te segghen:</p>
				<p>Daerbeneffens vertroost my Palamedes, die eene gelijcke dood gestorven
					onrechtvaerdelijck om het leven broght.</p>
				<p>Oversulcx is het gemeene beste niet weynigh gehouden in de geschichtschryvers,
					poëten, en redenaers, die de beroemde helden hebben onsterffelijck gemaeckt,
					door hunne gheschriften sonder de welcke so vermaerde, en loffelycke daeden, met
					den graeve, en eene eeuwighe vergetelheyd souden overstolpt blyven: daer nu
					hunne geheugenis en glorie, noch veele dappere mannen uytlevert, en hen ter
					deughde aenprickelt, wanneer sy overwegen, hoe</p>
				<lg>
					<l>Indomita virtus colitur, &amp; toto Deus</l>
					<l>Narratur orbe.</l>
				</lg>
				<p>soo veel geseyd:</p>
				<lg>
					<l>Voor d'ongetemde deughd men wieroockreucken queeckt,</l>
					<l>En van soo groot een' God de gantsche wereldt spreeckt.</l>
				</lg>
				<p>Als myne treursangeres toghtigh was om yet wat treffelycx te rijmen, soo heeftse
					Palamedes uytgepickt, een' man die by Griecxsche, en Latynsche schryvers soo
					hoogh geroemt word. Diogenes Laërtius getuyght in het leven van Socrates, dat
					Euripides, de wyse dichter, en Goddelycke treurspeelder, sijnen Palamedes op het
					tooneel brengende, die van Athenen hunne moordadigheyd, gepleeght in het
					ombrengen van Socrates, bedecktelyck aldus verweten heeft:</p>
				<p>Ektanet' ektanete tan pansophon tan ouden algunousan adona mousan.</p>
				<p>Philostrates, die het leven van Palamedes beschreven heeft, gedenckt mede in
					synen Ulysses de selve woorden, en voegt'er dit volghende noch by: kai hoti
					peisthentes anthroopoo deinoo, kai anaidei logoo, tauta drasejan. Het welcke wy
					in rym aldus aen een schaeckelen:</p>
				<lg>
					<l>Ghy hebt, o Griecksche schaer! verstoort</l>
					<l>Den soeten nachtegael vermoort;</l>
					<l>Een' Sanggodin, in all's versocht,</l>
					<l>En wys, die geen verdriet aenbroght:</l>
					<l>En hebt geblinddoeckt altemael,</l>
					<l>Door d'onbeschaemde logentael</l>
					<l>Eens wreên tirans vol bitterheyd,</l>
					<l>Bedreven soo vervloeckt een feyt.</l>
				</lg>
				<p>Daer hebt ghy een treffelyc getuygenis gehoort van deses vorsten wysheyd,
					heerlyck wtgedruckt door dien Goddelycken bynaem PANSOPHON: gelyc Xenophon, die
					Socrates leerling, en tijdgenoot geweest is, hier mede overeenstemt int vierde
					boeck der gedenckweerdige saecken, daer hy Euthydemus doet spreecken: Maer hebt
					ghy niet gehoort van Palamedes rampsaligheden? diense altemael roemen dat hy om
					sijne wijsheyd benijdt, door Vlysses omgekomen is. De selve Xenophon in syn 10.
					boeck van de jaght seydt: dat Palamedes doen hy leefde sijne tijdgenoten in
					wijsheyd verre te boven ging. Sijne rechtvaerdigheyd ende onnooselheyd blijckt
					niet minder als sijne voorsichtigheyd: gelijck wy alreede hebben aengewesen: en
					Philostrates in het leven van Appollonius Tyaneus, doet Tespion, een overste der
					schoolsophisten, in syn gesprake van de rechtvaerdigheyd aldus spreken: Als ick
					by my selven overlegge 'tgeen Palamedes voor Trojen: en Socrates te Athenen
					overgecomen is: soo dunckt my dat de rechtvaerdigheyt by de menschen qualijck
					onthaelt word: want dese die de alderrechtvaerdighste waren, syn met de hooghste
					onbillickheyt bejegent, ja alleen op vermoeden van boose feyten omgebrocht,
					alsmen buyten recht het oordeel over hen velde.</p>
				<p>Virgilius in sijn tweede boeck van AEneas getuygter dit af:</p>
				<lg>
					<l>Fando aliquid si forte tuas pervenit ad aureis</l>
					<l>Belidae nomen Palamedis, &amp; inclyta fama</l>
					<l>Gloria: quem falsa sub proditione Pelasgi</l>
					<l>Insontem, infando indicio, quia bella vetabat,</l>
					<l>Demisere neci: nunc cassum lumine lugent.</l>
				</lg>
				<p>Dat is:</p>
				<lg>
					<l>Soo mooghelijck koutsgewijse u yet ter ooren quam</l>
					<l>Van Palameed, geteelt uyt koning Belus stam,</l>
					<l>Beroemt van naem en faem, die sonder schuld most sneven,</l>
					<l>En onder schijn van t'loos verraed by hem bedreven,</l>
					<l>Op 't overschendigh blyck ter grouwelycke dood</l>
					<l>Van Griecken werd gedoemt, mids hy den krygh verbood:</l>
					<l>Nu dees voor's Hemels licht geloocken heeft syne oogen</l>
					<l>Betreurt de Grieck syn lyck, te spa met rouw bewogen.</l>
				</lg>
				<p><lb/> Wy komen tot Ovidius, daer Ajax Ulysses dit te kaeuwen geeft:</p>
				<lg>
					<l>Vellet &amp; infelix Palamedes esse relictus;</l>
					<l>Viveret aut certe lethum sine crimine haberet.</l>
					<l>Quem male convicti nimium memor iste furoris</l>
					<l>Prodere rem Danaum finxit, fictumque probavit</l>
					<l>Crimen; &amp; ostendit quod jam praefoderat aurum.</l>
				</lg>
				<p><lb/> Dat is:</p>
				<lg>
					<l>D'onsaelge Palameed met recht mocht wenschen mee</l>
					<l>Dat noyt Ulysses waer getogen over Zee:</l>
					<l>Hy sou gewisselijck op desen dagh noch leven,</l>
					<l>Of had soo valsch betight den geest niet opgegeven:</l>
					<l>Wien d'overtuyghde, en al te wrockende Ithakees</l>
					<l>Opdichte 't loos verraed, en endelijck bewees</l>
					<l>'t Gedichte schellemstuck: ontdeckende de gaven,</l>
					<l>En 't goud dat hy'er self te vooren had doen graven.</l>
				</lg>
				<p> Voorwaer na myn oordeel heeft Naso dit gheestigh in sijne transformatie te pas
					ghebrocht, overmids dit aertsschelmstuck eygentlijck tot de herscheppinghe of
					verschoppinghe behoort. Dictys Cretenser die den Trojaenschen oorloogh self
					bekleed, en in de punische tale beschreven heeft, ghedenckt in syn tweede boeck
					beyde dese deugden van Palamedes met dese woorden: Alsoo is die uytnemende en in
					den legher aenghenamen man, wiens raed nochte vromigheydt noyt vruchteloos
					gheweest waren, schendigh omghebrocht, als hy becingelt was van sulcke die het
					alderminst betaemde. Dat de Phrygiaensche Dares seyd, dat Palamedes door de hand
					van Alexander of Paris vechtende omghekomen is, verdient gheen geloof, overmits
					hy hier in van het ghemeene ghevoelen afwijckt. Roept men dat Dares inden krijgh
					teghenwoordigh is geweest; wy stellender Dictys tegen. Het is ons genoeg dat
					Dares hem afmaelt, wijs, manhaftigh en lieflijck: en dat hy getuyght dat de
					Argiven inden leger Palamedes wetenschap, billijckheyt, sachtmoedigheyd, en
					goedheyd betreurden. Daer is oock weynigh aen geleghen, of weynighe schrijvers
					meer verschillen in de maniere sijner dood: Dat na Pausanias segghen Ulysses en
					Diomedes hem verdroncken, of soo Dictys aenteeckent, dat die twee hem in een put
					steenighden. Immers watter van is, Ulysses en Diomedes worden na het alghemeen
					ghevoelen voor de schelmen ghehouden, die desen aenslagh gebrouwen hebben: waer
					by aenmerckens waerdigh is het geen Dictys getuygt, datter waren die seyden: dat
					Agamemnon niet onkundigh was van desen aenslagh, uyt liefde die hy hadde tot het
					veldheerschap; en om dat het meestendeel van Palamedes begeerde geregeert te
					wesen, en opentlijck uyt seyden, dat hem het opperste ghebied toe-quam. De selve
					Dictys schrijft elders: dat alle de Griecksche vorsten Agamemnon vervloeckten,
					en van hem afweecken, om dat hy Apolloos priester Chryses sijne dochter, die hy
					wellusts halven misbruyckte, weygerde, en oock om dat Ulysses en Diomedes, niet
					sonder sijnen raed, let hier op, hadden vermoord Palamedes, die in den heyre so
					bemind, en aengenaem was. Oock staet ons waer te neemen het geen Dares getuyght,
					dat Palamedes, terwyl het bestand was, den vorsten meermaels aendiende, dat
					Agamemnon niet waerdigh en was veldoverste te wesen. Maer of yemand sich
					verwonderde waerom Homerus desen vader des vaderlands soo stilswyghende voor by
					ghegaen is, die sal weten, dat de Poët hier toe noodsaeckelijck ghedronghen was,
					om sijnen doolenden Ulysses niet te brandmercken: waerom Philostrates in het
					leven van Apollonius wel te recht seyd: dat Palamedes geene grootere vyanden
					ghehad heeft als Ulysses, en Homerus: vermits die hem laghen leyde, waer door hy
					ghesteenight is; maer dees niet weerdigh geacht heeft, met eenen woorde sijnen
					lof aen te roeren. Wat onheyl den Griecken, om en zedert Palamedes dood,
					overgekoomen is, gedenckt Dictys Cretenser in sijn seste boeck, Hyginius in sijn
					116e. hoofdstuck, Euripides in sijne Helene, en Electra: Seneca de Latijnsche
					Treurspeelder in sijnen Agamemnon: Ick geswijge dat Xenophon, in sijn thiende
					boeck van de jaght, uytdruckelijck de Goden tot wreeckers van deses mans dood
					maeckt; alsoo dat de Pelasgen met recht klaghen mochten </p>
				<lg>
					<l>Impius ex quo</l>
					<l>Tydides, sed enim scelerumque inventor Vlysses</l>
					<l>Fatale agressi sacrato avellere templo</l>
					<l>Palladium, caesis summae custodibus arcis,</l>
					<l>Corripuere sacram effigiem, manibusque cruentis</l>
					<l>Virgineas ausi Divae contingere vittas:</l>
					<l>Ex illo fluere, ac retro sublapsa referri</l>
					<l>Spes Danaum, fractae vires, aversa Deae mens:</l>
					<l>Nec dubiis ea signa dedit Tritonia monstris.</l>
				</lg>
				<p>Dat is:</p>
				<lg>
					<l>Maer zedert Tydeus soon, die Goddeloos bestond,</l>
					<l>Met d'Ithakois, een tuck op schelmeryen vond,</l>
					<l>'t Palladium bescheert tot heyl of ongelucken,</l>
					<l>Uyt Trojens Godgewyde, en haylge kerck te rucken:</l>
					<l>Na dats' op 't opperste geklommen van den borgh,</l>
					<l>De wachters hieuwen neer, en dorsten sonder sorgh</l>
					<l>Aengrijpen 't hayligh beeld, en met bloedverwige handen</l>
					<l>Aenroeren Pallas pruyck, en maeghdelijcke banden:</l>
					<l>Van doen af is vervloeyt aller Argiven moed,</l>
					<l>En d'hoop die seegh, en ging te rug door tegenspoed,</l>
					<l>Hunn' maght gebroken is, en 's outers gunst geweecken:</l>
					<l>Minerve gaf hier van gheen twijffelachtigh teecken.</l>
				</lg>
				<p> Na dat dees treffelijcke man soo schendig van de Griecken vermoord was, so
					hebben Achilles en Ajax sijn lichaem ter aerde ghedaen, op den oever van
					AEolien, niet verre van Trojen. Wy hebben in dit treurspel sijn uytvaert
					gehouden in Boeotien, in de kerck daer het wijdberoemde, en overoude orakel of
					de Godspraeck was der Godesse Themis, aen wiens voeten wy hem een gouden
					pronckbeeld rechten: dan dit salmen de poëtische vryheyd toegeven, alsoo
					Philostrates seyd, dat die van AEolien hem een kapelle haylighden, en een beeld
					toewyden, na de gestaltenis eens manhaftighen, en grootmoedighen mans, wien de
					inwoonders daer ontrent, op sekere dagen des jaers te samen schoolende,
					offerhanden toebraghten: soo dat de Mosopische treurspeelder wel te recht singt
					in syne Andromache</p>
				<lg>
					<l>Ou toi leipsana toon agathoon</l>
					<l>Androon aphaireitai</l>
					<l>Chronos ha d'areta</l>
					<l>Kai thanousi lampei.</l>
				</lg>
				<p><lb/> Dat is:</p>
				<lg>
					<l>De tijd en heeft noyt weghghenomen</l>
					<l>De naem, en 't overschot der vromen:</l>
					<l>Want na dat sy sijn overleên,</l>
					<l>Soo blinckt hunn' deughd voor yeder een.</l>
				</lg>
				<p>Maer wy vallen moghelijck den Leser verdrietigh met al te langh eene voor-reden,
					en segghen noch om kort te maken, dat indien den letterkundighen hier in yet
					vreemds of ongerymts voorkoomt, die sal weten dat wy ons daer in ghedraghen
					hebben na het letter-kunstigh besluyt, daer van wettelijck t'Amstelredam by
					eenighe dichters gemaeckt: en wat de spellingh belanght, alsoo ons besluyt daer
					van niet en rept, en dit in elcx vryheydt staet, soo hebben wy meest den
					ghemeenen sleur ghevolght, uytgheseyd in weynighe dinghen, overmits wy tot noch
					toe noyt ons selven daer in hebben konnen voldoen, oock achtende datter soo veel
					niet aen gheleghen is, als, met verlof, sich sommighe wel inbeelden. </p>
			</div>
			<div type="preface">

				<head>Het inhoud.</head>
				<p>Palamedes, de soon van Nauplius koningh van Euboea, was door syne langhduurighe
					en ghetrouwe diensten, en sonderlinghe wijsheyd, en voorsichtigheyd, in sulck
					een aensien en grootachtbaerheydt ghekoomen by de Griecxsche vorsten, ende de
					koninghen ghebroeders, datter sonder synen raed niet werd beslooten, ja datmen
					de ghewichtighste saken op sijne wackerheyd, en ervarentheyd liet aenkomen, en
					berusten. Maer alsoo hy ghestrengh, en onbuyghelijck was, in 't voorstaen van
					der vorsten, en steden hoogheden, handvesten, en gherechtigheden, soo kon hy 't
					soo nau niet micken, of Agamemnon liet sich duncken dat sijne eer door desen man
					of eenighsins ghequetst, of niet na behooren ghevoordert werd, waer door hy
					eenen afkeer van hem kreegh: het welck de priesters, en wichelaers, en
					insonderheyd Calches, ghewaer wordende, sochten dien onlust by Agamemnon te
					voeden, alsoo sylieden sich in saken die den Godsdienst, en hunne hoogheyd en
					hayligheyd betroffen, niet weynigh ghequetst hielden. Palamedes evenwel liet
					niet na den Myceenschen koning te begunstigen in al het geen wat hy behoudens
					eer en eed vermoght: gelijck hy dan beneffens andere goede diensten bevorderde,
					dat hem het opperste beleyd des Trojaenschen togts werd opgedragen, en met
					gemeene stemmen veldheer gemaect. Zedert geviel 't dat Ulysses [om van den
					optogt ontslegen te sijn, nochte de tegenwoordigheyd sijner ghemaelinne Penelope
					te derven] sich sot veynsende, de strand ploegde: waer over hy achterhaeld werd
					van Palamedes, die Telemaech des ploegers soontjen in de voore leyde, het welck
					de vader vermyende te quetsen, so is de schalckheyd daer door openbaer
					gheworden: waer uyt Ulysses van dien tyd af, mede oorsaeck nam om hem te haten.
					Namaels als Ulysses na Thracien ghesonden was, om graen voor 't leger te halen,
					en ledig weder keerde, werd Palamedes derwaerts geschickt die met geladen
					schepen afgeveerdigt, en het heyr spysende prijs inleyde. Hier door is Ulysses
					wrock in eene doodlijcke vyandschap verandert, en heeft om sich te wreken, den
					gesteurden Agamemnon [die nu of na meerder ghesagh, of na d'opperste hoogheyd
					stond] noch wyders, soo door sich selven, als door Calches en andere, misleyd en
					opgehitst: voorghevende dat d'Eubeër niet anders voor had als de Argolische
					heeren te verschoppen, en Achilles tot de eer van 't veldheerschap te verheffen,
					en in te dringen. Na dat nu door dese oneenigheyd, geduurende het bestand, de
					vorsten en hoplieden hier over ghedeelt waren, en allerley achterdencken onder
					het licht geloovigh volck was uytgestroyt, en de domme gemeente gheblinddoeckt,
					en bequaem gemaeckt om logen voor waerheyd, en valsche voor oprechte munte te
					ontfangen, so brouwen Ulysses, en Diomedes, met kennisse des veldheers, eenen
					aenslagh, om glimpelijck, en onder schijn van recht, Palamedes van kant te
					helpen, het welck aldus toegingh: men bragt door Agamemnon te wege, dat
					Palamedes van legerplaets verwisselde. 'S anderen daeghs daer na, als Ulysses
					sekeren schat van goude penninghen begraven had, ter stede daer Palamedes eerst
					sijne tenten spande, sond hy eenen Trojaen, sijnen gevangen met eenen brief, om
					dien heymelijck te bestellen aen Palamedes; maer de bode werd by Diomedes, die
					op hem paste, onderschept, om hals gebrogt, ende in vollen krijgsraed gesleept,
					daer de brief gelesen werd: waer in Priam vermelde van het gesonden gheld, en
					hem steef tot het voorgenomen verraed. Het meestedeel der vorsten, siende
					'svyands hand en segelring [die konstig nagebootst waren] hielden het verraed
					voor waerachtigh, te meer, also sulcke geruchten lang onder het volck gemompelt
					hadden: eenighe twyffelden: eenige wisten beter; en alsoo hier over twist rees,
					seyde Ulysses, men soude sulcx niet eer geloof geven, voor datmen het stuck
					hadde nagevorscht, en de penningen daer de brief af vermelde, by den verdachten
					gevonden. Dit werd so besloten, en de schat ontdeckt zynde, werd Palamedes in
					hechtenis versekert. Syne doodvyanden stelde men over hem tot rechters, doch ter
					bede werd Nestor hun, om welstaens wille noch toegevoeght. Als sy nu vast over
					't oordeel besich waren, quam Calches, vergeselschapt met het by hem
					opgestoockte graeu, ende de krijgslieden, den welcken men desen beschuldigden
					[na dat de gemeente syne dood gestemt had] overleverde, die hem als eenen
					openbaren verrader uytleyden, ende steenighden, Oates, de jonger soon van
					Nauplius, met rou getroffen, door 't verhael van het deerlijck ombrengen sijns
					broeders, valt klachtigh aen Neptuyn den Zeegod: die, het hooft ten golven
					uytsteeckende hem vertroost met de eere die het onschuldighe lyck volghen sal,
					en voor oogen stelt wat plagen en onghelucken Grieckenland, en den
					Vadermoordenaren over 't hoofd hanghen. Die van Trojen vieren over de dood van
					hunnen vyand Palamedes. Het toonneel is in en buyten het Griecxsche legher, voor
					en om Troyen. </p>

			</div>

			<castList>
				<head>Personagien.</head>
				<castItem corresp="#palamedes">
					<role>PALAMEDES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-euboeers">
					<role>REY van Euboeers.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-ithakoisen">
					<role>REY van Ithakoisen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#megeer">
					<role>MEGEER.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#sisyphvs">
					<role>SISYPHVS.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ulysses">
					<role>ULYSSES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#ulysses">
					<role>Ulysses dienaer.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#diomedes">
					<role>DIOMEDES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-peloponnesers-en-ithakoisen">
					<role>REY van Peloponnesers en Ithakoisen.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#evrypilvs">
					<role>EVRYPILVS.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#schildwacht">
					<role>Schildwacht.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#agamemnon">
					<role>AGAMEMNON.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#agamemnons-dienaer">
					<role>Agamemnons dienaer.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#nestor">
					<role>NESTOR.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#aiax">
					<role>AIAX.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#oates">
					<role>OATES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#thersites">
					<role>THERSITES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#calches">
					<role>CALCHES.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#bode">
					<role>BODE.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#neptvin">
					<role>NEPTVIN.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#priam">
					<role>PRIAM.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#hecvba">
					<role>HECVBA.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#rey-van-trojaensche-maegden">
					<role>REY van Trojaensche Maegden.</role>
				</castItem>
			</castList>

		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<head>I. V. Vondelens Palamedes </head>
				<div type="scene" n="1">
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Die sorgt, en waeckt, en slaeft, en draeft, en ploegt, en sweet,</l>
						<l>En tot 's lands oorbaer vast een lastigh ampt betreed,</l>
						<l>En waent de menschen aen syn' vroomheyd te verbinden,</l>
						<l>Die sal sich jammerlijck in 't end bedrogen vinden,</l>
						<l>Van 't wispelturigh volck: dat veel te los van hoofd,</l>
						<l>Ghenooten dienst vergeet, en leyder! 't quaed gelooft.</l>
						<l>Wat dorperheyd is dit, onedele gemeente:</l>
						<l>Wat bitse nijd verteert het merch in uw' gebeente?</l>
						<l>Wat dolheyd u vervoert? dat ghy uw' heeren hoont,</l>
						<l>En met soo valsch een' munt u trouste vaders loont?</l>
						<l>Coomt reuckeloose schaer, treed voorts, ick ben te vrede</l>
						<l>Te dingen, om 't geschil, ter vierschaer vande rede:</l>
						<l>Doet vry uw stucken daer: brengt van uw' seggen blijck,</l>
						<l>Op dat rechtvaerdigheyd een billick vonnis strijck.</l>
						<l>Ghy seght, als nu de wraeck, om Trojen om te keeren,</l>
						<l>Onledig hiel den raed der koningen en heeren:</l>
						<l>Dat ick gedaghvaert quam, en schoon sy altemael</l>
						<l>Beslooten 't eerloos feyt te rechten met het stael:</l>
						<l>Noch seyde ick: 't was by hen te heftigh opgenomen,</l>
						<l>En datmen tijdts genoegh sou tot het uyterst' komen.</l>
						<l>Waer uyt men vaten moght, dat ick 't meyneedigh ryck</l>
						<l>Meer gunst toedroegh als ons, gequest door 't ongelijck:</l>
						<l>Ick antwoord: het besluyt is licht om wederleggen,</l>
						<l>Vermits dit geensins volght uyt het voorgaende seggen:</l>
						<l>Maer eer het tegendeel: want dat ick liever sagh</l>
						<l>De saeck in vre beslecht, by middel van verdragh,</l>
						<l>Is waer en lovens weerd: en wie ontkent wat plaegen,</l>
						<l>Bellone met sich sleept, met droeve nederlagen,</l>
						<l>Gevaerlijck voor 'tgemeen: wiens welvaert men met druck,</l>
						<l>En angst siet hangen in de weeghschael van 't geluck.</l>
						<l>Dat ick Priaem dan noo' met krijgh sagh aengegrepen,</l>
						<l>Was om der Phrygen torts te weeren van ons' schepen:</l>
						<l>Was om Achilles niet met Hector onverveert</l>
						<l>Te worst'len doen om 't ramp, of hun, of ons bescheert.</l>
						<l>Hier by en rust'et niet, men smyt my voor de schenen,</l>
						<l>Dat ick de koningen van Sparten, en Mycenen,</l>
						<l>Met al de vorsten, als wy setten onsen voet</l>
						<l>Op Dardans bodem, wou versmooren in hun bloed:</l>
						<l>Om dat ick, alsmen had gegeven 't bloedigh teecken,</l>
						<l>De vloot noch versch geland, van d'oevers af deê steecken.</l>
						<l>En hielme binnen boords, 't geleeck wat, wistme' niet</l>
						<l>Dat dit door enckel last des veldheers waer geschied:</l>
						<l>Die, als wy 't aerselen der bange krijgslien vruchten,</l>
						<l>Hun allen troost, en hoop benemen wou van vluchten,</l>
						<l>En moedigen tot slaen, wanneer de nood hen deê</l>
						<l>Aenloopen op het spits, of 't swalpen van de Zee.</l>
						<l>Noch wiltmen my te lyve, om dat ick driest, en stouter</l>
						<l>Als andere, eer Iphigeen noch verwde 't bloedigh outer,</l>
						<l>Het offer marren dede, en 't stuck leyd in beraed:</l>
						<l>Of juyst onnoosel bloed, en Agamemnons saed.</l>
						<l>De grimmige Hecate most paeyen, en versachten?</l>
						<l>Dan ofmen haer een hinde, of teere geyt sou slaghten?</l>
						<l>Een' sake die sich schaemt, recht of hy yet verbeurt,</l>
						<l>Die Calches in syn waen, en schelmsse droomen steurt,</l>
						<l>En daer aen twyffel slaet: of Goden en Godessen,</l>
						<l>In 't grousaem moorden van gehaylighde princessen</l>
						<l>Behagen namen oyt: gelyck der Goden tolck</l>
						<l>Dees grove logens veylt voor waerheyd aen het volck,</l>
						<l>Dat voor hem nedervalt, en feest maeckt van 't vernielen,</l>
						<l>En 't ommebrengen van soo veel gedoemde sielen.</l>
						<l>Men stroyt om 's veldheers haet te scharpen tegens my:</l>
						<l>Dat ick besnoeyen wil de wettige vooghdy</l>
						<l>Der twee gebroederen, en d'opperste der Griecken</l>
						<l>Treck op Achilles sijd' en tracht bedeckt hun wiecken</l>
						<l>Te korten, waer ick magh; 't welck uytbarst langs hoe meer,</l>
						<l>Mits ick met hengsten van 't verovert Lesbos keer,</l>
						<l>Met hoorenbeesten, en een hoop geboeyde slaven:</l>
						<l>Maer 't goud verloochen, om behendigh 't ondergraven</l>
						<l>Het steunsel hunner maght: dewyl elck als sijn' God,</l>
						<l>Dien aenbid, die hem streckt tot voordeel, en genot.</l>
						<l>Dan om die laster plaets te geven, ick de vorsten</l>
						<l>Hou t'edel van gemoed: en geen doorluchte borsten</l>
						<l>Gevoelen dit van my, die Menelaüs, met</l>
						<l>Syn oudren broeder, heb gemerckt, en uytgeset</l>
						<l>Tot hoofden vanden toght, als 't veelen heeft verdrooten,</l>
						<l>En droegh hun op 't beleyd van ons beroemde vlooten,</l>
						<l>Doen Calches op hen smaeld' en uytspoogh vier en vlam,</l>
						<l>Om datse daelden van soo Goddeloos een stam,</l>
						<l>Dat ick gebrandmerckt word met soo een onrijp oordeel</l>
						<l>Als die den roof misbruyckt tot een bysonder voordeel,</l>
						<l>En Chirons voesterling soeck voor te trecken: neen,</l>
						<l>Ick kan, en danck 't de Goon, 't bysonder van 't gemeen</l>
						<l>Voorsichtigh schiften, en elck een het syn verschaffen:</l>
						<l>Ick handhaef yeders recht, en pas op niemands blaffen.</l>
						<l>Elcx vryheid is de mijn: die weegh' ick in een schael</l>
						<l>Wie hier uyt vreese deyst, ick sta gelyck een pael.</l>
						<l>Dreyght Palamedes vry te moorden en te priemen,</l>
						<l>Hy blijft de selve man, al sneed ghy hem aen riemen:</l>
						<l>En draeght zich na syn plicht getrou, oprecht en kuysch:</l>
						<l>Men soecke hem waermen wil, hier leyt d'Euboeer thuys.</l>
						<l>Voorts dat ick Thestors soon soo vaeck heb doorgenomen:</l>
						<l>Tis waer, my docht twas tijdt syn hoovaerd te betoomen,</l>
						<l>Om dat hy verder als de kerck en 'touter gaet,</l>
						<l>En snufflen comt uyt baet, en staetsucht inden raet.</l>
						<l>Hy is een vreemdeling, ja een Trojaen gheboren,</l>
						<l>Noch kent de seden niet die tot ons land behooren,</l>
						<l>Noch wat ons welvaert eyscht. hy wette sijn verstant</l>
						<l>Int geen sijn ampt betreft, en kruyp int ingewant</l>
						<l>Der dieren met syn gheest; en staer' op 'sHemels lichten:</l>
						<l>Hy lette op voglensang, op droomen en gesichten,</l>
						<l>Op Godspraeck en geheym, en hangher niet wat by</l>
						<l>Van 'tzyn, of lustet hem, elck hebb' syn oordeel vry.</l>
						<l>Maer 'tis te schandeloos, en strijd met al myn daden</l>
						<l>Dat ick ben omgekocht om 't leger te verraden:</l>
						<l>Dat Paris, om met my te handlen van die moort,</l>
						<l>Lach 'snachts met een galey met goudt gelaen aen boort:</l>
						<l>Dat ick den oorlogh schorste, en wtstel nam tien dagen,</l>
						<l>Om ons t'ontwapenen, en dan het stuck te waghen</l>
						<l>Met meerdre sekerheyt. Apollo, die u troon</l>
						<l>En setel hebt gebout in t midden vande Goon,</l>
						<l>En met u klaerheyt bluscht de Goddelycke lampen,</l>
						<l>En van het Aerdrijck veeght de nevelen en dampen:</l>
						<l>Ghy siet in dese nacht, en voor uw Majesteyt,</l>
						<l>Der sulcker schennis stuyt op myn onnooselheyt.</l>
						<l>Dits mijn besoldingh dan, voor dat ick met beswaren</l>
						<l>Tot der Argiven heyl geslaeft heb soo veel jaren,</l>
						<l>Met wijsheyt, raed en daed 't bouvalligh ryck gestut:</l>
						<l>De stormen afgeweert, en op mijn borst geschut:</l>
						<l>Den boef vermomt met schijn van Godtvrucht en van hayligheyd</l>
						<l>Ontdeckt, en Pelops hof, en 'tlant herstelt in vayligheyt:</l>
						<l>Wtheemsche ballingen van have, en huys berooft,</l>
						<l>Gelockt, gewellekomt, en in mijn' schoot gestooft:</l>
						<l>Vergroot der steden kreyts, en ommeloop der muuren:</l>
						<l>Tot Grieckens hulp verplicht gekroonde nageburen:</l>
						<l>Met kielen ingesleept den oegst die 'toosten las:</l>
						<l>Ja daer de naelde swijmt, gestaen na vryen pas:</l>
						<l>Vlysses achterhaelt: het heyr, als 't scheen verlaeten,</l>
						<l>Door hongers nood, gespijst: geoeffent ons soldaten:</l>
						<l>De deughd des Peleaens verstaelt met kloeck beleydt:</l>
						<l>D'eylanden, en de steen, aen Helles strandt ontseyd:</l>
						<l>Steenrotsen wtgehoolt, en stucken lands vergraven:</l>
						<l>Nu hier een' schans geleyd, dan gins gediept eene haven:</l>
						<l>t'Abyde in doods gevaer mijn' vroomigheyd gebragt:</l>
						<l>Daer ick gewond werd op den aenslagh in der nacht:</l>
						<l>Daer doen Achilles weeck, als 't naulijcx was begonnen,</l>
						<l>Noch voor den morgen stond de vesting werd gewonnen;</l>
						<l>En had ick d'ongunst van ons' Princen niet gevreest,</l>
						<l>Lyrnes voor myn vertreck verovert waer geweest.</l>
						<l>Maer wat beschuldig ick een wuft, en dom gepeupel,</l>
						<l>Dat na den voorgang van syn' heer gaet recht, of kreupel:</l>
						<l>Daer doch Laërtes soon, die op een grootren bout,</l>
						<l>My met's rijcx wichelaer, al dese moeyten brout,</l>
						<l>En na myn leven staet, en gaet syn sinnen spitsen,</l>
						<l>Om 't krygsvolck tegens my dolkoppigh op te hitsen,</l>
						<l>Sy brullen langs hoe meer. waer of ick best verschuyl?</l>
						<l>Wie blijft die lyd gevaer: wie vlught die schoutmen vuyl.</l>
						<l>My docht, den jongsten nacht, dat ick voor andere radder,</l>
						<l>Beklom des schaeckers burgh, en vechtende op een ladder</l>
						<l>Opgaf den geest, daer ick den vyand besich hiel,</l>
						<l>En met een groot stuck muurs geplet ter Aerde viel:</l>
						<l>Doen schoot ick op, en schoon ick niet op d'ydelheden</l>
						<l>Van spoock of droomen pas, noch leydt my op de leden</l>
						<l>Of d'eene of d'andre ramp, myn strenge dwaelstar oock</l>
						<l>Voorlang te Troje in 'tveld mijn' beyde ooghappels loock.</l>
						<l>De wichelaers my niet als ongelucken spellen:</l>
						<l>Doch een' manhafte siel moet dit ter syden stellen.</l>
						<l>Heer vader, die my erft den segen van uw' kroon,</l>
						<l>Het ga met my soo 'twil: ick blyf u echte soon</l>
						<l>Van bloedt, en van gemoed, en sal u niet ontaerden</l>
						<l>In vroomigheydt, in trou, in 'tmidden van de swaerden,</l>
						<l>In 'tmidden van de nyd, en lasteringhen: daer</l>
						<l>Mijn goede naem, en faem me wort bedruckt soo swaer.</l>
						<l>Ick weet waer op ick steun. mijn ongekreuckt geweten</l>
						<l>En is niet quaeds bewust, noch heeft sich noyt vergeten</l>
						<l>Aen eenigh schendigh feyt: en soo ick daerom ly,</l>
						<l>Soo wasch' mijn edel bloedt eens anders schelmery.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<stage>REY VAN EVBEËRS. REY VAN ITHAKOISEN.</stage>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>REY VAN EVBEËRS</speaker>
						<l>Wy Krijslien passen op ons' beurt</l>
						<l>Rondom Neptunus muuren:</l>
						<l>Terwijl den Hemel starloos treurt,</l>
						<l>En telt de sleepende uyren.</l>
						<l>De nare lucht nu schreyt en sucht:</l>
						<l>Hoe lange sal het duuren?</l>
						<l>De middernacht herhaelt haer scha</l>
						<l>Met dick're duysternissen:</l>
						<l>Slaghregens decken Cynthia,</l>
						<l>Dies wy haer aenschijn missen.</l>
						<l>Wiens vroomheyd sal, met Trojens val,</l>
						<l>'T begonnen oorlogh slissen.</l>
					</sp>

					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>d'Euboeër afkomst sal met dwang</l>
						<l>Mars teugelen ten lesten:</l>
						<l>Maer niet met Trojens ondergang,</l>
						<l>En 'tstorten van dees' vesten,</l>
						<l>Maer met dese Aerd, door Hectors swaerd,</l>
						<l>Van lijcken vet te mesten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Die swanger gaen van guytery</l>
						<l>Ons Prins hier me betighten:</l>
						<l>Om datse minder zijn als hy,</l>
						<l>En niet voor uyt en lichten.</l>
						<l>Dus tracht de nijt zijn faem van spijt</l>
						<l>Veel logens op te dichten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>Wat sucht hy in sijn boesem draeght</l>
						<l>Is vaeck aen hem ghebleken:</l>
						<l>Die 't heyr op svyands bodem waeght,</l>
						<l>En dan van vre wil spreken,</l>
						<l>Die veynst en sluypt, en onderkruypt</l>
						<l>Al d'opperste der Greecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Aen hem, wiens tong van Nectar dout,</l>
						<l>En draeght vergift inwendigh,</l>
						<l>Word eer dees schalckheyd toevertrout,</l>
						<l>En watmen acht voor schendigh:</l>
						<l>Die hof en sael, met logentael</l>
						<l>Stoffeeren kan behendigh.</l>
						<l>Ons Vorst soeckt op gheen ledekant</l>
						<l>Mycenen te bescharmen,</l>
						<l>Hy ploeght niet aen d'onvruchtbre strant,</l>
						<l>Op dat hy magh verwarmen</l>
						<l>Sijn bedgenoot, die in haer schoot</l>
						<l>Hem kust, en neemt in d'armen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>Het log gheslacht van Ithaca,</l>
						<l>Dat achter leyd ghekroopen,</l>
						<l>Is niet soo vierigh nergens na,</l>
						<l>Om hoplien op te loopen,</l>
						<l>Ghelijck u Heer, die met sijn speer</l>
						<l>Koomt achter aen gedroopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Wat Palamedes derf bestaen</l>
						<l>Dat bleeck, doen hij int landen</l>
						<l>Het volck dede in slaghoorden staen,</l>
						<l>En redde van verbranden,</l>
						<l>En strandens nood ons trotse vloot,</l>
						<l>Als 'tleger weeck met schanden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>'T is waer, wy kennen 'smans bedrijf,</l>
						<l>Het berghen van de kielen</l>
						<l>Was 'tbergen van syn eygen lyf</l>
						<l>Doen soo veele helden vielen:</l>
						<l>Doen hy de doodt den rugge bood,</l>
						<l>Met wiecken aen syne hielen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Hoe d'onverbiddelycke Thrax</l>
						<l>Hem leende gunstige ooren</l>
						<l>Bleeck, doen hy 'theyr vertrooste stracx</l>
						<l>Met graen, en weeldigh kooren:</l>
						<l>Daer hy't uw' vorst ontseggen dorst,</l>
						<l>Doen 't leger scheen verloren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>Vlysses droeghme geen ontsagh,</l>
						<l>Wat was aen hem bedreven:</l>
						<l>Die niet wt Argos schatkist magh</l>
						<l>Syn paerden voeder gheven:</l>
						<l>Nocht aen den disch des veldheers is</l>
						<l>Gesien en hoogh verheven.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Hy is te vreden met syn erf,</l>
						<l>En syn heer vaders leenen,</l>
						<l>Al bet als hy, die roemen derf</l>
						<l>Op Ithaca van steenen</l>
						<l>En klippen woest, en groot, wiens oegst</l>
						<l>Is slechter als wy meenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>Maer waerom stoft dit volck aldus</l>
						<l>Op syne erfkoninckrycken?</l>
						<l>Heeft niet de vader Nauplius</l>
						<l>Voor Princen moeten wycken?</l>
						<l>En tot syn heyl, de vlag en't seyl</l>
						<l>Voor mindre moeten strycken?</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>'t Was Nauplius wiens wysheyd vaeck</l>
						<l>Veel koningen versochten,</l>
						<l>En hiel met alle vorsten spraeck,</l>
						<l>Op veel manhafte toghten:</l>
						<l>Doen sy wel eer, van heynd en veer</l>
						<l>Geschencken hem toebroghten.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>Waer 't vreemt dat Palamedes dan</l>
						<l>Ons heyrkracht ging verraden?</l>
						<l>Vermits hy muylen stallen kan</l>
						<l>Met schatten swaer geladen,</l>
						<l>Gelijck de stam, daer hy af quam,</l>
						<l>Geen giften kost versmaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Verdient hy een brandteecken, die</l>
						<l>Tot onses staets verklenen,</l>
						<l>Ick meest verrijckt met giften sie:</l>
						<l>Merck desen niet, maer genen:</l>
						<l>Wiens goudsucht boos, en Goddeloos</l>
						<l>Vind sijns ghelyck niet eenen.</l>
						<l>Steyl Neritos vol klippen heeft</l>
						<l>Noyt woester dier ontfangen</l>
						<l>Als hy, die schelms en onbeleeft</l>
						<l>Betrout syn' slimme gangen:</l>
						<l>Die lieght, en stout syn' verw behoud,</l>
						<l>Schoon hy 'r in word gevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-ithakoisen">
						<speaker>Rey van Ithakoisen</speaker>
						<l>Vlysses, die op Calches steunt,</l>
						<l>En ons gebroederheeren,</l>
						<l>Sich dese laster niet bekreunt:</l>
						<l>Syn vroomheydt salmen eeren.</l>
						<l>Maer wie den helm voert als een schelm,</l>
						<l>Dat sal de tijdt ons leeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Drael lang, o blonde Phoebus! drael,</l>
						<l>Schou eeuwich onse kimmen,</l>
						<l>D'ondanckbre Grajen niet bestrael,</l>
						<l>Die langs hoe meer verslimmen.</l>
						<l>Waer vlieden wy? wat rasery</l>
						<l>Komt uyt den afgrondt klimmen?</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<head>De tweede handel.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<stage>SISYPHVS. MEGEER.</stage>
					<sp who="#sisyphvs">
						<speaker>Sisyphus</speaker>
						<l>Waer ben ick SISYPHVS, gemat van op te stygen?</l>
						<l>Nu schep ick weder locht, nu kan ick adem krygen.</l>
						<l>Waer ben ick? in wat nacht? Megeere die my jaeght,</l>
						<l>Nachtmerri, oude kol: hoe hebt ghy ons gheplaeght,</l>
						<l>Met uw' bebloede sweep en peckstock onderwegen,</l>
						<l>Eer ick een' doorgang heb, na'et bovenvolck gekregen.</l>
						<l>Waer ben ick? in den dagh, of in een' blydre nacht,</l>
						<l>Als d'onderaerdsche poel? waer magh ick doolen? saght.</l>
						<l>Waer vind ick Hecate? waer flonckeren de starren?</l>
						<l>Wanschepsel, die geen' gryns behoeft, noch kunt ontwarren</l>
						<l>Vw' pruyck: die groulijck krielt van swarte slangen, segh,</l>
						<l>Waer dwael ick? op wat spoor? waer leyd ons dese wegh?</l>
						<l>My dunckt ick hoor geblaf van honden, die ons riecken.</l>
						<l>Swijght rekels. luystert. sus. help Cerberus! 'tsyn Griecken.</l>
						<l>Ick ben in Pelops rijck, of in myn oud gebied,</l>
						<l>t'Ephyren dat gaet wel. Momaensicht hoort ghy 't niet?</l>
						<l>Wy syn t' Ephyren, daer de menschen van myn' treken</l>
						<l>En boevestucken, met een groot afgrysen spreken,</l>
						<l>En Minos vloecken, als sy hooren dat myn straf</l>
						<l>Niet swaerder weeght, als 'twight eens steens bergh op bergh af</l>
						<l>Te went'len nat van sweet in d'onderaerdsche kelders.</l>
						<l>Kolryster rade ick recht? segh op, of syn wy elders?</l>
					</sp>
					<sp who="#megeer">
						<speaker>Megeer</speaker>
						<l>In Troas staenwe, niet in Isthmos: in 't gesicht</l>
						<l>Van Ilium, daer nu het Dorisch leger light,</l>
						<l>In 'tvlacke en open veld, van waer wy korts vernamen</l>
						<l>Die bleecke schimmen, die ons treurigh tegen quamen,</l>
						<l>Besprenckelt van veel bloedts, gehouwen, en gekapt,</l>
						<l>Mishandelt, en mismaeckt, gesengt, gequetst, gekrabt.</l>
					</sp>
					<sp who="#sisyphvs">
						<speaker>Sisyphus</speaker>
						<l>Wat's d'oorsaeck vant gheschil?</l>
					</sp>
					<sp who="#megeer">
						<speaker>Megeer</speaker>
						<l>Een vorst door geyle minne,</l>
						<l>Heeft tot sijn boel geschaeckt de bruyt, en koninginne</l>
						<l>Van Menelaus, die soo seer niet op de deughd</l>
						<l>Als op de schoonheyt vlamt, en 't bloeysel haerer jeught,</l>
						<l>En hooger die waerdeert als veeler princen leven.</l>
					</sp>
					<sp who="#sisyphvs">
						<speaker>Sisyphus</speaker>
						<l>Een slimmer Sisyphus is noch na my gebleven.</l>
						<l>Wat wtkomst of ons staet te wachten van 't ghevecht?</l>
					</sp>
					<sp who="#megeer">
						<speaker>Megeer</speaker>
						<l>Men sal geëffent sien, en tot den grond geslecht</l>
						<l>'T hof van Laomedon, en dees benyde vesten:</l>
						<l>Als Inachus geslacht, die 't krijgsvolck geeft ten besten,</l>
						<l>Dat overwinner noch den tienden somer sal</l>
						<l>De Goon verschricken met so eysselijck een val.</l>
						<l>Dan sal het overschot der vluchtige Trojanen,</l>
						<l>Met handen wringen, en afbiggelende tranen</l>
						<l>Beschelden Paris, die, so schandeloos, onkuysch</l>
						<l>Veroorsaeckt heeft 't bederf van sijn doorluchtigh huys,</l>
						<l>En liever had syn faem, en glory wt te wissen,</l>
						<l>Als boels aenminnigheyd en kitteling te missen.</l>
					</sp>
					<sp who="#sisyphvs">
						<speaker>Sisyphus</speaker>
						<l>Ghy en uw susters, als hem Venus had verlockt,</l>
						<l>Hebt verre een grooter quaed gesponnen en berockt,</l>
						<l>Als ghy der Doren vloot de zee gingt over voeren,</l>
						<l>En om een lichte vrou gantsch Asien beroeren.</l>
						<l>Eumenides, wel aen, recht yligh overend</l>
						<l>V slingerslangigh hayr, en brand, en blaeckt, en schend,</l>
						<l>En schuymbeckt, raest, en moord: Daer sietmen 't leger krielen,</l>
						<l>Daer laedmen Charons schuyt tot sinckens toe met zielen:</l>
						<l>Het isser drock aen 't veer, soo Wreeckeressen, voort,</l>
						<l>Spoockt door de benden heen, versadight u met moord.</l>
						<l>De messen synder op gewet, en scharp geslepen.</l>
						<l>Beschildert u gewaed met bloed en paersse strepen.</l>
						<l>Bevleckt u aengesicht met breyn versch wtgespat.</l>
						<l>Siet toe, ghy snevelt licht, het isser slibberglad.</l>
						<l>Soo dochters van de nacht. maer als ghy hier met lycken</l>
						<l>De stroomen hebt gedampt, en d'overzeesche rijcken</l>
						<l>Tot puyn, en gruys verplet, en wt hun plaets beweecht,</l>
						<l>Den adeldom, en 'tpuyck der vorsten wtgeveeght:</l>
						<l>Sal dan de wraeck vernoecht, door 'tbloed soo veeler helden,</l>
						<l>Het woeden staken?</l>
					</sp>
					<sp who="#megeer">
						<speaker>Megeer</speaker>
						<l>Neen, dan wilt Europe gelden.</l>
						<l>Ghy Grajen huylt en grayt, u doodverw set, word bang.</l>
						<l>Wy comen, om den wech tot uwen ondergangh</l>
						<l>Te banen, swanger van voordachte schellemstucken,</l>
						<l>En hechten Argos ramp aen Trojens ongelucken.</l>
					</sp>
					<sp who="#sisyphvs">
						<speaker>Sisyphus</speaker>
						<l>Wat middel isser om te rockenen dit quaed?</l>
					</sp>
					<sp who="#megeer">
						<speaker>Megeer</speaker>
						<l>Den Phoenix, daer hun heyl en seghen in bestaet</l>
						<l>Te helpen aen d'een sy': op datse met syn sterven</l>
						<l>Oock sijn manhafticheyd, en raed en wysheyd derven,</l>
						<l>En vallen overhoop, wraeckgierich van gemoed,</l>
						<l>En voeren borgerkrijgh om sijn onschuldich bloed.</l>
						<l>Ick sie de vorsten al gespouwen, en verbolgen,</l>
						<l>De volcken van een stam malcanderen vervolgen:</l>
						<l>D'eylanden in 'tgeweer, en't vaste land in roer.</l>
						<l>Hier wordmen vlam gewaer: daer hoortmen een rumoer</l>
						<l>Van steden tegens steên, van vlooten tegens vlooten,</l>
						<l>D'een ramp wt d'andre wast. wat worter bloeds vergoten,</l>
						<l>Euboea loopt 'tgedeylt Peloponnesus af,</l>
						<l>En Scyros Ithaca. Thessalien tot straf</l>
						<l>Van Locres krijghsvolck licht, de Cyclades die slypen</l>
						<l>Hunn' speer, om onderling malkandren aen te grypen.</l>
						<l>De sonden klimmen op. d'een draeght des anders schuld.</l>
						<l>Der vorsten hoven syn met grouwelen vervult,</l>
						<l>Met bloedschand, overspel, met moord, met vuyligheden.</l>
						<l>Men luystert noch na recht, na billickheyd, noch reden.</l>
						<l>De koninginnen, en princessen syn bekans</l>
						<l>All schuldich aen de moort, en neerslach harer mans:</l>
						<l>En eer en trouweloos. Elck is om 't seerst verwoeder.</l>
						<l>De soon den vader wreeckt, de dochter wreeckt haer moeder.</l>
						<l>'t Vertwijflen aen de stam, en wettighe afkomst splist</l>
						<l>Het volck, en voed den veede, en endeloosen twist,</l>
						<l>En 't woeden: dat soo lang beschreyelyck sal duuren,</l>
						<l>Tot datmen siet in 't end de steden sonder muuren,</l>
						<l>De stroomen onbeseylt, de kampen onbeploeght,</l>
						<l>En d'onderaerd'sche Styx bevolleckt, en vernoeght.</l>
						<l>Rampsaligh spoock, ghy zyt tot myn behulp verkooren</l>
						<l>Voor andre sielen: ga en noop uw' neef met spooren:</l>
						<l>Wiens schalckheyt hapert, om bedriegelijck, en valsch,</l>
						<l>Den soon van Nauplius te brenghen om den hals.</l>
						<l>Hy sluymert: in syn' droom en slaep sal hy u hooren,</l>
						<l>En wat uw geest erdight, dat vesel hem in d'ooren:</l>
						<l>Ga heen rampsaligh spoock.</l>
					</sp>
					<sp who="#sisyphvs">
						<speaker>Sisyphus</speaker>
						<l>Ben ick de beste dan</l>
						<l>Dien d'afgrond tot dit snood bedrijf wtbraecken kan?</l>
						<l>Is niemant bet bequaem tot schelmery gevonden?</l>
						<l>Dit is myne afkomsts tent. ick moet syn hert doorgronden.</l>
						<l>Hy heeft de leus al wech. Megeere 't is beschickt.</l>
						<l>Als hy myn geest vernam, doen was syn geest verschrickt:</l>
						<l>Syn sweet brack wt van angst, syne hayren schielijck resen:</l>
						<l>Ick heb hem na sijn wensch den korsten wegh gewesen.</l>
					</sp>
					<sp who="#megeer">
						<speaker>Megeer</speaker>
						<l>Soo is het reysens tyd. gedoemde siel ga schuyl:</l>
						<l>Duyck in den donckren poel, en noyt bescheenen kuyl.</l>
						<l>De nacht is op syn droefste, en Phebe wyckt de spoocken.</l>
						<l>Vlysses gaept en geeut: ghy hebt syn' rust gebroken:</l>
						<l>Daer treed hy wt syn' tent. gaep aerdrijck, en al heel</l>
						<l>Verswelgtse, die ghy t'hans gebraeckt hebt uyt uw' keel.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<stage>VLYSSES, LYFKNECHT. DIOMEDES.</stage>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Een dunne slaep beschoot noch nauwelijcx myne oogen,</l>
						<l>Of myn ontruste geest door 't guychlen werd bedrogen</l>
						<l>Eens drooms, of door een' schim, dieme' in den droom verscheen,</l>
						<l>En droegh myn' aenslagh gunst, en holpme 't feyt bekleen</l>
						<l>En 't stuck met sulck een' list besteecken, en vermommen:</l>
						<l>Dat Nestors wijse tong daer tegens moet verstommen.</l>
						<l>Het sy dan schim of droom, of wat het wesen wil,</l>
						<l>'T en is geen marrens tijd. mijn Lijfknecht, ga al stil</l>
						<l>Na Diomedes tent. segh, dat ick hem verbeyde</l>
						<l>Soo daetlyck hier ter ste. doen thans hy van my scheyde,</l>
						<l>Werd d'aenslagh opgeschort tot wyder overlegh,</l>
						<l>Als nu soo wasser 't een, dan 't ander in den wegh:</l>
						<l>Nu duncktme gaet hy glad, en 't magh een raed verstrecken:</l>
						<l>Doch vaeck schynt ruym in 't eerst, 't geen scharp valt in 't
							voltrecken.</l>
						<l>Maer d'aenslag nietemin moet eenmael syn gewaegt.</l>
						<l>Mijn vyand staet versuft, en dut, en is versaeght:</l>
						<l>Hy vind sich radeloos, om van de lastermonden,</l>
						<l>En logens sich t' ontslaen: waer mede hy word geschonden.</l>
						<l>Te meer hy sich verweert, en na sijne onschuld tracht,</l>
						<l>Te meer het lastren groeyt. hy is, en blijft verdacht.</l>
						<l>Het krijsvolck is gedeelt: d'een looft hem als een' vader,</l>
						<l>En d'ander hem verspuwt, en scheld voor landverrader.</l>
						<l>By dese swarigheyt koomt, dat der Goden tolck</l>
						<l>De lasterlogen queeckt, en koestert onder 't volck.</l>
						<l>Mijn wraecklust sal eer lang hem sijnen trots verleeren,</l>
						<l>En d'oude lemten gants tot etter wt doen sweeren.</l>
						<l>Hy, siende dat sijn pleyt, en rolle liep na 't end,</l>
						<l>Den veldheer gistren noch quam smeecken in sijn tent,</l>
						<l>En bad, hy wilde hem doch syn' gunstige ooren leenen:</l>
						<l>Ophalende wat dienst dat Argos, en Mycenen,</l>
						<l>Ontfangen hadden eer, door syn' getrouwen plicht.</l>
						<l>De koninck beet hem toe, vergramt in 't aengesicht:</l>
						<l>Ick heb gedienstigheen, ick ken 't door u genooten:</l>
						<l>Maer eene ontfange spyt my schendigh heeft verdrooten.</l>
						<l>d'Atryden sullen u vermorselen tot gruys,</l>
						<l>Of ghy sult hen tot stof verdelgen met hun huys.</l>
						<l>Dit dreygement hem trof. hy antwoorde al verslagen:</l>
						<l>Mycenen heeft sich oyt beleefdelijck gedragen,</l>
						<l>En met genade altijd zyn vyanden ontmoet:</l>
						<l>Dies bidde ick, dat uw toorn niet al te hevigh woed.</l>
						<l>Dus scheyde hy, maer beducht, so 't bleeck aen sijn manieren,</l>
						<l>Voor Agamemnons grim, en 't spits der helbaerdieren.</l>
						<l>Nu 't gader mede hoe't wil, 't kan anders niet als wel.</l>
						<l>Ick ben het niet alleen, de grootste sijn in 't spel.</l>
						<l>Wy hebben op ons' sy' de wereldlijcke maghten,</l>
						<l>En geestelycken arm gestarckt met domme krachten:</l>
						<l>En waer toe sal hy sijn beducht voor veel gevaers,</l>
						<l>Die tot syn voorspraeck heeft de tong des wichelaers.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Ick koom op uw ontbod, geheymste vriend, en macker.</l>
						<l>Wat onrust drijft uw' geest? wat houdt uw sinnen wacker,</l>
						<l>Dus in de middernacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Nocht Venus, nocht haer vier:</l>
						<l>Maer saecken van gewight. de rechte tijdt is hier,</l>
						<l>Om onsen aenslagh soo terstondt in 't werck te stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Myn raed is hier te kleyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Daer wilt u niet me quellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Ick kan geen doorgang sien. ick blyf'er noch voor staen:</l>
						<l>Soo lang ick niet begrijp hoe dat het toe kan gaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Hy brack wt 'sveldheers last syn' tent op gistren morgen,</l>
						<l>En sloegh sich elders neêr: soo datmen kan verborgen,</l>
						<l>In d'eerste legerplaets, een seker wight van goud:</l>
						<l>Recht of syn sorghe dat aen 't Aerdrijck had vertrout.</l>
						<l>Als hy nu word betight van syn ontfanghe gaven</l>
						<l>Soo sal de krijgsraed flucx dien ryckdom op doen graven:</l>
						<l>Waer door hy schuldigh word aen 'topgeleyde quaed.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>'Ten heeft niet schyns genoegh.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Dit komt ons noch te baet.</l>
						<l>Ick sal in Priams naem een brief aen hem doen schryven,</l>
						<l>Die meldende van'tgoud hem soeckt ter daed te styven.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Wie sal de bode syn?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Maer een Trojaens slavoen,</l>
						<l>Die myn gevangen is. ghy sult de ronde doen,</l>
						<l>En passen op den spie, en helpen hem om 'tleven,</l>
						<l>En vindende den brief, dien Agamemnon geven.</l>
						<l>Hoe kan d'Eubeër doch ontworstlen desen strick?</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>'Tis recht Vlysses vond: maer als ick ernstigh wick,</l>
						<l>Het stuck is vol gevaers. laet desen raed besterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Ick vreese uw' bloodicheyd die sal de saeck bederven.</l>
						<l>Hoe stouter aengevat, hoe lichter uytgevoert.</l>
						<l>De kans moet syn gewaecht.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Waert schaeckspel, waer het boert.</l>
						<l>Best datmen 'twat vertreck. de tijdt is niet geboren.</l>
					</sp>

					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Daer is met sammelen tot noch toe meer verloren,</l>
						<l>Meer schade als winst gedaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>De man heeft groote gunst</l>
						<l>By 't volck en by den raed.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Bedeckte logenkunst,</l>
						<l>Die heeftse vry gedunt door 't lang, en stadigh knagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Al die hem sijn verwant van vrienden, en van magen,</l>
						<l>Syn syde gunstigh syn, en dreygen ons met wraeck.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Geen' mage, of bloedverwant magh tuygen in syn' saeck.</l>
						<l>Van dreygen niemand sterft.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Achilles vroom in feyten,</l>
						<l>En Ajax, sal syn recht ten uytersten bepleyten,</l>
						<l>Door'sgrijsen Nestors tong.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Dit acht ick heel gering.</l>
						<l>De veldheer is de siel, en stuurman van 'tgeding.</l>
						<l>'s Rechts wtspraeck staet by hem. hy kiest bequame mannen,</l>
						<l>En kipt de rechters uyt, die d'heylge vierschaer spannen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Soo d'aengeklaeghde sich beroept op 'tGriecxsche recht?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>'Tgeschil word nae de plaets gevonnist, en beslecht.</l>
						<l>Wy staen op 'svyands boom. wy kennen hier geen wetten,</l>
						<l>Als die des veldheers mond en lippen sullen setten.</l>
						<l>Syn wil is wets genoegh, die spreeck, een yeder swyg:</l>
						<l>Des oppervorsten swaerd is rechter inden krijch.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Of d'oppervorst besweeck, als d'aenslagh waer begonnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>De wereld geensins lyd twee schitterende sonnen:</l>
						<l>Soo duld geene heerschappy twee hoofden in een rijck:</l>
						<l>Geen vorst, syn wederga: geen koning syns gelyck.</l>
						<l>d'Eubeër is te hoogh in mogentheyd gestegen,</l>
						<l>En aensien by 't gemeen: dit's Agamemnon tegen:</l>
						<l>Die heeft wel duysendmael geklopt op syn rapier,</l>
						<l>Gevloeckt by all' de Goon, geswooren hoogh en dier,</l>
						<l>By synes gordels draeck, by 't krunckelen der slangen,</l>
						<l>Waermé de Gorgon is syns beuckelaers behangen,</l>
						<l>En by den staf syns rycx van Mulciber gesmeed:</l>
						<l>Dat hy sich wreecken sal van 'taengedane leet:</l>
						<l>Dat d'eylander niet lang syn Majesteyt sal benglen,</l>
						<l>Al sou hy d'oppergoon met d' onderaerdsche menglen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Met Agamemnons wrock is 't leger niet gepaeyt.</l>
					</sp>

					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Tis waer, maer dat is vol oneenigheyd gesaeyt.</l>
						<l>De meesten hoop is blind, om d'oorsaeck van dit wrocken</l>
						<l>Te sien met onderscheyd: oock heeftmer in betrocken</l>
						<l>'t Verschil van kerckenplicht, de macht van 't geestlijck hof,</l>
						<l>En 't geen den dienst betreft der Goden: dese stof</l>
						<l>Soodanigh is van aerd, dat allerley krackelen,</l>
						<l>Dat sucht tot eyge baet, en staet hier onder spelen:</l>
						<l>En alle schelmery, die slechts een schijngestalt</l>
						<l>Van hayligheyd ontleent, licht door dien trechter valt.</l>
						<l>Men hitst 's volcx harten op tot dolligheyd door 't kryten,</l>
						<l>En d'alderstercxste past den swakxten uyt te byten.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Maer wacht u, als de tyd de waerheyd eens ondeckt.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Al hebtge 't hayligdom met vadermoord bevleckt:</l>
						<l>V susters schaemt ontbloot, int aensicht van u swager:</l>
						<l>Ia self den blixem drigh gekroont tot hoorendrager,</l>
						<l>Verkraght syn eegemael, en schencker Ganimeed:</l>
						<l>Ten word niet eens gemerckt, als maer een outerkleed</l>
						<l>Die grouwelen bedeckt, ten strecken dan geen sonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>En of de priesters 'tpleyt met Palamedes stonden?</l>
					</sp>

					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Dat is onmogelyck: want hoemen 't wend, of keert,</l>
						<l>'T schort even Calches daer, daer 't Agamemnon deert.</l>
						<l>Syn hoogheyd is geraeckt, en hayligheyd: die stedes,</l>
						<l>Mids d'onderkruypingen, en list van Palamedes,</l>
						<l>Allencx ghemuylband word, en van syn glants berooft:</l>
						<l>En 't was soo veer ghebraght, dat geen gemyterd hoofd</l>
						<l>Sou spreken in den raed, of met de vorsten stemmen:</l>
						<l>Een toom om na syn wensch de Wichelaers te temmen.</l>
						<l>Dit leyd hem in den krop, behalven dat hy steef</l>
						<l>De vorsten tegens hem, die soo Godyvrigh dreef,</l>
						<l>Dat yeder Griecxsche stad sou leggen nieuwe drempels,</l>
						<l>Om 't noodlot op 't outaer, in Godgeweyde tempels,</l>
						<l>Te vieren, met den reuck van 't gulden wieroockvat:</l>
						<l>Dienst daer de priesterschap een koninglycken schat,</l>
						<l>En rycken oegst af maeyt. hoe geestigh saghmen schaken</l>
						<l>Den tabbert met de kap? met onbeschaemde kaken</l>
						<l>Dreef Calches na sijn wensch, met luttle stemmen door</l>
						<l>'T besluyt der tempeliers, en gaf geen reên gehoor.</l>
						<l>D'Euboeer heeftet oock in Aulis heel verpeutert.</l>
						<l>Daer seyd' hy schoon de vloot door storm, en onweer leutert:</l>
						<l>Men magh soo reuckeloos niet plengen konings bloed:</l>
						<l>Men stel den neerslagh wt: misschien sal oock de vloed</l>
						<l>Hier meê niet sijn gepaeyt. wilt u der jonffer jamren.</l>
						<l>Hackt liever af den hals van witgewolde lamren.</l>
						<l>Daer schond hem 't priesterdom de krijgslien op het lijf.</l>
						<l>Elck vloeckte, en schold om 'tseerst. sy kreten even stijf:</l>
						<l>Het zaed van Nauplius van Godsdienst is verbastert,</l>
						<l>'T viert tempel noch outaer, Diana wort gelastert:</l>
						<l>Verworgt den vryen geest: of stort hem van een rots:</l>
						<l>Dees smaelt op wichlery, en droomen. d'inspraeck Gods</l>
						<l>Hy gants in twijfel treckt. hy sal het heyr verwarren:</l>
						<l>Hy acht noch voglensang, noch' ingewant, noch' Starren.</l>
						<l>Ick rep van geen geheym. ghy Diomedes saegt</l>
						<l>Wat hy te lyden had, om 'tredden van de maeghd.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Sijne aengewende vlyt tot Iphigeens verschooning,</l>
						<l>Te lichter hem in gunst kan brengen by den koning.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>'T blijft tusschen my en u; 't is Agamemnons aerd,</l>
						<l>Dat sijn' gedachtenis geen' weldaed lang bewaert:</l>
						<l>Maer 't aengedane leet, en d'eens gelede smarte,</l>
						<l>Schiet diepe wortelen in syn wraeckgierigh harte,</l>
						<l>Al t'onversoenelyck. 't was Atreus die voorheen</l>
						<l>By opdraght onderkroop 't oud recht der Griecxsche steên.</l>
						<l>De Soon vlamt op de vrucht van dese parckementen,</l>
						<l>En hoopt syn lauren telg op dese boom te enten:</l>
						<l>Maer Palamedes oogh syn gangen onderschept,</l>
						<l>En is voor hem gereet, en waeckt eer hy sich rept,</l>
						<l>Dies raest's krijgsvorsten Wraeck: die om hem te betrapen,</l>
						<l>Misbruyckt den ouden haet der Griecxsche legerpapen,</l>
						<l>Bedienaers van de nood, en noyt verbeden dwang:</l>
						<l>Die doen hem 't koude sweet afloopen door't gedrang</l>
						<l>Der lasteraren, en staegh liegende onverboden,</l>
						<l>Geen misdaet rekenen 'tquaed, 'tgeen streckt ten dienst der Goden.</l>
						<l>Doch 'tgelt ons evenveel. wy doelen na ons wit,</l>
						<l>Het sy dan slincx of rechts. waerom ick ernstigh bid,</l>
						<l>Dat uwe dapperheyd dit heldenstuck verselle.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Ick vind den aenslach goed, 'tis waer, maer dat ick stelle</l>
						<l>My selven in'tghevaer, is overwegens waerd.</l>
						<l>Ick ben een man in 't veldt, om op een moedigh paerd,</l>
						<l>Dat schuymbeckt, briescht, en krabt, en stof werpt met syn voeten,</l>
						<l>Mijn vyand voor de vuyst met sweert en speer t' ontmoeten:</l>
						<l>Maer 'k heb u veynsery, Vlysses lang verleert:</l>
						<l>Ick stem het nietemin, dewijl ghy 't soo begeert.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Laet Diomedes slechts die sorgh aen my bevolen.</l>
						<l>Het moet 'er doncker sijn daer d'Ithakois sal dolen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Welaen, ick ben 't getroost: doch eer wy 'tstuck bestaen,</l>
						<l>Soo sal 'thoogh noodich syn ons wyders te beraen:</l>
						<l>Op datmen 'tschandelyck ten halven niet laet steken,</l>
						<l>Vernieuw my anderwerf den voorslagh uwer treken.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Tre met my in myn tent 't sal wel soo veylich sijn.</l>
						<l>Men handelt van die saeck best achter de gordijn.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<stage>REY VAN PELOPONNESERS EN ITHAKOISEN. EVRYPILVS.</stage>
					<sp who="#rey-van-peloponnesers-en-ithakoisen">
						<speaker>Rey</speaker>
						<l>Koomt laet ons by de donckre maen</l>
						<l>Eendrachtelyck te reye gaen,</l>
						<l>en storten yvrigh dese beê</l>
						<l>Voor ons dryaensicht, Hecaté:</l>
						<l>Datse Atreus soonen doch bewaer:</l>
						<l>Die voor onse haerdstede, en 't outaer,</l>
						<l>Soo rustigh waeghden lijf en goed,</l>
						<l>En troosten 't volck in tegenspoed.</l>
						<l>Dat gheen verrader sich verstout,</l>
						<l>Om 'tflickren van 't Troyaensche goud,</l>
						<l>Hen t'overlevren aen den Phrygh,</l>
						<l>En ons in'theymelyck bekrygh.</l>
						<l>En smoor half doon op doon gehoopt</l>
						<l>In 't bloed, dat wt ons' wonden loopt:</l>
						<l>En steeck tot schrick van Grieckenland,</l>
						<l>Door Hectors toorts de vloot aen brand:</l>
						<l>En geef wtheemsche gasten stof</l>
						<l>Te segghen: hier is 't kerreckhof,</l>
						<l>Daer Troje door Godloosen boef</l>
						<l>Mycenen met haer maght begroef:</l>
						<l>Daer stont Achilles tent wel eer:</l>
						<l>Hier Agamemnons: ginder veer</l>
						<l>Werd dagh op dagh soo fel gestreen,</l>
						<l>Om Menelaus bruyd Heleen:</l>
						<l>Hier lag de vloot om desen hoeck.</l>
						<l>Keer, o Godesse, sulck een vloeck.</l>
						<l>Bewaer Godin u kercken oock.</l>
						<l>Op datm' u tempel pleghtigh smoock:</l>
						<l>Op dat uw reuckwerck opwaerts rijs</l>
						<l>Na d'eenmael aengenome wijs,</l>
						<l>Na d'eenmael voorgeschreven plicht:</l>
						<l>'T sy dat ghy droef of heller licht.</l>
						<l>Begunstigh doch Apolloos soon</l>
						<l>Den taelman van den oppertroon,</l>
						<l>Die sich op Gods geheym verstaet,</l>
						<l>En alle teeckens gade slaet.</l>
						<l>Die vaeck kan spellen 'tongesienst,</l>
						<l>En wien de suyvre Godesdienst</l>
						<l>Soo diep, en swaer ter harten gaet,</l>
						<l>En achtse een pyler van de staet.</l>
						<l>Een pyler daer de staet op leunt:</l>
						<l>En om dese oorsaeck sich bekreunt</l>
						<l>Vaeck met den wereldlijcken staf:</l>
						<l>Al neemtmen 't hem soo quaelijck af.</l>
						<l>Weer van ons alle nieuwigheen</l>
						<l>Bevry voor vleck uwe outerkleen.</l>
						<l>En neem de priesters in uw' scharm,</l>
						<l>Die uwe altaren houden warm.</l>
					</sp>
					<sp who="#evrypilvs">
						<speaker>Evrypilvs</speaker>
						<l>Sy heeft u toegeknickt, nu wend u tot de nood:</l>
						<l>Heft aen een nieuwen dans, en maeckt haer' Godheyt groot.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-peloponnesers-en-ithakoisen">
						<speaker>Rey</speaker>
						<l>O kraght die niet en syt t' ontvlien:</l>
						<l>Geweld dat tusschen uwe knien</l>
						<l>Beklemt de diamanten spil,</l>
						<l>Daer 't al op draeyt na uwen wil.</l>
						<l>Die hebt van eeuwigheyd gesaeyt</l>
						<l>'T saed, daer de tijd syn' vrucht af maeyt,</l>
						<l>O dwangbestuurster van al 't werck,</l>
						<l>Die Goon en menschen stelt een perck.</l>
						<l>Houvast en ancker van 't gesticht</l>
						<l>Der wereld, die in tegenwight</l>
						<l>D'hoofdstoffen houd. o suyl, die self</l>
						<l>Draeght onbeswaert dat swaer gewelf.</l>
						<l>O die met ysren scepter heerscht,</l>
						<l>En blyfter laetst, en waert'er eerst:</l>
						<l>Die Hemel, Aerde, en Hel bestiert,</l>
						<l>En maeckt dat elck u Godheyd viert.</l>
						<l>Die op haer beurt de starren riept,</l>
						<l>En meerdre, en mindre Goden schiept,</l>
						<l>En blyft versteenight en verstockt,</l>
						<l>En hebt al 't noodlijck quaed berockt.</l>
						<l>Saturnus synen vader lupt,</l>
						<l>En 'tpekelschuym met bloed bedrupt:</l>
						<l>Eene oorsaeck datter Venus quam,</l>
						<l>Met haere onkuysche minnevlam.</l>
						<l>Iupyn ontvonckt door Cypris strael</l>
						<l>Voorts walghde van syne eegemael:</l>
						<l>Die bleef verschopt, en al syn feest</l>
						<l>Was hoer of jongen, of een beest.</l>
						<l>Mercuur werd d'alderslimste dief,</l>
						<l>En Bacchus kreegh de kruycken lief,</l>
						<l>En struyckelende na den dronck,</l>
						<l>Song haylge veersen dat het klonck.</l>
						<l>Mars groyd' in bloed en menschenmoord.</l>
						<l>Dat Reusen quamen fel aen boord</l>
						<l>Den donderaer met smaed en schimp:</l>
						<l>Doense Ossa parsten met Olymp,</l>
						<l>En weer met Ossa Pelion:</l>
						<l>Eer hen een starcker overwon;</l>
						<l>Dat Minos bruyd, het geyle dier,</l>
						<l>Sich liet bespringhen van een stier:</l>
						<l>Dat d'Africaen soo wreed als sterck,</l>
						<l>Van menschen hoofden boude een kerck,</l>
						<l>En dat sijn tempelpriester had</l>
						<l>Een doodshoofd tot sijn wieroockvat:</l>
						<l>En eer hy noch gebeden sprack,</l>
						<l>Een menschenongeltoorts ontstack,</l>
						<l>En plengde met een heylgen schyn</l>
						<l>Paers menschenbloedt in plaets van wyn:</l>
						<l>En offerde, den Goon tot brand</l>
						<l>Halflevend menscheninghewand:</l>
						<l>Terwyl een menschendarrem sluyt</l>
						<l>Om't lijf syn taeye menschen huyt,</l>
						<l>Syn offerkleed en feestcieraed:</l>
						<l>En song, en schreeude sonder maet,</l>
						<l>Wt parckement vol bloedrood schrift,</l>
						<l>Verruckt door innerlijcke drift:</l>
						<l>En deê weergalmen op elck vaers</l>
						<l>Een rey van woeste moordenaers:</l>
						<l>Wier wapen, swaerd noch kortelas,</l>
						<l>Maer kakebeen of schinckel was:</l>
						<l>Dat Tantalus noch vuyl bemorscht</l>
						<l>Van versche moord, opschaffen dorst</l>
						<l>Het vleesch sijns soons op Iovis disch:</l>
						<l>Niet by geval gebeurt en is:</l>
						<l>Maer onontworstelbaer bescheer!</l>
						<l>Ghy self waert d'oorsaeck, u koomt d'eer:</l>
						<l>Die dobbeltrony Ianus slacht,</l>
						<l>Die achter grynst, van vooren lacht.</l>
						<l>Soo noch verraed smeult in sijne asch,</l>
						<l>Ontdeckt sulcx doch uw' priestren ras:</l>
						<l>Scharp Argos sabel langs hoe meer:</l>
						<l>En Priams stander werp ter neer.</l>
					</sp>
					<sp who="#evrypilvs">
						<speaker>Evrypilvs</speaker>
						<l>Houd op ghy hebt voldaen. Het noodlot heeft volkomen</l>
						<l>Vw danssen en gesang goedgunstigh aengenomen.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<head>De derde handel.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<stage>DIOMEDES. SCHILDWACHT. AGAMEMNON</stage>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Hou schildwacht hou!</l>
					</sp>
					<sp who="#schildwacht">
						<speaker>Schildwacht</speaker>
						<l>Wie daer?</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Ick moet den veldheer spreecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildwacht">
						<speaker>Schildwacht</speaker>
						<l>Wie sytghe? meld uw' naem, of geef't gewoonlyck teecken,</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>'Tis Diomedes self.</l>
					</sp>
					<sp who="#schildwacht">
						<speaker>Schildwacht</speaker>
						<l>Koom weck hem daer hy leyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Groot meester van ons heyr, die uwen leger spreyd</l>
						<l>Van drooge en dorre blaen: op op, 't is tydt te waecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wel Diomedes vriendt, segh op, wat zyn 't voor saecken?</l>
						<l>Wat brenght ghy ons by nacht: is Hector op de been?</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>'K heb een Trojaenschen spie den hals versch afgesneen,</l>
						<l>Als ick de ronde dede. hy is belast met brieven.</l>
						<l>Ick sleep den booswicht hier. het sal den vorst believen</l>
						<l>Te vorschen na'et geheym.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Koom hou de toorts wat dicht,</l>
						<l>Op dat ick dese gast beschou in 'taengesicht.</l>
						<l>'Tis waerlyck een Trojaen van kleeding en van wesen.</l>
						<l>Dit 's Priams zegelring. ick moet het inhout lesen.</l>
						<l>Op mannen, 't is verraed. myn dienaers flucx gaet heen,</l>
						<l>Behalven Palameed, roept al de raet by een.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<stage>AGAMEMNON. VLLYSSES. DIOMEDES. NESTOR. AIAX.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ghy die voor kroonengoud, en vorstelycke banden,</l>
						<l>Nu voert een kopren helm, en met uw' dappre handen</l>
						<l>Van't Asiaensche stael de voncken stuyven doet,</l>
						<l>En Simois vermenght, en verwt met breyn en bloed:</l>
						<l>Ick sal u voorts de reên en d'oorsaeck gaen verklaren,</l>
						<l>Waerom men t'ontyds dus den krygsraed dee vergaren.</l>
						<l>De Phrygiaen, die 'theyr verspiedende by nacht,</l>
						<l>Van Diomedes hand soo versch is omgebracht.</l>
						<l>[Als hy de ronde doende hem quam verbaest ontmoeten,</l>
						<l>En sleepte hem dood en warm voor uwer aller voeten:</l>
						<l>Daer ghy hem ligghen siet] was met een brief belaen,</l>
						<l>Dieme' wt syn' boesem trock, en yemand schynt te raen</l>
						<l>Tot grouwelyck verraed. ick sal u laten hooren</l>
						<l>Het inhoudt van dit blad, 't welck vreemt klinct in myne ooren.</l>
						<l>Neptunus waerde soon, die uw grootvaders stad</l>
						<l>Begunstight waer ghy moocht: de letters van dit blad</l>
						<l>Betuygen myne jonst, waer door ick ben genegen</l>
						<l>Te strecken over u myn koninglijcken segen;</l>
						<l>Dat ghy ontfanghen hebt 't jongst toegesonden goud</l>
						<l>Ick uyt den spie verstondt: wiens mondt ghy toevertrout</l>
						<l>'T geheymnis van u hart. Ick heb alree genooten</l>
						<l>De vruchten van 'tbestand voor luttel tydts beslooten,</l>
						<l>En wacht op 't wterst vast. is ergens gunst te koop</l>
						<l>Om goud, soo spaer geen' munt. ick Priam leve op hoop.</l>
						<l>Daer is 't geheym des briefs. wat dunct u Griecxsche vorsten?</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Verdelgtse o Juno doch! die naer ons leven dorsten.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Ontdecktse o Hecate! die naer den ondergang</l>
						<l>Van onse tenten staen.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ontdeck de waterslang</l>
						<l>Die schuylt in 't groene gras.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Saturnus breng de waerheyd</l>
						<l>Ten lesten eens in 't licht.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wie twyffelt aen de klaerheyd</l>
						<l>Van 't goddeloos verraed?</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Ajax</speaker>
						<l>Ick twijffel met verlof,</l>
						<l>Die alle treken ken, en saussen van het hof.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Nu Ajax gheef gehoor, en wees niet ongeregelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Is 't koning Priams merck?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>De brief was toeghesegelt</l>
						<l>Met 'skonings eygen ring: doch 't wapen is misluckt</l>
						<l>In 'tseeglen, en syne hand in 't schryven wat gedruckt.</l>
						<l>Mistrout ghy aen mijn woord, geloof uwe eygene oogen,</l>
						<l>Daer vader lees den brief.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Een' dochter van de logen,</l>
						<l>Een vondeling van 't hof, een bastaerd van de nyd,</l>
						<l>En overjaerde wrock, 't wtbraecxsel van de spyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>'Tschrift swijmt na Priams hand, soo doet de druck van 't waepen.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>So paeytme 'tslechte volck: soo leydmen kinders slaepen,</l>
						<l>Maer Ajax nimmermeer.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>'t Sy hoemen 'tstuck verschoon,</l>
						<l>De koning Nauplius is God Neptunus soon.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Ia Palamedes is't, ick houd'et u ten besten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Neptunus eyge stad sijn Trojens hooge vesten:</l>
						<l>Die draeght d'Eubeër gunst, soo doet syn heyloos saed.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Ia Palamedes is 't, die brout ons dit verraed.</l>
						<l>Die booswicht moet van kant.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Beschut ons goede Goden.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Dat tref Laomedon.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Of eer in tyds gevloden.</l>
					</sp>

					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Dat ongeluck en sy ons nimmermeer bescheert.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Hier geld geen lochenen, 't sy hoemen 't wend of keert,</l>
						<l>'t Is Priams teeckening, wy twyfflen nu niet langher,</l>
						<l>Of Palamedes gaet van dese boosheyt swangher.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Dat heeftmen langh ghesocht, en onder 't volck ghestroyt,</l>
						<l>En nu met desen brief het schelmstuck opghetoyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ghy Heeren siet wel toe, 't zijn sorghelijcke saecken,</l>
						<l>Hy vangt wat wichtigs aen, die tot een' schelm sal maecken</l>
						<l>Een' wel-gheboren vorst, een' man van groot bewint:</l>
						<l>Dies wensch ick dat gheen' wraeck uwe ooghen en verblind'.</l>
						<l>Het stuck met reden wickt, en velt geen onrijp oordeel,</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Daer d'hoogheyd word ghequetst, heeft niemand eenigh voordeel.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Of d'hoogheyd is ghequetst dat hanght hier in gheschil,</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Hy merckt de misdaed licht, diese anders mercken wil.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Die yemand hatigh is seer licht een' brief kan dichten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Nabootsen hand en merck, d'onnooselheyd betighten?</l>
					</sp>

					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Dat is wel eer ghebeurt.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Al waer het noyt geschied,</l>
						<l>So derfmen 't nu bestaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Die 't leger heeft verspied,</l>
						<l>Met brieven afgerecht, hier voor u leyd verslaghen.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Indien hy levend waer, men mocht hem ondervragen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>De doode meld de saeck, het is een Phrygiaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Een slaef, die korteling in 't oorlogh werd gevaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Soo soumen alles wel in twijffel konnen trecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>So soumen altijd wel des vroomen naem bevlecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Die mensch was lang verdacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>So was de valsche tong</l>
						<l>Des grooten logenaers.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ghy Ajax sijt te jong,</l>
						<l>Om Agamemnons mond soo kort te heeten lieghen.</l>
						<l>Of lust'et u, so wilt u selven niet bedrieghen:</l>
						<l>Maer dat u deghen passe op 't koninglijcke stael.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Soo doet hy.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Houd ghemack ghy Heeren. Laet de schael</l>
						<l>Van ware billickheyd beslechten d'ongelijcken.</l>
						<l>Hoe kan u hevigh sweerd een wettigh vonnis strijcken.</l>
						<l>Die 't recht heeft op sijn' sy' vaeck sneuvelt door het spits.</l>
						<l>Besadight breyn u schey'; die rechter is te bits.</l>
						<l>Het mes sy op Dardans meyneedigh saed verbittert,</l>
						<l>Dryf Hector op de vlucht, als 't blixemende schittert</l>
						<l>In d'appel syner oogh, veel eer dan 'tGod geheng</l>
						<l>Dat d'eene bondgenoot het bloed des anders pleng,</l>
						<l>En 'tDorisch leger rijt sijns sellefs ingewanden,</l>
						<l>Syn wapenen vermeng, verwart syn rechterhanden.</l>
						<l>Wat had de vyand stof te lachen in ons dood.</l>
						<l>Hoe sou hy vier en torts in ons gedeelde vloot</l>
						<l>Dan slingeren met maght, en met bebloede sabels</l>
						<l>'T gedraeyde kennip gaen doorhouwen van ons kabels,</l>
						<l>En senden brandende de kielen Zeewaert in:</l>
						<l>In 't aensien vande stad, en Priams hofgesin.</l>
						<l>'T geschil aen my verblyft. vertrout myn silverhayren,</l>
						<l>En graeuwen ouderdom die veel is wedervaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Al waer 't myn eygen bloed, soo wil ick datmen straf</l>
						<l>De stichters van 't verraed.</l>
					</sp>

					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Ick dat een open graf</l>
						<l>Hem levendigh verswelgh.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Wy stemmen 't all' te samen,</l>
						<l>Maer waer de boosheyd schuylt schynt doncker om te ramen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>De Goddeloos die neemt de scheemring tot syn wyck.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Men stel dan 't oordeel wt tot dat het yeder blyck.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ontbeert dit schijn en blyck?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Het is te twyffelachtigh.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wat eyscht ghy voor bewijs? hoe bondigh? of hoe krachtigh?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Dat klaer en helder licht gelyck de middagh doet.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Hy quetst 't gemeene best die boose feyten voed.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ick voe niet quaeds, maer vrees onschuldigh bloed te storten,</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ghy vreest niet eens den staet door slapheyt te verkorten.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>De rechter handelt wijs, die veel quaeddoenders spaert,</l>
						<l>Om eene onnoosle ziel te vryen van het swaerd.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Soo kan geen ryck bestaen.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>So kan het eewigh duuren,</l>
						<l>Gerechtigheyd die bout de koninglycke muuren:</l>
						<l>Daer onrecht en geweld palaysen ommeruckt,</l>
						<l>Van elcken druppel bloeds des geens dieme' onderdruckt,</l>
						<l>En doemt door 't schendig stael, ontspruyten duysend wrocken,</l>
						<l>Die barsten wt tot wraeck: wiens sweerd eens wtgetrocken</l>
						<l>Keert langsaem in syn' schee'. die hayligh bloed vergiet</l>
						<l>Terght Nemesis. sie toe, en roer dese hydra niet.</l>
						<l>'T is licht een hoofd gevelt in reuckeloosen tooren:</l>
						<l>Maer kunst is 't, let hier op, den wortel gants te smooren:</l>
						<l>Wanneer den hals in plaets van een veele hoofden teelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Mijn oordeel van het uw hier inne niet verscheelt.</l>
						<l>Ick kniel voor Themis throon, myn' daeden dat betuygen,</l>
						<l>'T waer dolligheydt het recht wt haet en nyd te buygen.</l>
						<l>Ick sal niet wetteloos bestaen door onbescheyd.</l>
						<l>Wie tegens 't algemeen, en d'oppermajesteyt</l>
						<l>Sich selven schandelijck, nocht eerloos heeft vergrepen,</l>
						<l>Die loopt geen lyfs gevaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Och waren noyt myn schepen</l>
						<l>Verseylt van Salamin in d'haven Tenedos.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Gevaltet u soo maeck uwe anckertouwen los.</l>
						<l>Ten steeckt den Grajen niet op tien of twalef kielen.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Aiax</speaker>
						<l>Maer doen twee Ajaxen 't gants leger tegenhielen,</l>
						<l>En redden uwe vloot: daer 't al scheen overmant,</l>
						<l>Daer Hectors fackel ree de seylen stack aen brand:</l>
						<l>Doen stackter nau genoegh. hoe of dit wt wil vallen?</l>
						<l>Mijn vader Telamon was d'eerste die de wallen</l>
						<l>Van Trojen eer beklom, en Hercles steef met kracht:</l>
						<l>Een van de vyftigh oock, die om de gulde vacht,</l>
						<l>Door 't klinckende gedruys der Cyaneesche rotsen,</l>
						<l>Na Colchos togen, en den zeevooghd gingen trotsen:</l>
						<l>Ick volgende den aerd van een' soo braven held,</l>
						<l>Heb Helles vloed gekruyst, en hier in 't vlacke veld</l>
						<l>Gespannen mijne tent, en nam het leet ter harten</l>
						<l>Van Menelaus, en 't verongelijckte Sparten:</l>
						<l>Dits myn besolding nu, dits Ajax al uwe eer:</l>
						<l>Wat drael ick, 'k heb verlof, men guntme dat ick keer.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Vw vader Telamon, de terger der Trojanen</l>
						<l>Was oorsaeck van veel bloeds, en veeler Griecken traenen:</l>
						<l>Was oorsaeck dat de vloot der Phrygen overwoey:</l>
						<l>Dat Alexander in vergoeding sijner moey,</l>
						<l>Mijn broeders bedgenoot, en dierbaer pand vervoerde,</l>
						<l>En door sijn' roof Europe, en Asien beroerde.</l>
						<l>Wat uwe reys belangt, ghy stoft al t'onbedocht,</l>
						<l>Als of aen u alleen hing d'overzeesche tocht.</l>
						<l>Neen Ajax, staeck dien roem, en wiltet my vergeven,</l>
						<l>Om eenen Ajax waer de toght niet na gebleven.</l>
					</sp>

					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ghy heeren waer toe dient dit onderling verwyt?</l>
						<l>Het baert afkeerigheyd als d'een den andren bijt.</l>
						<l>Ick bid den oppervorst hy wil sijn gramschap sussen,</l>
						<l>En niet den oorloghsmoed van desen krijgs-held blusschen:</l>
						<l>Wiens braeve daden volght onsterffelycke naem.</l>
						<l>De mond eens yegelijcx gaet swanger van syn faem.</l>
						<l>Een veldheer die met hoon syne hoplien loont na'et stryen,</l>
						<l>Syn eygen heyrkracht gaet de seenwen stucken snyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Ajax</speaker>
						<l>Daer leyd 't vervloeckt geweer, de Goden straffen my</l>
						<l>Indien ick immer gord den degen op myn' sy'.</l>
						<l>Geen helt behaelt hier lof, hoe dapper, hoe rechtschapen,</l>
						<l>Hoe vroom hy sit te paerd. dat sich een ander wapen.</l>
						<l>Ick dien geen' dwingeland, nocht geen vermetel hoofd:</l>
						<l>Dat niets prijswaerdigh acht, als 't geen syne harsschen looft.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Nu Ajax toom den moed, beweer uw' saeck met reden.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wy syn dit lang gewent, 't syn d'oude korselheden,</l>
						<l>Best dat hy eerst bedaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>'Tis heftigh gekrackeelt.</l>
						<l>Het drucktme de gemoên te sien aldus verdeelt,</l>
						<l>En wenschte dat de twist beslicht waer en bevredight.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ick wensch het desgelycx.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Als elck het syn verdedight,</l>
						<l>En treckt syn streng na maght, is 't wilt en ongesien.</l>
					</sp>

					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wat Agamemnon drijft dat moet voor al geschien.</l>
						<l>'Tbetaemt den minderen voor meerdre macht te duycken.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Een koning kan seer licht d'ontfange macht misbruycken.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Dat oordeel staet aen hem.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>En oock aen syn gemeent,</l>
						<l>Van wie hy syne macht, en heerlyckheyt ontleent.</l>
						<l>De koning is om 't volck. wijs die sigh weet te voegen</l>
						<l>Na 's tydts gelegentheyd, en yeder kan vernoegen:</l>
						<l>Insonderheyd die syn van syn' geheymen raed,</l>
						<l>En leden van het rijck, en pylers van den staet.</l>
						<l>Uwe hoogheyd alle ramp, en ongeluck verhoede.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Ick spreecker soo veel in, men houd'et my te goede:</l>
						<l>Dat elck den vorst verschoone, en quaed vermoeden schort',</l>
						<l>Soo lang na luyd des briefs geen goud gevonden word</l>
						<l>Ontrent de legerplaets van Palamedes tenten.</l>
						<l>Men ondersoecke het stuck, en staeck' dees' dreygementen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Die raed my wel gevalt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wat seydter Nestor van?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Oprechte munt de proef gewilligh lijden kan,</l>
						<l>Soo sal 't navorschen oock geen' eerlyck' man beschamen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Wie neemt dien last op sigh?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>U beyde sal 't betamen.</l>
					</sp>

					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Het waer ons aengenaemst, indien het andre deên.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Volbrengt ghy myn bevel: Verricht dit met u tween.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<stage>CALCHES. EVRYPILVS.</stage>
					<sp who="#calches">
						<speaker>Calches</speaker>
						<l>Onsterffelijcke Goon, wier overgroot vermogen</l>
						<l>Uw' priesterschap beschermt, als d'appel uwer oogen:</l>
						<l>Die uyt uw' stoelen daelt, beweven met een' wolck,</l>
						<l>En handhaeft uw' gemeent, uw eerophoudend volck,</l>
						<l>En waerde speelgenoots: die over hunne waeyen</l>
						<l>De soomen van hun kleed, en mantels laeten swaeyen:</l>
						<l>Wier lang-gebaerde kin van hayren hangt vermast:</l>
						<l>Wier winckbraeu en gebaer niet lochent, hoe hun past</l>
						<l>Een wetteloose macht: die prat op vorstenbanden,</l>
						<l>En Keysers-croonen treed: wier hoeden breed van randen,</l>
						<l>Gebogen van ter sy', voor spits, en achter spits,</l>
						<l>Beschaduwen 't gelaet, daer 't lieffelijck, en bits</l>
						<l>Sigh in het statigh mengt, tot styving van geboden,</l>
						<l>En sielen tuchtiging: onsterffelijcke Goden,</l>
						<l>Die onse demoed hebt geheven wt het stof</l>
						<l>Op uwen tempeltroon: o Goden, u sy lof,</l>
						<l>Dat ghy uwe eere wreeckt, en straftse die vermetel</l>
						<l>Opdragen 't kerckenrecht den wereldlycken setel:</l>
						<l>Die al te seker staen op 't slibberigh en steyl,</l>
						<l>En schroeven 't haylighdom ten dienst van burgerheyl.</l>
						<l>Dat Palamedes ons nu muylbande, en tot spot maeck</l>
						<l>'T gesagh der tempeliers, de sekerheyd der Godspraeck:</l>
						<l>Dat hy op 't outer nu syn nieuwe grouwlen set,</l>
						<l>En wuft, en onbesuyst onse outerkleen besmet.</l>
						<l>Nu sal hy leeren wat het inheeft dus t'ontyde</l>
						<l>Syn vingeren te slaen aen 't priesterlijck gewyde.</l>
						<l>Wy staen met Goden in onbrekelijck verbond.</l>
						<l>Al wie ons wederspreeckt, die wederspreeckt Gods mond.</l>
						<l>Wy zyn afdrucksels Gods, onsterflijckheyds gesanten.</l>
						<l>Wy zyn gehult, gesalft tot Iupiters trawanten,</l>
						<l>En voeren syn levrey, en maken sijnen stoet,</l>
						<l>En door onse hayligheyd men Godheyd spreken moet.</l>
						<l>Wat wereldlijcke maght ons stout derf tegenwroeten,</l>
						<l>Diens setel sijght, en staet op waggelende voeten,</l>
						<l>Ons wencken blixems zyn, en donders yeder woord.</l>
						<l>Wy zyn een muur om 't rijck, de sleutels van stads poort,</l>
						<l>De fackels om een land in lichten brand te stellen.</l>
						<l>Gezart wy geven aen d'wtbraecxelen der Hellen,</l>
						<l>En vloecken vryen toom: en geen Monarch soo gaeu</l>
						<l>Syn heyr brengt op de been, als wy het woeste graeu.</l>
						<l>Daer komt Eurypilus. wel soon myn sinnen hangen</l>
						<l>In twyfel tusschen vrees, en hartelyck verlangen.</l>
						<l>Hoe is het spel vergaen? is 't boschswijn eens gejaeght?</l>
					</sp>
					<sp who="#evrypilvs">
						<speaker>Eurypilus</speaker>
						<l>O eer des priesterdoms, men heeft te recht gedaeght</l>
						<l>Den vyand onses naems: na datmen opgegraven</l>
						<l>Had in syn legertent d'ontfange Troische gaven.</l>
					</sp>
					<sp who="#calches">
						<speaker>Calches</speaker>
						<l>Myn hart van blydschap swelt, en geeft den geest meer bots:</l>
						<l>Myn ingewant ontspringt, nu eens die vyand Godts</l>
						<l>Ten lesten is betrapt door d'Ithakoische stricken.</l>
						<l>Het noodlot dit bestuurt, geen menschelijck beschicken.</l>
					</sp>
					<sp who="#evrypilvs">
						<speaker>Eurypilus</speaker>
						<l>Maer of die schalcke noch dit lijfsgevaer ontsprong,</l>
						<l>Door syn ervaren breyn, en slibbergladde tong?</l>
					</sp>
					<sp who="#calches">
						<speaker>Calches</speaker>
						<l>De saeck en lyd geen' last. wy sullen 't soo bestellen</l>
						<l>Dat syn doodvyanden, en haters 't oordeel vellen:</l>
						<l>Na datmen 't oude, en langvergeten wt den hoeck</l>
						<l>Gehaelt heeft, en doorsocht wel naeu sijns levens boeck,</l>
						<l>Van dingen die hem zyn ontschooten door de jaren:</l>
						<l>En waer de logen geld, daer salmen waerheyd sparen:</l>
						<l>En geven 't valsch een schyn van oprecht, en een verf</l>
						<l>Van bloedbad, van verraed, van lien en landbederf.</l>
						<l>Syn vonnis boven aen sal in het voorhoofd voeren:</l>
						<l>Hoe dat hy driest bestond het haylige aen te roeren,</l>
						<l>En brack met eenen band 's rycx banden altemael:</l>
						<l>Het heyr verwarrende met een gedeelde tael:</l>
						<l>Beswangrend' een gedroght, en Hydra van geschillen,</l>
						<l>Van nood, gebeurlijckheyd, van moeten, en van willen:</l>
						<l>En eyscht' in dit geschrey, dat slechts syn bovensang</l>
						<l>Alleen sou zyn ghehoort, door kerck, en priesterdwang:</l>
						<l>Ia wetten gevende, waer na dat d'outerknechten,</l>
						<l>Een hemelsch Godvry volck, sich souden moeten rechten:</l>
						<l>En steef het onderscheyd van noodigh, en van nut:</l>
						<l>En streckte door gesagh der nieuwigheden stut:</l>
						<l>Afslaend een wettige Versameling van papen:</l>
						<l>En brengend' om zyn tent vreemd krygsvolck in de Wapen,</l>
						<l>Selfs buyten 's Veldheers last: en duysend dingen meer.</l>
						<l>Maer gaenwe binnen, want de raed vergadert weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>O Nacht, wiens doncker kleed beschaduwt alle menschen,</l>
						<l>Soo wel die heerlyck syn, als die om nootdruft wenschen,</l>
						<l>Wat boosheyd decktghe doch met dicke duysternis?</l>
						<l>Wiens lagen of bedrogh uw' naerheyd gunstigh is?</l>
						<l>Men vordertme in den raed, hoe derf ick my vertrouwen?</l>
						<l>Het is op my gemunt, daer is wat quaeds gebrouwen.</l>
						<l>Men mompelt allerleyds: men stroyt een valsch gerucht.</l>
						<l>Mijn' vrienden sijn besorght, men raedme dat ick vlucht.</l>
						<l>Hoe kan een vroom gemoed, ghy kentet Hemellieden,</l>
						<l>Dat niets en is bewust verstaen tot eerloos vlieden?</l>
						<l>Hoe kan een edel hart verswelgen, datmen segg':</l>
						<l>Die droop voor schellem door voor Trojen in 't belegh,</l>
						<l>Noch dorst ghedaghvaert niet sijn saeck voor recht bepleyten:</l>
						<l>Vermits hy was berucht van schandelijcke feyten.</l>
						<l>Neen Palamedes, blijf, en hou noch liever stal:</l>
						<l>Al schietmen pylen uyt gedopt in bittre gal,</l>
						<l>Soo brandmerck door uw' vlucht, uyt ydele vervaernis,</l>
						<l>De glori niet uws naems, u selven tot beswaernis,</l>
						<l>Uw' magen tot verwijt, uw' vyanden tot vreughd':</l>
						<l>Maer beur uw voorhoofd op, en toon dat ware deughd':</l>
						<l>Als d'eedle pallemboom, geen last te draghen weyghert,</l>
						<l>En tegens 't swaer gewicht der lasteringen steygert.</l>
						<l>Het onverbreecklijck recht van 't oude Grieckenland,</l>
						<l>d'Handvesten oyt geschat een dier en heyligh pand,</l>
						<l>De gulde vryheyd, die vast treurt, en slaet aen 't quynen,</l>
						<l>Ick reys aen reys dus lang, heb tegens 't ondermynen</l>
						<l>Der boosen voorgestreen: ick blijf haer schutsheer noch,</l>
						<l>En voorspraeck tegens list, en uytgemaeckt bedrogh,</l>
						<l>Soo lang een druppel bloeds sal uyt myn aders leecken:</l>
						<l>Soo lang myn suyvre tong kan suyvre waerheyd spreecken.</l>
						<l>De macht ontbreecktme niet om dit gevaer t'ontgaen.</l>
						<l>Jupyns manhafte soon, syn neef de Peleaen</l>
						<l>Erbieden sigh om stryd, met hooge en haylige eeden,</l>
						<l>Te keeren 's veldheers grim en ongerechtigheden.</l>
						<l>En myn onnooselheyd, in spyt van logentael,</l>
						<l>En siedendheete wraeck, door wapenen en stael</l>
						<l>Te vrijen wettelijck: maer als ick 't overwege,</l>
						<l>'t Is beter dat ick ly dan dat ick mijne sege</l>
						<l>Met burgermoord bevleck, en om hun onverstant</l>
						<l>Grieck tegens Grieck, en standers tegens standers kant:</l>
						<l>'T is beter datme' een' siel verdelge van der Aerde,</l>
						<l>Als 't euvel wtwasch met den schitterenden swaerde.</l>
						<l>Van datmen my verkoor tot aller vorsten mond,</l>
						<l>En als verdediger, aen ons gebied verbond,</l>
						<l>Met diergesworen eên, verstond ick, soo ick 't huyden</l>
						<l>Hooghnoodigh voor den staet [hoe schendigh sy 't misduyden]</l>
						<l>En tot versekering der vorsten in 't gemeen,</l>
						<l>Noch oordeel: dat 't gesagh op 't heylighdom alleen</l>
						<l>Den sceptren toebehoort, en vorstelijcke banden.</l>
						<l>En dat geen tempelier syn vingers en syne handen</l>
						<l>Sal schenden aen dien toom, en teugel: als een recht,</l>
						<l>En hoogheyd aen 's lands staet onscheydbaer vast gehecht.</l>
						<l>Het is van aenvang oock by alle bontgenooten</l>
						<l>Eenparigh so verstaen, verdedigt, en beslooten:</l>
						<l>Soo dryf ick dan niet nieus, of selsaems, soomen 't noemt:</l>
						<l>Maer 't priesterdom, dat slincx het wereldlyck verdoemt.</l>
						<l>Genomen ick waer stom, en liet dien teugel slippen,</l>
						<l>Tot wroeging myner siele, en schennis myner lippen:</l>
						<l>Sou niet te duchten staen gewetens scharpe dwang,</l>
						<l>Waer aen gekoppelt is der steden ondergang?</l>
						<l>Na'et bannen van de deughd, na'et grouwelijck bestormen</l>
						<l>Van raedhuys, en van kerck: na'et endeloos hervormen</l>
						<l>Van tempel, tempeldienst: en wat aen 't outer kleeft.</l>
						<l>Wat raedsheer is soo jong die 't niet en heeft beleeft?</l>
						<l>De kerckers galmen noch. de kussens, en de salen</l>
						<l>Ontbloot van grysen raed: het roocken van de palen,</l>
						<l>Beschreyen hun geweld, en 't swaert van bloed bespat.</l>
						<l>Hunn' dolligheyd die spoockt en roockt van stad tot stad.</l>
						<l>Het hayligh parckement, met heerlijck wasch besegelt,</l>
						<l>Betuyght hunn' rasery, te woest, en ongeregelt.</l>
						<l>Vergevet my indien myn' vroomigheyd gezart</l>
						<l>Na soo getrou een' dienst, uw' seeren raeckt te hard,</l>
						<l>De Goden sullen tot gerechtigheyd bewogen</l>
						<l>De klare waerheyd eens doen blincken, als de logen</l>
						<l>Van d'Ithakois gesmeed, van Calches tong gevylt,</l>
						<l>Gelijck een damp verstuyft, en als een roock verylt.</l>
						<l>Men maeckt den veldheer diets, om ons als kaf te wannen,</l>
						<l>Als waermen tegens hem met yver ingespannen:</l>
						<l>Daer niemand bet als ick syne eer gevordert heeft:</l>
						<l>Hoewel getrouwe dienst my quae' belooning geeft.</l>
						<l>'T is waer ick duld'et noyt, noch sal het niet gehengen</l>
						<l>Met myn' bestemming, datme' onordentlyck ga mengen</l>
						<l>'T bysonder en 't gemeen, 'twelck groot geschil verweckt.</l>
						<l>Het opperste gesagh, als hy te velde treckt,</l>
						<l>Is met gemeenen raed syn scepter opgedragen:</l>
						<l>Niet om 't bysonder recht der vorsten te belagen,</l>
						<l>En dese maght so wyd te strecken, datter een</l>
						<l>'T bysonder eygendom sou smelten in 't gemeen,</l>
						<l>En als een dwingeland sich in den setel setten,</l>
						<l>En schenden de van ouds besworen Griecxsche wetten.</l>
						<l>Hoe kan ick schaemteloos dat onrecht met hem staen,</l>
						<l>En tegens eer en eed myn vaderland verraen?</l>
						<l>'T besetten myner tent, met meerder tal van wachten,</l>
						<l>Geen wettigh voedsel geeft tot allerley' gedachten:</l>
						<l>Vermits het is geschied door Ajax wysen raed.</l>
						<l>Ick was alree gebrocht in veeier hoplien haet:</l>
						<l>Men sagh nocht hoorde niet als blixemen, en dondren:</l>
						<l>Men mompelde van moord, bloedstortingen, en plondren.</l>
						<l>Wat vorst vermagh dit niet? wat raeckt het yemands kroon,</l>
						<l>Dat ick voorsichtelijck verseker myn' persoon?</l>
						<l>Dit maeckt geen' staet in staet, gelyck sy lastren darren,</l>
						<l>Noch streckt niet om het heyr door tweedracht te verwarren:</l>
						<l>Maer wel tot eenigheyd, dewyl myn lyfwachts eed</l>
						<l>Noch tegens 't algemeen, noch' 's konings hoogheyd streed.</l>
						<l>Dat wy de schatkist van 's lands middelen wtputten:</l>
						<l>Waer door sich 't weerloos heyr niet langer kan beschutten,</l>
						<l>Ia loopt geen kleyn gevaer van droeve nederlaegh,</l>
						<l>Ten sy men met Priaem sich schandelyck verdraegh:</l>
						<l>Is logen en versiert, 't sou waerheyt bet gelycken,</l>
						<l>Waer dit gestroyt om hen die eerloos sich verrycken.</l>
						<l>Maer daer en deert het niet. 't is niet soo seer om my.</l>
						<l>Men tracht den vryen staet te quetsen door myn' sy'.</l>
						<l>Men roept tot slaefschen dienst het vrygevochten Griecken:</l>
						<l>En treckt bedecktelyck slaghveeren wt sijn wiecken.</l>
						<l>Men gaet de vroomste na, op datmen 't recht verstom.</l>
						<l>De Godsdienst streckt een grijns, en 't schelmstuck gaet voor mom.</l>
						<l>Wat kael is en beroyt tot Agamemnons voordeel</l>
						<l>De saecken handhaeft, niet uyt wetenschap en oordeel:</l>
						<l>Maer puur wt eyge baet. 't geraes, 't gedrangh, 't gewoel</l>
						<l>Is om den Hayligh niet, maer om den haylgen stoel.</l>
						<l>Ick sal gedaghvaert dan voor Agamemnon treden,</l>
						<l>En tegenwoordigh self den loosen raed bekleeden,</l>
						<l>En uytstaen met gedult, het sy oock wat het sy.</l>
						<l>Koom lasters logentael, ick ken my selven vry.</l>
						<l>Koom overjaerde wrock, koom langgedreyghde wraecke.</l>
						<l>Ick steun op myn gemoed en op myn' goede saecke.</l>
						<l>Ick stap mijn' dood te moet: sy streck' 'tgemeen tot baet,</l>
						<l>Als ick mijn bloed vergiet ten offer voor den staet.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<stage>PALAMEDES. AGAMEMNON. NESTOR. DIOMEDES. ULYSSES.</stage>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Ick ben op uw ontbod, beheerscher van Mycenen,</l>
						<l>En overste van 't heyr, hier in den raed verscheenen.</l>
						<l>Wat onraed drijft u op, en daghvaert ons by nacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ghy Palamedes waert van overlangh verdacht,</l>
						<l>En 't quaed vermoeden groeyt, als of ghy met de Phrygen</l>
						<l>Had heymelijck verstand.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>d'Onnoosle te betygen</l>
						<l>Was oyt geringe kunst, en sotte kinderklap:</l>
						<l>Daer 't overtuygen is eene hoogre wetenschap.</l>
						<l>Wy hebben niet gemeens met dat meyneedigh Trojen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Hoe koomt ghy dan berucht?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Dat vraeght hen die dit stroyen,</l>
						<l>Tot schennis mynes naems.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Gemeenlijck wilt soo gaen,</l>
						<l>Waer yemand word belast, daer is een weynigh aen.</l>
					</sp>

					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Soo maeckt de lasteringh dan vroome luyden schuldigh?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Dat volght niet: maer 't geroep is nu soo menighvuldigh</l>
						<l>In aller krygslien mond, en selfs in Priams stad:</l>
						<l>Soo datmen vast gelooft daer hapert dit of dat.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Onseker landgerucht moet logen syn of waerheyd.</l>
						<l>Dat elck 't bedencken schorte, en wacht op meerdre klaerheyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>De staet en lyd het niet, het leger loopt gevaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Wat eyscht dan d'oppervorst, dat ick de waerheyd spaer,</l>
						<l>En logentael verdicht, en valsche stricken breyde,</l>
						<l>Myne eyge siel verworgh, en soo van hier verscheyde?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Spreeckt waerheyd, meld ons flucx wat in dien boesem steeckt.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Een vroom en oprecht hart, dat ware deughden queeckt,</l>
						<l>Dat noyt en was gekrenckt door konincklijcke giften.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ghy soon van Nauplius men sal uw' woorden siften,</l>
						<l>U selven niet bedriegh, nocht hael geen'swaerdre straf</l>
						<l>Uw' misdaed op den hals: men heefter tydingh af.</l>
						<l>Heeft Paris met een g'lay u niet aen boord gelegen?</l>
						<l>Siet daer, hy staet verstomt: hy heefter op geswegen:</l>
						<l>Hy set sijn' doodverw: hy besterft in 't aengesicht:</l>
						<l>Het quaed geweten wroeght: het schellemstuck betight</l>
						<l>Syn' eygen meester. soo, soo sal ick 't kluwen krygen,</l>
						<l>Wy hebben 't end alree: hy staetet toe met swygen.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Niet schellems sta ick toe, nocht ben in 't minst bewust</l>
						<l>Van meyneed of verraed, nocht innerlijck ontrust.</l>
						<l>Neen Agamemnon, neen: maer ben al heel verwondert</l>
						<l>Om dees' beschuldiging, die in myne ooren dondert.</l>
						<l>Ick merck uw' valscheyd dingt na mijn onnosel bloed:</l>
						<l>Dat mooghtghe storten, maer 't vryspreeckende gemoed</l>
						<l>Uytblusschen nimmermeer. myne onschuld 't hooft sal heffen</l>
						<l>Ten golven uyt, of schoon haer lasterbuyen treffen.</l>
						<l>Is 't om mijn' dood gedaen, soo spaer dese ydle reên,</l>
						<l>Koom koel uw' moed aen my, en leydme daetlijck heen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Hy maeckt sigh selven t'soeck, ja derf den koningh tergen,</l>
						<l>Ontkent 't bekende feyt, en waentet te verbergen.</l>
						<l>Wy moeten strenger gaen. voorts brengt de pijnbanck hier,</l>
						<l>En parst de waerheid uyt met water en met vier:</l>
						<l>Het is hardneckigheyd. brenght herwaerts hayre koorden,</l>
						<l>En reckt hem kruysgewijs. hy past op niemands woorden.</l>
						<l>Wy hebben dat wel eer halsterckere verleert.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Dats strydigh tegens recht.</l>
					</sp>

					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Geen oorloogsvorst sigh keert</l>
						<l>Aen yemands recht of wet. de vorsten vol en droncken</l>
						<l>d'Handvesten nu en dan de Griecxsche steden schoncken:</l>
						<l>Hy neemtse diese gaf den volcke in eygendom:</l>
						<l>'t Is heerengift, een heer die eyschtse wederom.</l>
						<l>Indiense ons dienstigh sijn, wy willen datse spreecken:</l>
						<l>Maer swijgen, soose ons 't hoofd met tegenstribben breecken.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Men heefter dan vergeefs vaeck oorlogh om gevoert:</l>
						<l>Vergeefs 't aenpalend rijck sijns nabuurs om beroert,</l>
						<l>En ydel op gestoft. uw vader in sijn leven</l>
						<l>Sprack dickwils: waer toe 't recht in parckement geschreven,</l>
						<l>Met letters rood van goud, gestarckt met heerlijck wasch:</l>
						<l>Wanneer geen burger oyt des sellefs vruchten las,</l>
						<l>Nocht deel had aen 't genot. och overheerde Argiven!</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wy staen op 's vyands boôm, myn willen, myn believen,</l>
						<l>Is aller Griecken wet. acht yemand myne stem</l>
						<l>Een' krachteloosen galm, myn degen geeftse klem.</l>
						<l>Nu antwoord op ons vraegh. hier geld geen tegenstreven.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Ick ben heer koning u noyt antwoord schuldigh bleven.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Voorts rand den booswight aen. ghy pynigers komt voort.</l>
						<l>Wat voer ick woorden stryd met desen schelm, hy hoort</l>
						<l>Noch luystert na myn reên. voorts leght hem 't vier wat nader:</l>
						<l>Daer is niet aen verbeurt al sneuvelt de verrader.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Ghy heeren siet voor u, ick ben in uwe macht:</l>
						<l>Gebeurtme leed of smart, dat is geweld en kracht.</l>
						<l>Ghy mooght met luyd gebaer de ruyme locht vervullen:</l>
						<l>Maer denckt daer levender die 't van u eysschen sullen.</l>
						<l>Belydenis door pyn uyt yemands mond geparst,</l>
						<l>Word selden vast gelooft, en schoon ghy 't heelt, het barst</l>
						<l>Ten dicken muuren uyt. hy overtreed de palen</l>
						<l>Van billijckheyd die soo waent yemand t'achterhalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Indien het u gevalt, o veldheer, gaet met my,</l>
						<l>Op datwe ons onderling bespreecken aen d'een' sy'.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wat seyd de vader goeds?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ick sal grootmachtig koningh</l>
						<l>Van u niet bidden 't geen' mach dienen tot verschooningh</l>
						<l>Van meyneed, of verraed: is hier de minste schuld,</l>
						<l>Hy draegh verdiende straf, en peenen met geduld:</l>
						<l>Maer dat ghy niet en tracht, door pijnigen en recken,</l>
						<l>Een' misdaed uyt den mond van desen vorst te trecken,</l>
						<l>Tot quetsing van de grooste, en van 't bysonder recht</l>
						<l>Des vorstelijcken naems, en soo u self' bevecht.</l>
						<l>Men heeft oock op dit stuck nu langh genoegh gedrongen.</l>
						<l>Misschien is 't giftigh spogh van bitse lastertongen:</l>
						<l>Maer isser anders yet, men legge hem dat te last,</l>
						<l>En geef sijne onschuld plaets.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>De booswight die is vast,</l>
						<l>O roem van Neleus stam, het schelmstuck sal ons scheyden.</l>
						<l>Wy vonden 't goed hem so een weynigh om te leyden:</l>
						<l>Maer of hy 't loochnen dorst, al waerder blijck en schijn,</l>
						<l>Sou dan de pijnbanck niet ons' jongste toevlught sijn?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>'t Geen blijct dat spreect van self: wie vuyl is moet sigh schamen,</l>
						<l>Daer vele teeckenen een' saeck bestemmen t'samen.</l>
						<l>Men neem soo kort een' wegh alsme' ymmer nemen kan.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Sleept hier den dooden spie. wat dunckt u van dien man?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Het is een sielloos lijf.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Dat is 't niet datwe vragen.</l>
						<l>Is 't niet de spie die vaeck het leger quam belagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>'T waer mogelijck.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>'t Is hy self, die dickwils was gewent</l>
						<l>Te duycken in de schaeu van Palamedes tent.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Mijn aengesicht dien mensch met kennis noyt aenschoude.</l>
					</sp>

					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Uwe oogen sagen hem, doen ghy hem toevertroude</l>
						<l>'t Geheym van brief aen brief: of als hy van Priaem</l>
						<l>U schriften brachte, en groete in 's grysen konings naem.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Myn hayr moet als Megeer van swarte slangen krielen:</l>
						<l>Myn schimme namaels drage alleen, 't geen alle sielen,</l>
						<l>In onderaerdschen poel van Dis is toe gedoemt:</l>
						<l>Myn naem die sy een vloeck waer dat hy word genoemt:</l>
						<l>Of als Prometheus moet ick 't leverpicken lyen:</l>
						<l>Indien ick kennis heb aen dees' verraderyen.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Spaer uw' meyneedigheyd, o boos verraders hart!</l>
						<l>Hoe dat ghy hooger sweert, hoe dieper ghy verwart.</l>
						<l>Lees self den loosen brief van 's konings ring gezegelt,</l>
						<l>Geteeckent met syne hand, en vloeck niet ongeregelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Het schryven is Priaem nocht Hector niet verboon.</l>
						<l>Noch streckt my tot geen' vleck. ghy kentet, goede Goon,</l>
						<l>Die veer syt van 't bedrogh in uwen troon geseten,</l>
						<l>Hoe suyver dat ick ben, en heyligh van geweten.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Nu Diomedes tuygh.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Wat eyschtmen voor bescheed?</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Tuyg wat u wedervoer als ghy de ronde deed.</l>
					</sp>

					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>'t Was over middernacht, de bleecke starren vielen.</l>
						<l>Eerst ging ick strandewaerts besichtigen ons' kielen:</l>
						<l>Maer alles was in stilt: doen namen wy ons pad</l>
						<l>Na Ida, tusschen 't heyr, en tusschen 's vyands stad:</l>
						<l>Van derwaerts hoorden wy 't geruysch van yemands voeten,</l>
						<l>En hielden stal, belust wat of ons soude ontmoeten:</l>
						<l>Of spoock, of dier, of mensch. 't gerucht quam nader aen.</l>
						<l>Mijn oor begeerigh vingh het ritselen der blaên,</l>
						<l>Van 't lisch, en 't groene kruyd. by scheemerschaeu ten lesten</l>
						<l>So worde ick hem gewaer, het dien den Grieck ten besten,</l>
						<l>En roep: wie daer? hy swijght, en ruckt geswind voorby.</l>
						<l>Ick volgh met blanck geweer, en quets hem in sijn' dy,</l>
						<l>En vat hem na den kraegh: hy duyckt, en, of het God gaf,</l>
						<l>In 't duycken ick den spie steeck bottelingh den strot af:</l>
						<l>Met sneuvelt op het veld de schelm en loose dief.</l>
						<l>Men ruckt sijn' boesem op, en vindter desen brief:</l>
						<l>Waer uyt de boodschap blijckt, en wien hy was gesonden.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Tot meerdre sekerheyd, om alles te doorgronden,</l>
						<l>Soo heeftmen nagevorscht wie dese lagen brout:</l>
						<l>Wie schelms genoten heeft het vyandlijcke goud,</l>
						<l>En 't loos geheym ontdeckt. Ulysses doe ons open,</l>
						<l>En toon waerme' men tracht den krijgsraed om te koopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Ick bidde ontschuldight my.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Voorts open ons den schat,</l>
						<l>Op dat de saecke blijcke, eer yemand ons beklad.</l>
					</sp>

					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Daer sietghe, o vorsten, 't goud tot ons bederf beschoren:</l>
						<l>Wiens glans het oogh verblinde, en schendigh kost bekooren</l>
						<l>De vaeckbeproefde trou, tot soo vervloeckt een feyt,</l>
						<l>Als oyt is in Euroop bejammert en beschreyd:</l>
						<l>'t Meyneedigh Troje voed met sulck een lockaes wolven,</l>
						<l>En tygers in ons heyr. dit heeftmen opgedolven</l>
						<l>Daer Palamedes korts sijn leger had gespreed.</l>
						<l>Ach! dat een' grootse siel sigh selve dus vergeet.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Te hoogh hy 't goed waerdeert, die 't ydel werelds goed schat</l>
						<l>Als waerdigh om een heyr te stellen in een bloedbad.</l>
					</sp>
					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Ick hoor, ick denck, ick sie. Jupijn ghy kent mijn wit,</l>
						<l>Soo deedghe, o Themis, oyt, die voor sijn' voeten sit:</l>
						<l>Wiens Godspraeck ick besweer in dese mijn' verkleeningh,</l>
						<l>Datse in Boeotien van mijne oprechte meeningh</l>
						<l>Getuygenisse geef: soo lang haer' Godheyd spreeckt,</l>
						<l>En langs hare heylge kerck Cephisus stroomt en leeckt.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Wy nemen 't voor bekend. 't verraed is ons gebleecken.</l>
						<l>Ga voorts in hechtenis, tot datter word gestreecken</l>
						<l>Een vonnis over 't feyt. legh af't meyneedigh sweerd.</l>
						<l>Ontwapent hem terstond. wat draelt ghy? ick begeer't.</l>
					</sp>

					<sp who="#palamedes">
						<speaker>Palamedes</speaker>
						<l>Dits openbaer geweld.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Scheyd desen van de vroomen</l>
						<l>Door scharpe vangenis. laet niemand by hem koomen,</l>
						<l>Tot dat hy 't rechte loon na sijn' verdienste ontfangh.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Een die niet dencken derf is wonder bloode, en bangh.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Alree het dun gesaeyt gestarnt</l>
						<l>Verflaeut, en niet soo vyerigh barnt.</l>
						<l>De schaduwe is aen 't overleenen.</l>
						<l>De nacht het opgeeft. voor sigh heenen,</l>
						<l>De morgenstar drijft's hemels heyr.</l>
						<l>De voerman van den grooten beyr,</l>
						<l>Op dat hy sijne beurt verwissel,</l>
						<l>Die vlucht met omgekeerde dissel.</l>
						<l>De goude Titan rijst alree</l>
						<l>Met blaeuwe paerden uyt der zee,</l>
						<l>En schittert over bosch en duynen,</l>
						<l>En Idaes bladerrijcke kruynen.</l>
						<l>O wellekoome morgenstond!</l>
						<l>Ghy voert hem spelen in den mond</l>
						<l>Van endeloose salighede,</l>
						<l>Die rustigh, lustigh, wel te vrede,</l>
						<l>Beschout wat ons natuure geeft:</l>
						<l>Wat schoonheyd in haer aenschyn sweeft:</l>
						<l>Wat Godlijck word, door alle haer' leden,</l>
						<l>Van 't diep verwondren aengebeden.</l>
						<l>Die in een liefelijcke streeck,</l>
						<l>By 't ruysschen van een' silverbeeck</l>
						<l>Sijn landhuys sticht, en boersche wooning:</l>
						<l>Wat is dat een gesegent koning!</l>
						<l>Die niet en vlamt op ydel lof,</l>
						<l>En sijne lusten met sijn' hof</l>
						<l>Vernoeght en indrinckt met sijne ooren</l>
						<l>Den vooglensangh, die sigh laet hooren,</l>
						<l>Als d'uchtent dou langworpigh leyd</l>
						<l>By druppels hier en daer gespreyd:</l>
						<l>Op roosebladen versch ontloken:</l>
						<l>Wanneer sigh opdoen duysend roken,</l>
						<l>En duysend kleuren, voor het oogh,</l>
						<l>Van bloemen als een regenboogh,</l>
						<l>Als Iris bruylofs-kleed geweven:</l>
						<l>Een' schildery die swijmt na'et leven.</l>
						<l>Hy plant, hy poot, of hy verset:</l>
						<l>Belaegt de voglen met sijn net:</l>
						<l>Of overlenende met yver,</l>
						<l>De spartel-visch treckt uyt den vyver,</l>
						<l>Met sijn' gebogene hangelroe:</l>
						<l>Of is hy sulcke spelen moe,</l>
						<l>Hy spant sijn' paerden in voor't daghen,</l>
						<l>En gaet met honden 't knijn belagen:</l>
						<l>Of rijd by klaren sonnen-schijn</l>
						<l>Door wegen, die gestrengelt sijn</l>
						<l>Als voormaels der Cretensen doolhof.</l>
						<l>Hier bloeyt een af-getuynde kool-hof:</l>
						<l>Daer lacht een' beemd, een klaverwey,</l>
						<l>Omcingelt met een' boomenrey:</l>
						<l>Men leeght de koeyen uyers wacker:</l>
						<l>Hier swoeght en ploeghtmen op den acker,</l>
						<l>En ginder hooptmen op 't gewas:</l>
						<l>Daer saeytmen boeckweyt: ginder vlas:</l>
						<l>Hier groeyt en bloeyt het weeldigh kooren,</l>
						<l>Omheynt met steeckelige dooren:</l>
						<l>Daer spoeyt een speeljaght over 't meer:</l>
						<l>Hier roockt een dorrep: ginder veer</l>
						<l>Een slot wil in 't verschiet verflaeuwen,</l>
						<l>En hooger op 't geberghte blaeuwen.</l>
						<l>Ver dwaelt hy van dit leven af,</l>
						<l>Dien d'onrust nagaet, tot in 't graf:</l>
						<l>Die tot den avond van den morgen</l>
						<l>Geknaeght, geplaeght word van de sorgen,</l>
						<l>Van sorge, die niet rusten laet</l>
						<l>Die slaef word van een' vryen staet,</l>
						<l>En tot gemeene best sal ramen,</l>
						<l>En brengen soo veele hoofden t'samen.</l>
						<l>Hy word gebeten van de nyd,</l>
						<l>Hoe vroom en eerlijck hy sigh quyt.</l>
						<l>De tabberd, ick beken 't is eerlyck,</l>
						<l>En 'tkussen deftigh, en raedsheerlijck:</l>
						<l>Maer och wat is 't een lastigh pack:</l>
						<l>Wat moeyte nestelt onder 't dack,</l>
						<l>Daer yeder vlamt na hoogre stoelen,</l>
						<l>En allerley' gebreken woelen.</l>
						<l>Die ramp vermyd myn burgerboer.</l>
						<l>Hy drinckt uyt goud nocht parlemoer</l>
						<l>Geen aconith, nocht spoch van draecken:</l>
						<l>'t Welck 't hert de siel doet quynendbraecken.</l>
						<l>Oock schuylt hy voor de poegnerts vry,</l>
						<l>Die, achter de tapissery,</l>
						<l>Den man van staet het lyf ontseggen,</l>
						<l>En syne voorspoed lagen leggen.</l>
						<l>Geen' vreese maeckt hem 't leven suur.</l>
						<l>De gunst des volcx, dat wispeltuur</l>
						<l>En wuft nu stroockt, nu steeckt syne heeren,</l>
						<l>Hy sonder hertseer mach ontbeeren.</l>
						<l>Van 't bedde hy niet word opgeklopt</l>
						<l>Half suysebollend: nocht men stopt</l>
						<l>Syne hand vroeghmorgens niet vol schriften.</l>
						<l>Men sal syn' ommegang niet siften.</l>
						<l>Syne huysgoon niemands wrock bespied.</l>
						<l>Men mat hem door veel aenspraecx niet:</l>
						<l>Noch' sit beschanst in syn' pampieren,</l>
						<l>Die door de slaefsche sinnen swieren.</l>
						<l>Hy ziddert niet voor 's priesters stem,</l>
						<l>Die al syn vuylnis veeght aen hem,</l>
						<l>En scheld syn' landsheer voor een' bengel,</l>
						<l>En veynst sigh Gods gesant en Engel.</l>
						<l>Door soo veel' klippen en gevaers,</l>
						<l>Door 't onweer, dat de wichelaers</l>
						<l>Met lastertongen wecken stedes,</l>
						<l>Dryft d'afgesloofde Palamedes.</l>
						<l>Syn' schipbreuck sietmen te gemoet:</l>
						<l>Ten sy Neptuyn syn wettigh bloed</l>
						<l>Verschoone, en, aengebeen om bystand,</l>
						<l>De zee besadigh met den drytand.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<head>De vierde handel.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<stage>OATES. AJAX.</stage>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>O Chalcis! die de strand bekleed met prael van huysen:</l>
						<l>En t'elckens sevenwerf hoort in een etmael bruysen</l>
						<l>Euripus Pekelschuym, so vaeck met sand vermengt,</l>
						<l>Hy uyt d'AEgeesche zee geweld van golven brengt,</l>
						<l>En steeckt sijne hoornen op, en komt uwe hooge muuren,</l>
						<l>En Aulis havendiep, en weersijds d'oevers schuuren:</l>
						<l>O vaderlijcke stad! hoe luttel voeltghe noch,</l>
						<l>Hoe Argos wrock, en wraeck, en 't Cephaleensch bedrogh</l>
						<l>Myn' ongerusten geest afmatten, en vermoeyen:</l>
						<l>Hoe vrees en hoop in my nu ebben, nu weer vloeyen.</l>
						<l>Ach vader Nauplius! uwe afkomst is in nood:</l>
						<l>Men dingt hem na den hals: hy worstelt met de dood:</l>
						<l>Men toetst de lastering, men schout hem vroom, en echter</l>
						<l>Men gaet hem na, en stelt syn' vyand tot syn' rechter.</l>
						<l>Hy die de tong, de mond, en schild der vryheyd is,</l>
						<l>Syn vrydom nu ontbeert, in sware vangenis.</l>
						<l>Hoe kan Ulyssis doch een wettigh vonnis spreecken?</l>
						<l>Wiens haet niet lievers wenschte als sigh aen hem te wreecken,</l>
						<l>Van zedert dat hy sleepte uytsinnigh 't ploegespoor</l>
						<l>Aen strand, doen Palameed het kind leyd in de voor:</l>
						<l>Waer door hy syne bruyt Penelope most missen,</l>
						<l>Om, Sparten te geval, de schandvleck uyt te wissen</l>
						<l>Van Menelaüs bed. en namaels als de Thrax</l>
						<l>Hem afsloegh syn versoeck, en mynen broeder stracx</l>
						<l>Afveerdighde met graen, doen 'tschier was omgekomen,</l>
						<l>Heeft d'oude wrock allencx in felheyd toegenomen:</l>
						<l>Meer saecken ick verswygh. wat Tydeus soon belangt,</l>
						<l>Dats een soldaet, die gants aen Agamemnon hangt,</l>
						<l>En van sijne handen vlieght. maer weert voor al, o Griecken!</l>
						<l>Dat doch de rasebol, dien niemand quaelyck riecken,</l>
						<l>Of luchten magh, en scharp twee woorden spellen kan,</l>
						<l>Ter vierschaer niet en ga, nocht over sulck een' man</l>
						<l>Nocht over sijne daên een onryp oordeel stamer:</l>
						<l>Syn domheyd word bereen van onsen vogelraemer:</l>
						<l>Thersites buldert wt wat Calches denckt of droomt:</l>
						<l>d'Onwetentheyd die maeckt hem stout, en onbeschroomt.</l>
						<l>Kortom, loftuytery, en baetsucht sien wy heden,</l>
						<l>En loshoofds dommekraght den rechterstoel bekleden.</l>
						<l>Dit wichelt my niet goeds, myn broeder is verraen:</l>
						<l>Syne haeters meesters zyn. hoe of dit wil vergaen?</l>
						<l>Maer sie ick herwaers niet den grooten Ajax treden:</l>
						<l>Syn aensicht is vol viers: hy mort, en schynt t'onvreden.</l>
						<l>Best soeck ick heul aen hem. o soone van Iupyn!</l>
						<l>Wat tyding brenght ghy ons? sal heden onder schyn</l>
						<l>Van recht, d'onnoselheyd myns broeders sneuvlen moeten?</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Ajax</speaker>
						<l>De noyt verdiende peen, en straffe sal hy boeten,</l>
						<l>'Ten sy het word geschut.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Wat sal ick best bestaen?</l>
						<l>'Kben raedeloos, wat raed?</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Ajax</speaker>
						<l>Myn neef de Peleaen</l>
						<l>Te Lesbos word verlet: 't syn d'Ithakoische treecken:</l>
						<l>Men heeft met voordacht door d'Atryden dit besteecken:</l>
						<l>Maer sonder dat, wy twee doorhieuwen met ons stael</l>
						<l>'sGevangens banden, selfs in spyt van logentael,</l>
						<l>En valscheyd, die doortrapt dit nae haer wensch beschicken,</l>
						<l>En 'svorsten braeve siel en wackerheyd verstricken</l>
						<l>Met openbaer geweld, sy willender me voort.</l>
						<l>Foey, dat dus Atreus saet de vorsten ringeloort.</l>
						<l>Foey, dat so groot een man voor sulck een' snoode vierschaer</l>
						<l>Betrocken, plengt syn bloed: dat naderhand soo dierbaer</l>
						<l>Sal worden gewaerdeert, als 't klaegen is te laet,</l>
						<l>En Grieckenland de lucht met droeven weergalm slaet</l>
						<l>Van klaghten, en gehuyl: wanneer de vlechten hangen,</l>
						<l>En handen gaen in 't hayr: de traenen langhs haer wangen</l>
						<l>Af-biggelen bedruckt, en 't schelmstuck word verfoeyt.</l>
						<l>Maer dat d'aertswiggelaer geveynst hier onderroeyt,</l>
						<l>Met sijn' doortrapte tong, en koestert onse plagen,</l>
						<l>En baeckert ons bederf: dats sonde te verdragen:</l>
						<l>Dat in so fel een' brand hy voedende oly giet:</l>
						<l>Dat een verloopen Phrygh gants Griecken doet verdriet.</l>
						<l>Het lustme ditmael eens sijn leven te doorloopen.</l>
						<l>Syn vader Thestor hiet: wiens harssen had doorkroopen</l>
						<l>'t Half levende ingewand der dieren, soo hy sey,</l>
						<l>En noemde sigh een' soon van Phoebus, en Agley,</l>
						<l>En lette op voglesang, op spoock, en ydle droomen,</l>
						<l>Op drift van God, en geest, op 't ruyssen van de bóomen,</l>
						<l>En 's Hemels aengesicht, in 't aldernaeste dorp,</l>
						<l>'t Welck roockte by het leck, ontrent een' slingerworp.</l>
						<l>Hier queeckte hy Calches breyn, en leerde hem deftigh klappen,</l>
						<l>En grollen mengen in landnutte wetenschappen:</l>
						<l>En ramen op een hayr, na d'hayren van een dogh,</l>
						<l>De korlen van een' vygh, de biggen van een sogh,</l>
						<l>Die rond en swangher gingh, na'et maecksel van haer' jonghen:</l>
						<l>En oeffende sijn' geest op drie, op sevenspronghen,</l>
						<l>En 't wettelyck gebruyck van woord en letterkracht,</l>
						<l>Seef, becken, en gebeent. vaeck leyde hy hem by nacht</l>
						<l>Op Idaes hooge kruyn, en staerende in de starren,</l>
						<l>Gaf diepe raedsels uyt, en liet syn' soon ontwarren</l>
						<l>Verwarde vragen, en ontstricken knoopen, daer</l>
						<l>Een Godschalck Arabier, of oud Egyptenaer</l>
						<l>Of Indiaens Branman om sweeten soude, en hygen.</l>
						<l>Hier prachte Calches meê, om nooddrufts eysch te krygen,</l>
						<l>En bedelde achter land, gelijck hy was gewent:</l>
						<l>Tot dat Laocoön, en Panthus hem in 't ent</l>
						<l>Verworven gunst by 't hof: dit wist hy soo te smeecken,</l>
						<l>Door ydel lof, en door 't opproncken der gebreecken,</l>
						<l>Dat hy verkoren werd aertswichelaer van 't rijck:</l>
						<l>Doen blies hem hoovaerd op: doen achte hy sigh gelijck</l>
						<l>Een' Hayligh van 't outaer: en die soo korts ging beedlen</l>
						<l>Hoonde alle tempeliers, en bengelde 's lands eedlen.</l>
						<l>Sijn' trotsheyd borst terstond tot boose stucken uyt:</l>
						<l>Door gaylheyd hy ontmaeghde een streng verloofde bruyt,</l>
						<l>Den bruygom te geval: dit tuygt de gryse Nestor.</l>
						<l>Den schimmen vloeckte hy toe sijn' ouden vader Thestor.</l>
						<l>Eens anders bedgenoot, al t'eerloos van gemoed,</l>
						<l>Tot schennis hy versocht, en maeckte haer' kuyscheyd vroet,</l>
						<l>Dat niemand Minos heeft nocht Cerberus te vruchten:</l>
						<l>Dat Styx en Acheron sijn moolocken, en kluchten.</l>
						<l>Eurypilus bedeckte het overige vuyl</l>
						<l>Sijns meesters, tot soo lang hy bloo, gelijck een uyl</l>
						<l>Van yeder een verpickt most Ilium begeven.</l>
						<l>Doen quam hy al beroyt in Grieckenland gedreven</l>
						<l>Aen Agamemnons hof, en vlamde op 't oud genot:</l>
						<l>Uytgevende: hoe hy 's nachts door inspraeck van den God</l>
						<l>Apollo was vermaent uyt Trojens slot en wallen</l>
						<l>Te vlieden, om t'ontgaen de dreygende ongevallen,</l>
						<l>Die 't stamhuys van Dardaen nu hingen over 't hoofd.</l>
						<l>Dit nam ons priesterschap soo in, en 't werd geloofd</l>
						<l>Van 't volck. de faem ging voorts door alle steden stroyen</l>
						<l>Hoe Calches had gesien den hoogen burgh van Trojen</l>
						<l>Verweldight, en de wacht in 't sluymeren gedood,</l>
						<l>En van 't Palladium Minervaes kerck ontbloot:</l>
						<l>De Sceesche poort beroofd van wylen konings asschen:</l>
						<l>'tPallays met vlam omringt, en 'tGriecksche swaerd verrasschen</l>
						<l>De stad, van wijn en slaep bedolven op haer' feest:</l>
						<l>Ja tot waerteecken noch, hoe sijn ontwolckte geest</l>
						<l>De vyandlijcke Goon op Ilium gebeten</l>
						<l>Sagh waeren. Pallas op de kruyn van 't slot geseten,</l>
						<l>Met helm en beuckelaer, vast drilde haer' taeye lans,</l>
						<l>En schudde haer' Pluym. Belloon die blies van 's toorens trans,</l>
						<l>En stack haer moordtrompet. de vader heet ontsteecken</l>
						<l>Door wraeck self d'armen steef, en zenuwen der Greecken:</l>
						<l>Verschafte hun moed, en dreef de Goon op den Dardaen,</l>
						<l>En op sijn wapenen met kracht en yver aen.</l>
						<l>Sijn' wreede Juno, met den aengegorden degen,</l>
						<l>De Sceese poort besette, en hiel alsins de wegen</l>
						<l>En toepaen veyligh, langs de zee en waterkant,</l>
						<l>En riep met heesche keel de krijgslien van de strand.</l>
						<l>De vloot gaf drommels uyt den anderen tot bystand.</l>
						<l>Neptuyn die schudde vast, met sijner gaffel dryetand,</l>
						<l>'s Muurs oude grondvest, die soo diepe wortels schoot.</l>
						<l>De priesterschap verbaest, en al bestorven vlood</l>
						<l>Om troost na d'outers toe, na Godgewijde drempels:</l>
						<l>Maer al vergeefs, helaes, sy vonden alle tempels</l>
						<l>Verlaten van de Goon, van haylighdom, het koor:</l>
						<l>Sy wieroockten te spa: geen' Godheyd gaf gehoor.</l>
						<l>Daer spoockten met haer' toorts de wreede Raseryen,</l>
						<l>Met slingerslangigh hayr. men sagh aen alle syen</l>
						<l>De stad ten val gedoemt. soo raeckte hy in sijne eer:</l>
						<l>Wat Ilium ontnam dat gaf hem Argos weer.</l>
						<l>De Veldheer most sijn' tong tot groote kosten huuren,</l>
						<l>En self sijn' wreedheyd en moordadigheyd besuuren</l>
						<l>In Aulis aldereerst: doen op der vorsten beê</l>
						<l>En dwang hy Iphigeen most haylgen Hecate.</l>
						<l>Een burger die 't mishaeghde, en aensagh met verwondren</l>
						<l>Most vluchten, en bedruct sijne huysgoon noch sien plondren</l>
						<l>Door krijslien, heymelijck by Calches opgeruyt:</l>
						<l>Die sey noch dat dees straf ontstond door Gods besluyt.</l>
						<l>d'Atryden weten 't wel dat Thestors soon een schelm is,</l>
						<l>En evenwel, vermits hy hun een stalen helm is</l>
						<l>By dees' gelegentheyd, misbruyckense sijn' dienst,</l>
						<l>En boosheyd tot hun wit: maer op het ongesienst</l>
						<l>Soo sullense den boef en booswight eens verschoppen,</l>
						<l>Gelijck de kinders doen hunne afgesleurde poppen.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Myn broeder heeft den boef gekeecken door en door,</l>
						<l>Van voetsool tot de kruyn, en quam syn' lagen voor</l>
						<l>Tot der Argiven heyl, en hiel met kracht den teugel,</l>
						<l>Tot hy den eenen voet arghlistigh in den beugel,</l>
						<l>En door des veldheers heup kreegh steun van stegelreep.</l>
						<l>Nu doet hy 't Dorisch ros eens draven na sijn sweep,</l>
						<l>En luystren wonder gaeu na'et prickelen sijner sporen:</l>
						<l>Nu ryd hy die hem reê, en heeft alree gesworen</l>
						<l>By Palamedes dood. wat raed? de tyd is kort</l>
						<l>En hoemen langer draelt, hoe 't quaet noch arger wort.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Ajax</speaker>
						<l>De radeloose neemt het reedste tot sijn voordeel,</l>
						<l>Niet so hy wil, maer magh. so Nestor over 't oordeel</l>
						<l>Mocht sitten, mogelyck viel 't vonnis niet so swaer.</l>
						<l>'t Was winst genoegh, indien wat tyds gewonnen waer:</l>
						<l>So hem de vierschaer sloegh in endeloose boeyen.</l>
						<l>Achilles midlertyd die koster onder roeyen:</l>
						<l>d'Oploopentheyd des volcx mocht koelen: 's veldheers haet</l>
						<l>Versachten: Nauplius sou spreken voor syn zaet,</l>
						<l>En wettige' erfgenaem, en tredense onder oogen,</l>
						<l>Die willens wetens dus uytstroyen dese loogen.</l>
						<l>Oates 't voeght u best te dingen voor u bloed.</l>
						<l>Ga Agamemnon aen, en gryp hem in 't gemoed:</l>
						<l>Betuygh hem hoe het stryd met aller rechten orden,</l>
						<l>Dat yemand, wie 't oock sy, sal van sijn' vyand worden</l>
						<l>Veroordeelt: en versoeck ernsthaftelyck, dat hy</l>
						<l>Gedoogh dat Neleus soon, met d'overige dry</l>
						<l>Ter vierschaer ga: misschien sal hy 't uw' beê vergunnen</l>
						<l>Uyt schaemte, en oock om dat seer licht dry rechters kunnen</l>
						<l>Vermeestren 's vierden stem. dits 't naeste dat ick weet.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Ick spoey my binnen. och d'Atrijden sijn te wreed!</l>
						<l>Dies ben ick hopeloos, en vrees een droevigh ende.</l>
					</sp>
					<sp who="#aiax">
						<speaker>Ajax</speaker>
						<l>Jupyn uw' broeder vrye, en al sijn haters schende.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<stage>AGAMEMNON. OATES. LYFKNECHT.</stage>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>D'Eubeërs krijten vast: wy maecken 't langs hoe grover.</l>
						<l>Het moeter evenwel nu onder door of over.</l>
						<l>Hier geld geen aerselen. de kans is al gewaeght.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Ghy die als oppervorst de bijl van 't leger draeght,</l>
						<l>En sijt geboren tot het staf en scepterswaeyen:</l>
						<l>Wilt door uwe heusheyd doch ons onbenoegen paeyen.</l>
						<l>De rechters spannen vast de rechtbanck, en te gaer</l>
						<l>Mijn' broeder dreygen met het uyterste gevaer</l>
						<l>Van 't leven, en van ouds op hunnen vyand nijdigh,</l>
						<l>En hatigh, dragen sigh in 't oordeel te partijdigh.</l>
						<l>Schut dese onbillijckheyd, en weertse door uw' macht.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Ghy spreeckt te spa. de saeck is nu te veer gebracht.</l>
						<l>De rechters sijn gelot. hy salse erkennen moeten:</l>
						<l>Maer vind ghy 't goed, men sal 't geen strengh schijnt wat versoeten</l>
						<l>Met noch een' vierde stem. wy stellen 't aen uw' keur.</l>
						<l>Kies die u best gevalt, en draeg ons yemand veur.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Dit ampt voegt Nestor best.</l>
					</sp>
					<sp who="#agamemnon">
						<speaker>Agamemnon</speaker>
						<l>Mijn lijfknecht sonder beyden</l>
						<l>Seg Nestor aen: dat hy in 't recht den twist help scheyden,</l>
						<l>En voeg by d'andre dry sijn' wijsheyd, datter niet</l>
						<l>Onbillijcx in dit stuck uyt toorne, en sucht geschied.</l>
						<l>Sy wanen ons het werck met listen t'onderkruypen,</l>
						<l>Maer 't is de doodsnack, 't sijn d'Eubeërs laeste stuypen.</l>
						<l>De saeck is so doornaeyt, en so beset in all's,</l>
						<l>Hy raeckter eer niet af, 't en kost hem sijnen hals.</l>
						<l>De kling die moeter deur, het sy men 't recht of krom schout:</l>
						<l>Ja eer de rechtbanck sweegh ick goot een tong van stom goud:</l>
						<l>Dat honderdoogigh hoofd, die wachter ben ick moe,</l>
						<l>En Argos Argus haet alwaer 't maer om de koe,</l>
						<l>Die tot den buyck toe treed in frissche klaverweyde.</l>
						<l>Ick sie, ick sie den beul 't swaerd trecken uyt der scheyde:</l>
						<l>Den ouden hondsvot vast staen zidderen voor den slagh:</l>
						<l>Daer leyd de grijse kop, 's Lands uytgedient gesagh.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<stage>ULYSSES. NESTOR. THERSITES. DIOMEDES. REY VAN PELOPONNENSERS EN
						ITHAKOISEN. CALCHES.</stage>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Ghy heeren die te gaer op Agamemnons heeten,</l>
						<l>Om Palamedes saeck ter vierschaer sijt geseten,</l>
						<l>U allen is bekend het grouwelijck verraed,</l>
						<l>Gebrouwen tot bederf van den gemeenen staet:</l>
						<l>En hoe d'Eubeër vorst, uyt Nauplius gesprooten,</l>
						<l>Het toegesonden goud meyneedigh heeft genooten</l>
						<l>Van koning Priams spie, en listigh omgekocht</l>
						<l>Vele hoplien, en so 't heyr al meer en meer gebrocht</l>
						<l>In 't uyterste gevaer, van onder Trojens wallen,</l>
						<l>Voor 't kriecken van den dagh te worden overvallen:</l>
						<l>Dewijl de misdaed dan so klaer en helder blijckt,</l>
						<l>Ontbreeckter datter voorts een wettigh vonnis strijckt,</l>
						<l>En na'et begangen stuck den schuldigen doe boeten</l>
						<l>Sijn' welverdiende straf. ghy rechters sult dan moeten</l>
						<l>Aenwijsen met uw' stem, wat hem word opgeleyd,</l>
						<l>Die sigh bewegen liet tot so vervloeckt een feyt.</l>
						<l>Dat Nestor sigh verklaer.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ick wens, genadige heeren,</l>
						<l>Dat wy door 't oordeelen nocht quetsen, nocht verseeren</l>
						<l>Den schoon gebloeyden staet: maer datmen liever hel</l>
						<l>Tot matigheyd, als al te streng een vonnis vel.</l>
					</sp>
					<sp who="#thersites">
						<speaker>Thersites</speaker>
						<l>Wat seyd de grijse man? ghy suft, o oude vader.</l>
						<l>Geen' strengheyd is te hard. het is een landverrader,</l>
						<l>Een overgeven schelm: vind sulck een by u heul?</l>
						<l>Laet my' er meê begaen, en haylightme tot beul.</l>
						<l>Ick heb voor lang gewenscht den booswicht aen te randen,</l>
						<l>En tot elcx schouspel hem te villen met mijn' tanden.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Thersites hou gemack, en spreeck op uwe beurt.</l>
						<l>Ghy vader Nestor, dat ghy 't leger niet gesteurt</l>
						<l>Wilt hebben nocht gequetst, is lof en prijsens waerdigh:</l>
						<l>Dat acht ick sal geschien, indien wy heel rechtvaerdigh</l>
						<l>Afhandlen dese saeck, en laten 't recht geschien,</l>
						<l>En niemands bloed, nocht stam, nocht mogentheyd ontsien:</l>
						<l>Want sooghe dese straf wilt swacken door verschooning,</l>
						<l>En door de vingers sien, die 't outer en de wooning</l>
						<l>Uyt goudsucht heeft belaeght, en dragen u als tolck</l>
						<l>Van sulck een schendigh stuck: gewisselijck het volck</l>
						<l>Sal t'samenrotten, en vergaren in veele hoopen,</l>
						<l>En morren: datmen laet de grootste schelmen loopen,</l>
						<l>En die handdadigh sijn aen kleene sonden, hard</l>
						<l>Ter straffe vordert, en de goe' gemeente zart,</l>
						<l>En als by d'ooren treckt. het krijgsvolck sal ons hoonen,</l>
						<l>En roepen: dat wy sijn aensienders van persoonen:</l>
						<l>Of dat wy 't met hem staen die sulcke netten breyd.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Daer dient wel opgelet. het geen Ulysses seyd</l>
						<l>Is niet dan al te waer. laet dees sijn' schuld betalen,</l>
						<l>Eer datwe op onsen hals der hoplien ongunst halen.</l>
						<l>Ick sie veel swarigheen, en vind my al bevreest,</l>
						<l>En ducht niet sonder reên, dat duysendhoofdigh beest,</l>
						<l>By dees' gelegentheyd, en onder Trojens vesten.</l>
					</sp>
					<sp who="#thersites">
						<speaker>Thersites</speaker>
						<l>De vader die word kindsch. men houd'et hem ten besten.</l>
						<l>Wat uytspraeck hoeftmen hier? hy brengt sijn vonnis me.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Om 't heyl van 't vaderland verguntme dese beê:</l>
						<l>En by u selve proeft, en overweeght mijn seggen,</l>
						<l>Of't ongeraden waer d'Eubeër vorst te leggen</l>
						<l>In eeuwige hechtenis, op datmen niet en maeck</l>
						<l>Sijn overoud geslacht verblind door heete wraeck.</l>
						<l>Hy heeft een' langen sleep van hooghgeboren magen.</l>
						<l>Sijn vader Nauplius, als wy in Aulis lagen,</l>
						<l>Sigh in gedienstigheen niet weynigh queet, en bood</l>
						<l>Al wat hy bieden mocht tot redding van de vloot,</l>
						<l>En Palamedes dienst ging boven elcx vermoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Voorgaende deughden met een schelmstuck te vergoeden</l>
						<l>Is Griecken ongewent. een' schandelijcke daed</l>
						<l>Wischt alle weldaên uyt. voorlede vroomheyd baet</l>
						<l>Geen' mensche, die van aerd verwisselt, en verwandelt,</l>
						<l>Sigh aen 't gemeen vergrijpt, en met den vyand handelt.</l>
						<l>Noch' reecx van oud geslacht, nocht stam, nocht adeldom,</l>
						<l>En word hier aengesien, noch' buyght de wetten krom:</l>
						<l>Want raeckte dit in swang, en waer die dagh geboren,</l>
						<l>Wat souder tegens staen, so liep de staet verloren.</l>
						<l>En om in hechtenis te brengen Palameed:</l>
						<l>'t Heeft veel bedenckens in, en stryd met onsen eed</l>
						<l>Voor eerst, die ons verbind, dat sulck een mensch moet sterven,</l>
						<l>Die schuld heeft aen verraed, en al 't gemeen bederven.</l>
						<l>Daer na so kan geen' plaets versekeren genoegh</l>
						<l>Een' vorstelijck persoon: men tracht of spade of vroegh</l>
						<l>Naer sijn' verlossing, en men soeckt de wacht te krencken:</l>
						<l>Men houd het vaderland in onrust, en bedencken:</l>
						<l>Men graeft de muren door, of draeght hem in een' kist</l>
						<l>Voor boecken uyt: men veynst, men hangelt, en men vischt</l>
						<l>Om toorens, en om gracht: of eermen het kan riecken</l>
						<l>Kryght een gevangen heer, gelyck een vogel, wiecken,</l>
						<l>En over zee en zand sweeft heen door d'ope lucht:</l>
						<l>Als de Cecropische Dedael sigh gaf ter vlucht:</l>
						<l>En van sijn' vangenis, waer in hy sat versteecken,</l>
						<l>Ontbonden, past syn leet en ongelijck te wreecken,</l>
						<l>Hetgeen hy waent en droomt dat sigh is aengedaen:</l>
						<l>En derf al wat hy denckt aengrypen en bestaen.</l>
						<l>Meer dingen ick verswygh die stonden te besorgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Ontsla u van die vrees, door vaste en wisse borgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Wat borghe is mans ghenoegh?</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Achilles gheef sijn woord,</l>
						<l>En Ajax. wel wats dit? wie komt ons hier aen boord?</l>
					</sp>
					<sp who="#thersites">
						<speaker>Thersites</speaker>
						<l>Het is de goe' gemeent.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>O Goddeloose treecken!</l>
					</sp>

					<sp who="#thersites">
						<speaker>Thersites</speaker>
						<l>Wat seght ghy? 't is het volck dat heefter in te spreecken.</l>
						<l>Wat seydter 't leger toe? koomt geef uw oordeel dra.</l>
						<l>Sal Palameed de landverrader sterven?</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-peloponnesers-en-ithakoisen">
						<speaker>Rey</speaker>
						<l>Ja.</l>
					</sp>
					<sp who="#calches">
						<speaker>Calches</speaker>
						<l>Dat is de stemme Goods. ghy rechters neyght uwe ooren,</l>
						<l>En stemt met uw' gemeent, of vreest der Goden tooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#ulysses">
						<speaker>Vlysses</speaker>
						<l>Men lever hem den volcke.</l>
					</sp>
					<sp who="#diomedes">
						<speaker>Diomedes</speaker>
						<l>Ick stem 't.</l>
					</sp>
					<sp who="#thersites">
						<speaker>Thersites</speaker>
						<l>Thersites oock.</l>
					</sp>
					<sp who="#nestor">
						<speaker>Nestor</speaker>
						<l>Argivische landou, myne oogen sien den roock</l>
						<l>Opgaen van uwen brand, en Calches ondertusschen</l>
						<l>Die wieght het volck in slaep, en niemand tracht te blusschen</l>
						<l>Het vier, dat in sijne asch vast smeult, en heymlijck smoockt,</l>
						<l>En die u hoeden sou, die is het, die dit stoockt,</l>
						<l>En uyt bysondren wrock geeft voedsel dese vlammen.</l>
						<l>Roemt op geen' lange ry van oude vadrenstammen,</l>
						<l>Op hoven schoon van bou, noch steden trots van muur:</l>
						<l>Men sloopt men slecht'et al op dese onsalige uur:</l>
						<l>Men velt geswind ter neêr, wat langsaem is geklommen.</l>
						<l>Gaet Griecken ruckt om veer die suyl der vorstendommen,</l>
						<l>Den Atlas, die 't gebied met sijne schouders schraeght,</l>
						<l>En onverwickelyck dat groot gevaerte draeght:</l>
						<l>Die onlangs heeft gevryd uw' dierverpande steden.</l>
						<l>Gaet Griecken, smoort de siel van uw' gerechtigheden:</l>
						<l>Verworght uw' trousten raed in so veel ongevals:</l>
						<l>Uw' vryheyds voorspraeck ruckt de tong uyt synen hals.</l>
						<l>Myn' siele smelte aen lucht, en Pylus myne beenen</l>
						<l>Ontfange, eer dat ick hoor der Griecken val beweenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#rey-van-euboeers">
						<speaker>Rey van Eubeërs</speaker>
						<l>Ach! waer toe of der Goden onbescheyd</l>
						<l>Befaemde deughde hier rust en vreê ontseyd,</l>
						<l>En sonder staf, en aerselen doet gaen</l>
						<l>So steyl een pad, so wilde en woeste een' baen:</l>
						<l>Door kreupelbosch, door wegen ruygh begroeyt,</l>
						<l>En onbestraet: daer elcke stap vermoeyt</l>
						<l>Een' arbeydsaem' hardvochtigh' man geteelt</l>
						<l>Om barrevoets geschoeyt te gaen met eelt:</l>
						<l>Daer vrou natuur gesaeyt heeft scharp gesteent,</l>
						<l>Dat sweeten doet selfs reusen langgebeent:</l>
						<l>Daerme' eensaem dwaelt: daer sonder spoor of pad,</l>
						<l>Voor 't oogh geen' spits verrijst van vleck of stad.</l>
						<l>Soo swaer een' wegh, van 's Hemels hoogen trans,</l>
						<l>Dreef Junoos wrock den basterdsoon haers mans</l>
						<l>Geweldigh in: 't geklater van haer' sweep</l>
						<l>Van kindsbeen af sijn' grove krachten sleep.</l>
						<l>Voor d'eerste proef't wicht met sijne handjes greep</l>
						<l>Twee slangen aen, die 't flucx te barsten kneep:</l>
						<l>De voester schepte haer' doodverw, en sagh stom</l>
						<l>'s Kinds vuystjens swart van adders om en om.</l>
						<l>Sijn' stiefmoer staegh raest op Alcmene beus:</l>
						<l>Als sy hem siet van Hydra, leeu, en reus,</l>
						<l>Van Diomeed, Busyr, en stier, en beer,</l>
						<l>En Kakos moord met sege komen weêr:</l>
						<l>En gespen, tot verwondring sijner eeu,</l>
						<l>Om sijne borst de slang, en fieren leeu:</l>
						<l>Geharrenast, onvergeleecken held,</l>
						<l>Met die hy vreesde, en moedigh had gevelt.</l>
						<l>Wat grouwelijck wat schrickelijck gedrocht</l>
						<l>Lucht, Zee, en aerde in 't licht te voorschijn brocht,</l>
						<l>Dat leyd gekneust. elck Hercles daeden prijst,</l>
						<l>Waer Phoebus glans verguld 's Aerdbodems lijst.</l>
						<l>De faem sijn roem voert over alle zeen.</l>
						<l>Sijn' Godheyd word kerckplechtigh aengebeen:</l>
						<l>Van daer de Son de beyde mooren verft,</l>
						<l>Tot daerse daelt, en in de baeren sterft.</l>
						<l>Maer endelijck so breeckt hy met sijn' knods</l>
						<l>Ter poorten in des onderaerdschen Gods:</l>
						<l>Der schimmen ryck na boven open lagh:</l>
						<l>'t Sprietooghter al geslagen van den dagh.</l>
						<l>Van derwaerts hy opdondert onversaeght,</l>
						<l>En voor sigh heen den swarten rekel jaeght:</l>
						<l>Viert, kort, en vlyd de keten met syne hand,</l>
						<l>Waer mede hy fors den dryekop leyde aen band.</l>
						<l>Met sweem de Son, en 't licht ontsonck syn' siel,</l>
						<l>En als een kleed de nacht op 't Aerdryck viel,</l>
						<l>Van schrick en vrees. hy dreef den grouwel voor,</l>
						<l>En voerde hem so de Griecksche steden door.</l>
						<l>So had de vuyst van Hercules geklemt.</l>
						<l>Men sagh nu Aerde en onderaerdsch getemt,</l>
						<l>Als hy syn hoofd door 's Hemels nave stack,</l>
						<l>En onderschoorde het licht gestarrent dack.</l>
						<l>Alcides deughd genoot dit tot haer' loon,</l>
						<l>Dat hy om hoogh met d'eeuwigheyd der Goon</l>
						<l>Omtogen werd: en slaende 't hoofd om leegh</l>
						<l>Roock 't wieroock, dat van d'outers opwaerts steegh.</l>
						<l>Alcmenaes soon, die sulck een' glori kreegt,</l>
						<l>Wat baetet dat ghy 't Aerdryck hebt geveegt</l>
						<l>Van ongediert, van menigen tyran,</l>
						<l>En dat de Goon u bruyckten tot hunn' wan?</l>
						<l>Als zedert uw' vergoding d'Opperhel,</l>
						<l>Na ouden aerd, wat grousaem is, en fel,</l>
						<l>Weêr heeft geteelt, en rockent enckel quaed:</l>
						<l>Als 't onkruyd weêr vertreed het edel saed?</l>
						<l>Och! of ghy noyt van ons gescheyden waert.</l>
						<l>Och! had ghy doch gestaeckt uwe Hemelvaert:</l>
						<l>So sou ons' borst niet suchten na om hoogh:</l>
						<l>Noch' tranendou neerbigglen uyt ons oogh.</l>
						<l>So souden wy niet derven d'oude vreughd:</l>
						<l>Noch' treurigh sien, hoe d'hooghgemelde deughd</l>
						<l>Soo overvalsch beticht word en beklat:</l>
						<l>Hoe 't hayligh bloed 't meyneedigh sweerd bespat:</l>
						<l>Hoe d'oppervorst, en aller guyten tolck,</l>
						<l>Dat edel breyn ten roove geeft aen 't volck:</l>
						<l>'t Welck opgeruyt, door vorst en priesterhaet,</l>
						<l>In syn bederf met blyschap weyen gaet.</l>
						<l>Nu raest en woed d'onwetende gemeent,</l>
						<l>En onse staet voorbochtigh overleent:</l>
						<l>Thans alsme' ontwaeckt, en slaet sijn dolheyd ga,</l>
						<l>Komt naberou, en klagen veel te spa.</l>
						<l>T'hans als 's mans deughd na logens mist en damp</l>
						<l>Opbeurt het hoofd, en blinckt als 's Hemels lamp,</l>
						<l>Dan sal 't gehuyl betuygen wie hy was:</l>
						<l>Maer te vergeefs bevochtigen syne asch.</l>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<head>De vyfde handel.</head>
				<div type="scene" n="1">
					<stage>BODE. OATES. NEPTUYN.</stage>
					<sp who="#bode">
						<speaker>Bode</speaker>
						<l>Vervloeckte, afgryselycke, en deerelycke moord,</l>
						<l>Verfoeylyck schellemstuck, waer heeftmen oyt gehoort</l>
						<l>Van sulck een grouwel? kan den Hemel dat gehengen!</l>
						<l>Wie sagh doorluchtigh bloed oyt schandelycker plengen?</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Die neerlaegh ons verhael: vertel van stuck tot stuck</l>
						<l>Myn broeders uytgang, en beklaeghlyck ongeluck.</l>
					</sp>
					<sp who="#bode">
						<speaker>Bode</speaker>
						<l>So flucx de rechters na veel overlegs ten lesten</l>
						<l>Hem gaven 'skrygsvolcx grim, en hevigheyd ten besten,</l>
						<l>Teegh al de Pelopeesche, en Ithakoische schaer</l>
						<l>Na's opperhoofdmans tent, en legerplaetse, daer</l>
						<l>Men Palamedes hiel versekert, en gevangen,</l>
						<l>En paep Eurypilus hem sterckte, om syne gangen</l>
						<l>Te strecken na de dood getroost, en wel gemoed.</l>
						<l>Met so spreeckt Calches: ghy die onser aller bloed</l>
						<l>En leven op een prys geset hebt, en u mercklijck</l>
						<l>Besondight, en misgaen aen 't wereldlyck, en 't kercklyck:</l>
						<l>De goedige gemeent die vordert u tot straf:</l>
						<l>Uw' jongste tyd is hier, dus breeckt dit marren af.</l>
						<l>d'Eubeër vorst die rees van daer hy was geseten,</l>
						<l>En sprack: o mannen die verhit syt en gebeten</l>
						<l>Op myne onnooselheyd, wat is dit voor een' wys',</l>
						<l>Dat veertighjaerge dienst, en soo veel slavernys,</l>
						<l>Met stortinge van bloed vergolden word in 't ende?</l>
						<l>Sy kreten: landverraer, Jupyn uw' meyneed schende:</l>
						<l>Ghy hebt uw' vonnis wegh. hy sweegh, en trad voor heen.</l>
						<l>Syn' rechte syde quam d'Aertswichelaer bekleen,</l>
						<l>De slincke Eurypilus, en schenen sigh t'erbarmen.</l>
						<l>Een Cephaleensch soldaet recht voor hem op sijne armen</l>
						<l>'t Quansuys meyneedigh goud droegh in een' beuckelaer.</l>
						<l>Soo ging hy moedigh, en met voegelijck gebaer:</l>
						<l>Bedrommelt, en bestuwt van krygslien, en van trossen,</l>
						<l>En vorderde syn tred na Idaes hooge bossen.</l>
						<l>Een heuvel ryster aen den voet des berghs, die schuyn</l>
						<l>Groeyt als een schoutooneel: van wiens verheve kruyn</l>
						<l>En toppunt, als de vloot werp 't ancker in dese haven,</l>
						<l>Een' kerck de Son gewyt, geciert met rycke gaven,</l>
						<l>Verstreckte een' baeck in zee: vermits de Godt, die korts</l>
						<l>Voor d'ooster gevel braef te pryck stond met een' torts:</l>
						<l>Wiens goude flonckervlam natuurlyck scheen te lichten,</l>
						<l>En dagh te senden op der menschen aengesichten.</l>
						<l>Nu leyd dat schoon gebou geschonden, en ontsloopt,</l>
						<l>En d'haylge steenen hier en ginder opgehoopt,</l>
						<l>De voorige heerlyckheyd besteenen en beschreyen.</l>
						<l>Ons' krygsvolcx moedwil in die Godenprael ging weyen,</l>
						<l>En brande en blaeckt'et al. d'aertswichelaer stond stom,</l>
						<l>En loegh om 't plonderen van Phebus heylighdom,</l>
						<l>En grenickte, als hy sagh, hoe 't schuym der menschen vayligh</l>
						<l>Een schouspel maeckte van den Phrygiaenschen Hayligh.</l>
						<l>Dese eertyds een' gewyde en afgekeurde plaets,</l>
						<l>Nu een verspogen vloeck, na 't woeden des soldaets</l>
						<l>Ten vadermoord gedoemt, met grouwelycke woorden,</l>
						<l>Vast grimmelt van het volck, dat swart van allen oorden</l>
						<l>Hier dringt, en t'samenschoolt, en Idaes steylheyd leeft</l>
						<l>Van menschen, daer de bergh een open uytsight heeft</l>
						<l>Op desen heuveltop: ontallyckheyd van sielen</l>
						<l>In syn' Cypressen, en geboge tacken krielen,</l>
						<l>En beven in de blaên. wat isser een gewoel:</l>
						<l>Een yeder heeft syn wit: dees draeght sich stil, en koel</l>
						<l>In 't wereldlyck beloop, noch' weet wat hy sal wenschen,</l>
						<l>En om te kycken volght slechts 't spoor van andre menschen:</l>
						<l>Die braeckt syn' gal, en scharpt syn tong gelyck een pyl,</l>
						<l>En bootst in 't spreken na den priesterlycken styl,</l>
						<l>En scheld, en is vol viers, en groeyt in 's naesten schennis,</l>
						<l>En word al heel bereen van yver sonder kennis,</l>
						<l>En dorst na'et edel bloed: een ander ruym soo flaeu</l>
						<l>In tegenyveren, uyt vreese van het graeu,</l>
						<l>Sigh intoomt, en met rou het treurspel komt bekycken,</l>
						<l>En 't voorspel tot bederf der Europeesche rycken:</l>
						<l>Een eenigh swyger weegt de wereld in een' schael,</l>
						<l>'s Volcx sotterny belacht, en treurt om 's lyders quael.</l>
						<l>De domme menighten hare handen t'samenklappen,</l>
						<l>Met dat hy als een leeu grootmoedigh aen komt stappen,</l>
						<l>En klimt den heuvel op, eer dat hem yemand verght:</l>
						<l>En staende op 't opperste, na'et rysende geberght</l>
						<l>Dat statigh aensicht wend, waermeê hy onbesweecken</l>
						<l>Plagh in Mycenens sael voor 't hayligh recht te spreecken,</l>
						<l>En voor den Grieckschen staet te dingen met syn tong.</l>
						<l>Het nieusgier volck, door 's mans vrypostigh wesen, hong</l>
						<l>In twyffel, of hy met den hals syn' schuld sou boeten,</l>
						<l>Dan ofmen door genade het vonnis sou versoeten.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Myn' borst die klopt, en schric myne aendacht breeckt en stoort:</l>
						<l>Doch vaer ghy niet te min met uw' vertelling voort.</l>
					</sp>
					<sp who="#bode">
						<speaker>Bode</speaker>
						<l>So staende in 't openbaer, met opgerechten hoofde,</l>
						<l>O mannen, seyd hy, of uwe heusheyd noyt geloofde</l>
						<l>Al 't geen de valscheyd heeft van landverraed erdicht,</l>
						<l>Dat was mijns harten wensch. 'k heb volgens mijnen plicht</l>
						<l>Gants vroom, en ongeveynst, en opentlijck gehandelt,</l>
						<l>En sterf een oprecht Grieck, gelijck ick heb gewandelt.</l>
						<l>Uyt had hy, als daer op van wedersyden hem</l>
						<l>De priesters by de Goon verbaden met hunn' stem,</l>
						<l>En steenden overluyd. na'et sluyten der gebeden</l>
						<l>Soo weeckense af verbaest, en gaven sigh beneden.</l>
						<l>Hy met sijn dienaers hulp, getroost, en wel te moe,</l>
						<l>Bereyde sigh ter dood, en tot de middel toe,</l>
						<l>Ten halven lijve naeckt, in 't uyterst van sijn lijden,</l>
						<l>Sijn' lijfknecht oorlof gaf, die treurigh trad ter sijden,</l>
						<l>Na d'alderjongsten dienst. daer stond de Deughd geciert</l>
						<l>Met ware onnooselheyd, van 't leelijck ongediert</l>
						<l>Begrenen en begrimt. de beestelijcke krygers</l>
						<l>Van menschen nu veraerd in luyperden, en tygers,</l>
						<l>Van reedlijckheyd ontkleet, beseten van de wraeck,</l>
						<l>En felste Rasery, beving een grager smaeck.</l>
						<l>Na'et Goddelijcke bloed. sy knarsten op de tanden.</l>
						<l>De gramschap saghmen uyt hunn' dreygende oogen branden:</l>
						<l>Die gloeyden vreesselijck, gelijck als koolen viers:</l>
						<l>En nu verkroopt van toorne, ontsint, en vol getiers,</l>
						<l>En vloeckens, als den haet hunn' krachten had geslepen,</l>
						<l>De grouwelijcke beuls, en duyvels steenen grepen,</l>
						<l>En blixemden met macht op desen vromen vorst.</l>
						<l>Ick sagh den eersten steen afstuyten van sijn' borst:</l>
						<l>Den tweeden van den slaep sijns hoofds, en hoorde klincken</l>
						<l>Den slagh van 't beckeneel. terstond verging hem 't blincken</l>
						<l>Van 't eerlyck silverhayr. dat achtbare gelaet</l>
						<l>Werd jammerlyck van bloed besprenckelt, en begaet.</l>
						<l>Met seech hy swymend neêr. de Godvergete boeven</l>
						<l>Die hagelden so lang, tot datse hem gants begroeven,</l>
						<l>En smoorden door 't gewicht van steenen meer en meer,</l>
						<l>Gelyck als Bacchus rey ging rasende te keer</l>
						<l>Den soeten Harpenaer, die vogelen kost locken,</l>
						<l>En dieren, en 't geboomt, met tortsen steenen stocken:</l>
						<l>En morselden syn vleesch met allerley geweer:</l>
						<l>Soodanigh was het end van desen wysen heer:</l>
						<l>Als 't reuckeloose volck toevliegende, op ging krabblen</l>
						<l>Het bloedigh puyn, en om de wreede steenen grabblen:</l>
						<l>Dees uyt nieusgierigheyd, en die uyt encklen haet,</l>
						<l>Op dat syn' dolligheyd, en moordlust werd versaed.</l>
						<l>Veel dooptender in 't bloed de vochtbesweete doecken,</l>
						<l>En wrongen 't uyt in wyn, en soopen 't op met vloecken,</l>
						<l>En nooden juychend tot d'onmenschelycke feest</l>
						<l>Hunn' spitsbroers van dien God, en selven tuymelgeest</l>
						<l>Gedreven en geraeckt. den Hemel stroock uw' sinnen</l>
						<l>Met troost, om door geduld dat onheyl te verwinnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Grootvader leghtghe dood in d'afgrond, noch' gevoelt</l>
						<l>Uw' Godheydt 't ongelyck uws nae neefs. koom en spoelt,</l>
						<l>En wasch het aerdryck weer van d'oude grouwelvlecken.</l>
						<l>Uw' gramschap kost wel eer der bergen kruynen decken,</l>
						<l>En tot uw broeders wraeck, de menschen en het vee</l>
						<l>[Doen Pyrrhe en haer gemael niet sagh als baere zee]</l>
						<l>Verdrencken, en verdoen: uw hoofd nu op wilt steecken,</l>
						<l>En toon u logh noch traegh, om straf en streng te wreecken</l>
						<l>U selven, en uws bloeds geleden smaed, en hoon.</l>
						<l>Koom handhaef u geslacht, en d'oude sluyerkroon</l>
						<l>Van koning Nauplius: op datter door uw oordeel</l>
						<l>Noch blyck, dat Godensaed heeft boven andre voordeel.</l>
					</sp>
					<sp who="#neptvin">
						<speaker>Neptuyn</speaker>
						<l>Myn soon die 't broederlyck en deerlyck ongeluck</l>
						<l>Besteent, schep moed, en toom, en matigh uwen druck.</l>
						<l>Syn' dood so onverdient, als staet, en landbederflyck,</l>
						<l>Roept wraeck, en maeckt syn' naem roemruchtbaer, en onsterflyck.</l>
						<l>De dappere Ajax en Achilles blyven stout</l>
						<l>Bewaerders van het lyck, tot datmen namaels houd</l>
						<l>Syne uytvaert, als syne asch met tranen word begoten,</l>
						<l>Van Cadmus borgery, de schreyende Boeoten:</l>
						<l>Wanneer de toeloop van 't by hem verdedight volck</l>
						<l>Syn' sterflyckheyd verselt ter onderaerdsche kolck,</l>
						<l>Verwelft met elpenbeen, verdeckt met marmorsarcken:</l>
						<l>Daer Themis antwoord geeft, en in haer' kerck der kercken</l>
						<l>Het wieroock voor haer smoockt. dicht aen de voeten van</l>
						<l>D'aenbedelycke maeghd, men desen grooten man</l>
						<l>Een goude pronckbeeld recht. De Griecksche Joffers bringen,</l>
						<l>En leenen tot dees' prael hare afgesteecke ringen.</l>
						<l>Alreede sie ick staen den Hayligh hallef naeckt,</l>
						<l>Vrypostigh als een held, die voor de vryheyd waeckt:</l>
						<l>Beteeckent door den hoed, bewaert soo sorrighvuldigh</l>
						<l>Met d'eene: d'andere hand, aen Trojens goud onschuldigh,</l>
						<l>d'Handvesten, toevertrout 't gewyde parckement,</l>
						<l>En zegels gade slaet, op datse niemand schend.</l>
						<l>D'eerwaerdige Godes 's mans deughden schynt te vieren,</l>
						<l>En deckt syn' grysen kop met haylige laurieren:</l>
						<l>Terwyl hem vreeslyck lyf en leven word ontseyd</l>
						<l>Van 'tgrimmigh ongediert: op sijne onnooselheyd</l>
						<l>[Gemat van ouderdom en veertighjarigh worstlen]</l>
						<l>Als op een' vetten roof met opgesteecke borstlen,</l>
						<l>Met manen versch geschud, en muylen opgespart,</l>
						<l>Gebeten, en verhit. syn fiere moed die tart</l>
						<l>'Tvierspouwen van den draeck, eene onrust sijner eeuwe,</l>
						<l>Het huylen van den wolf, het brullen van den leeuwe,</l>
						<l>'T schuymbeckende everswijn, het naer geloey des stiers,</l>
						<l>Het grynsen van den beer, 't gebries eens tygerdiers.</l>
						<l>En 's luyperts tandgeknars. so leeft sijn' faem de jaren</l>
						<l>En eeuwen door in spyt der vadermoordenaeren:</l>
						<l>Die Phoenix sijner tyd: en hoe de nyd meer bast,</l>
						<l>Hoe minder hy versaeght, hoe hooger dat hy wast.</l>
						<l>'T is billyck dat syn roem, en lof ten grave wt swelle.</l>
						<l>AEolien hem wyd, en haylight een kapelle,</l>
						<l>En jaergetydigh feest: en set op 'thoogh outaer</l>
						<l>Syn beeltenis met sang, en deftigh kerckgebaer.</l>
						<l>De priesters met hun pracht, en blinckende gewaeden</l>
						<l>Hem offrende, haelen op syne heerelycke daeden.</l>
						<l>Maer groot is 't jammer, en beschreylyck 't ongeval,</l>
						<l>'T welck om een vroome siel gans Griecken treffen sal:</l>
						<l>Groot is d'ellende daer syne haeters sich in wicklen.</l>
						<l>Myn neef u vader gaet met geyle minne pricklen</l>
						<l>Der koninginnen, en princessen eensaem bed:</l>
						<l>Wier bruydegoms de kryg voor Trojen houd verlet:</l>
						<l>Wier poeselachtigh vleesch, door 't lang ontbeeren weeligh,</l>
						<l>De wellust kiest voor schaemt, en draeght sich overspeeligh:</l>
						<l>En heelt syn' kitteling, en lonckt, en streelt, en kust:</l>
						<l>En onderlingen brand met soet omhelsen bluscht:</l>
						<l>Versmaed der mannen trou, om 't puyck der jongelingen.</l>
						<l>D'oneerelycke galm van spelen, danssen, singen,</l>
						<l>Door 't gulden welfsel rolt: en Venus stroyter 't saed</l>
						<l>Om neerslagh, bloed, en moord, en alderhande quaed,</l>
						<l>Om traenen, en gehuyl te maeyen, en te oegsten:</l>
						<l>Om vorst, en vorstendom, en rycken te verwoesten:</l>
						<l>En 't dolende overschot, met twyfelige stap,</l>
						<l>Te senden over zee, en sand in ballingschap,</l>
						<l>So verre, en so uytheemsch, dat nieusgier 't volck komt gapen,</l>
						<l>En dut of't menschen sijn, of seker slagh van apen.</l>
						<l>Achilles gramschap slacht Thersites met een' vuyst.</l>
						<l>De moort slaet Diomeed voor Trojen. 't water bruyst,</l>
						<l>En raeckt aan 't sieden, als mijn' grimmigheyd verbolgen</l>
						<l>Haer' vinnen van sigh steeckt, waer op de stormen volgen,</l>
						<l>Die Agamemnon in het keeren met sijn' vloot</l>
						<l>Afeyschen rekening van Palamedes dood,</l>
						<l>En 't bloed mijns bloedverwants: en pynigen 't gewisse</l>
						<l>Des fellen moordenaers: die enckle duysternissen,</l>
						<l>Met roode straelen viers, en kromme blixems siet</l>
						<l>Gespouwen, en doorklooft: en met sijne ooren niet</l>
						<l>Als schorre donders hoort, en ysselijcke slagen:</l>
						<l>En drijft onwetende na Samos door de vlagen,</l>
						<l>In 't eeuwigh schuymend graf van Icarus en looft</l>
						<l>Den saligen Priaem voor 't hoogh outaer onthoofd:</l>
						<l>Vergeet sijn' segefeest: en vangt, vol schricx en bevens,</l>
						<l>Met sijn gehoor 't gekraeck van stevens tegens stevens,</l>
						<l>Van syde tegens sy', scheepskielen tegens kiel.</l>
						<l>Des vaders Nauplius met smart verkroopte siel,</l>
						<l>Die op d'Eubeër kust 't weerkeeren van de Greecken</l>
						<l>Alree geroken heeft, een' fackel doet ontsteecken,</l>
						<l>En licht in zee van 't slot: dat steyl, en hooghgebout,</l>
						<l>Op 's berghs verheve kruyn, van wedersyds beschout</l>
						<l>Een' baere Zee: wier diepe, en holle watren woelen,</l>
						<l>D'eylanden allesins, en vasten grond bespoelen.</l>
						<l>De stuurlien van de vloot, verlockt door dese toorts,</l>
						<l>Sigh geven derwaerts aen: daerse al te samen voorts,</l>
						<l>In plaetse van de nood, en lijfsgevaer t'ontslippen,</l>
						<l>Vervallen in 't gedruys der Caphareesche klippen,</l>
						<l>En 't luydende gehuyl van soo verbolgen vloed,</l>
						<l>Die stadigh barnt, en op de blinde klippen woed.</l>
						<l>Daer houd gerechte wraeck d'ontrampeneerde schepen</l>
						<l>Verlet, door 't scharp gesteent, als van hare hand gegrepen:</l>
						<l>Of met een' dyck bewelt van sand, dat hallef dryft,</l>
						<l>En door gebreck van vloed hen sloopt, en stucken wryft:</l>
						<l>Of achter driftigh, voor gestrand op harde kayen:</l>
						<l>Of stootse aen splinters door den draeystroom, in het swayen.</l>
						<l>De schippers vloecken d'onherbergelycke ree,</l>
						<l>En haten 't drooge land, en roepen om de zee:</l>
						<l>Wiens heesche, en schorre keel, door 't naer gehuyl der menschen</l>
						<l>[Dat ydel en vergeefs met bedeloft, en wenschen</l>
						<l>Myn' gramschap paeyen wil] word over 't vlack verdooft.</l>
						<l>Ulysses evenwel, en 't wrongkroondragende Hoofd</l>
						<l>Ontslippen dit gevaer, gespaert tot leyder treurspel:</l>
						<l>Daer ghener schipbreuck van 't voorspoocksel is, en 't veurspel.</l>
						<l>'k Sie Clytemnestre alree geveynselyck en bly,</l>
						<l>Onthalen haer' gemael: en Argos borgery</l>
						<l>Haer' vorst met ware vreughd begroeten en ontfangen.</l>
						<l>De lucht geslagen word met fluyten, en gesangen.</l>
						<l>De kercken gaen ter feest. de koninglycke sael</l>
						<l>Word statigh toegerust, met overdaed van prael.</l>
						<l>Bancketten rechtmen aen, hoedanigh voor hunn' tranen</l>
						<l>De jongste maeltyd was der blyde Phrygianen.</l>
						<l>Het tafelbedde blinckt van 't Iliaesche paers,</l>
						<l>En 's purpers glans vermeert by toorts, en wassekaers.</l>
						<l>'t Goud van Assaracus verswelght de Griecksche wynen,</l>
						<l>En Goden leckerny. de koppen vol robynen</l>
						<l>Het sterffelyck gesicht, en d'oogen scheemren doen.</l>
						<l>'t Goud recht'er wildbraed aen, en Paeu, en kallekoen.</l>
						<l>Hy self leyd hoogh, en prat, en munt door sijn cieraden</l>
						<l>Voor andren uyt, met bonte, en spicklige gewaden,</l>
						<l>En draeght aen 't lijf de pracht, en kleeding van Priaem.</l>
						<l>Sijne eegemael besweert hem by 's verwinners naem,</l>
						<l>Dat hy't verciersel doch sijns vyands af wil leggen,</l>
						<l>Voor betre wisseling: licht is hy te geseggen,</l>
						<l>Om 't handwerck aen te doen der lieve bedgenoot:</l>
						<l>Onkundigh van 't gevaer der korts aenstaende dood.</l>
						<l>Verschrickt nocht ziddert niet. een balling om sal brengen</l>
						<l>Den vorst der koningen: een overspeelder plengen,</l>
						<l>En spillen 't bloed eens mans. sijn' slachting sal geschien.</l>
						<l>Het jongste dischgerecht sijn' heer sal bloeden sien:</l>
						<l>Het roode vocht den wijn bespatten: 's konings leven</l>
						<l>Van Argos koningin ter neerlaeg word gegeven.</l>
						<l>Het aengetogen kleed dat weygert en ontseyd</l>
						<l>Sijne handen doorgang: dies hy swoeght en arrebeyd,</l>
						<l>En lucht soeckt: maer vergeefs. de schooten ruym van vouwen,</l>
						<l>En sonder opening sijn hoofd besloten houwen.</l>
						<l>De suffert gants verwijft hem in de lenden steeckt:</l>
						<l>Maer overmits de moed in 't quetsen hem ontbreeckt,</l>
						<l>Het mes ten halven keert. de vorst begint te worstlen:</l>
						<l>En als in 't wilde woud het boschswyn ruygh van borstlen,</l>
						<l>Gegrepen van het net, nochtans t'ontvlieden tracht,</l>
						<l>En alsins uytkomst soeckt, en woed met domme kracht,</l>
						<l>Gants ydel en vergeefs: vermits het vol verschricken,</l>
						<l>Door 't woelen enger maeckt de loose jagerstricken:</l>
						<l>Soo woelt en tracht hy oock bedompelt, om het valsch,</l>
						<l>En blindgeweven kleed te worpen van den hals:</l>
						<l>En in den wyden schoot, en ployen ingewickelt</l>
						<l>Alom sijn' vyand soeckt, ancxtvalligh aengeprickelt.</l>
						<l>De dochter van Tyndaer al woende, en rasend stracx</l>
						<l>Verselt den gruwelmoord, gewapent met eene acx:</l>
						<l>En alsmen aen 't outaer, op pleghtige offerfeesten</l>
						<l>Voor 't slaghten met der byl eerst merct den neck der beesten,</l>
						<l>En stieren, alsoo micktse en wicktse haer' felle vuyst</l>
						<l>Dan ginder, dan weer hier, en neemt'et wis en juyst.</l>
						<l>Hy leydter toe, de schelm: wech heeft hy't, 't is gekloncken</l>
						<l>Met desen dwingeland: wiens wreedheyd heeft gedroncken</l>
						<l>'t Neptuniaensch bloed greetigh, en soo helsch.</l>
						<l>'T hoofd quaelyck afgehackt hangt aen een lapken vels.</l>
						<l>Hier vloeyt het schuymend rood: daer grynsen mond en oogen.</l>
						<l>Cassandra, vol van God, ter sael comt ingevloogen:</l>
						<l>En met haer' roosenhoed den lycke d'vvterste eer</l>
						<l>Bewyst, en kranst den romp. sy gaetse flucx te keer</l>
						<l>Met d'acxe warm van bloed, en deckt den sieleloosen</l>
						<l>Met syn' geroofden buyt: die vallende de roosen,</l>
						<l>En frisse bloemen kreuckt, en verwt den marmorvloer.</l>
						<l>Leg, roept de moorderes, leg daer, o koningshoer!</l>
						<l>O schandvleck van myn bed! o kancker van goe seden!</l>
						<l>Dat hebdy voor uw' lang gepleechde vuyligheden.</l>
						<l>Het daetlyck juychende hof, en vrolycke paleys</l>
						<l>Geeft nu een' naeren galm, en is vol moordgheschreys.</l>
						<l>Electra swymt van schrick: en anxtigh voor haer moeders</l>
						<l>Verwoedheyd berght gheswind d'onnoselheyd des broeders,</l>
						<l>Door Phocius den oom: sy selve in duysterheyd,</l>
						<l>En vangenis bemuurt, een treurigh leven leyd:</l>
						<l>Tot d'overspeelder haer, om achterdocht te schouwen,</l>
						<l>Doet men een' ackerman als een' boerinne trouwen:</l>
						<l>Ter tyd toe dat de wraeck de moordenaers verrast:</l>
						<l>Die, alsse in Pallas kerck de groote Goden vast</l>
						<l>Met blyschap offren, om Orestes overlyden,</l>
						<l>Besprongen worden, en benart van alle syden.</l>
						<l>De smart geeft wapenen aen dochter, en aen soon.</l>
						<l>De moedermoord bespat het aengesicht der Goon:</l>
						<l>Die toornigh, en verhit, om 't schendigh kerckontwyen,</l>
						<l>Daghvaerden staende voets de felle Raseryen,</l>
						<l>Met biesend slangenhayr, en ysselijck gegrim.</l>
						<l>De neerslagh knaeght hun 't hart. de moederlijcke schim,</l>
						<l>Gewapent met een' torts, hen nastapt door den tempel.</l>
						<l>Sy vlieden voor, en sien de Vloecken op den drempel:</l>
						<l>Sijn aller menschen vloeck, om sulck een' grouwelmoord:</l>
						<l>De daecken stierense ongehuysvest altyd voort.</l>
						<l>Dat leert na hayligh bloed van Godenkinders dorsten</l>
						<l>Tot in het derde lit. ick ga den val der vorsten,</l>
						<l>En koningen voorby. ick swijgh hoe Grieckenland</l>
						<l>Veroorsaeckt moord uyt moord, en mengelt brand in brand,</l>
						<l>En uytroeyt stam met stam, geslachten met geslachten:</l>
						<l>Door schennis schennis boet, verkrachten met verkrachten:</l>
						<l>En aen 't gewyde slaet sijn' vingers onbesuyst:</l>
						<l>En in sijn' boesem wroet: terwyl Ulisses kruyst</l>
						<l>De Zeen veel jaren lang van 't pekelschuym bedolven,</l>
						<l>Gesmeten herrewaerts, en derwaerts met mijn' golven:</l>
						<l>Gesolt gerolt, door soet en suer, door heet en kout:</l>
						<l>Geweeckt van 't nat: gebraen van hit, en soor van 't sout.</l>
						<l>Na dat hy is ontslipt de Caphareesche lagen,</l>
						<l>De winden hem aen d'onherberglijcke oevers jagen</l>
						<l>Van 't forsse Thracier volck: daer Hebrus koude vliet</l>
						<l>Sijn water loost, en in d'AEgeesche baren giet:</l>
						<l>Van derwaerts wederom na d'Africaensche kusten:</l>
						<l>Daer sijn geselschap sigh ter neer wil slaen, en rusten,</l>
						<l>Verlockt door 't lecker oeft: dan na Trinacria,</l>
						<l>In 't hol van Polipheem, den Cyclops: die te spa</l>
						<l>Sijn dronckenschap beklaeght; om dat hy nu in 't duycken,</l>
						<l>En 't rysen van de son eenoogigh niet mach bruycken</l>
						<l>Den sienelijcken God en 't aengebeden licht:</l>
						<l>Dan tweemael daer AEool sijn' setel heeft gesticht,</l>
						<l>En over buyen heerscht, en breydelt dwarrelwinden:</l>
						<l>Dan weêr na Antiphaet, oyt hongrig om verslinden</l>
						<l>Het raeuwe menschenvleesch, waer hy 't bekomen kon:</l>
						<l>Dan by de tooveres, een' dochter van de son,</l>
						<l>Die haer' verspieders flucx verscheppen kan in swynen,</l>
						<l>En d'Ithakois verlet driehondert sonneschynen:</l>
						<l>Tot datse in 'tscheyden sigh met Telegoon vertroost,</l>
						<l>In wiens schoon aenschijn sweeft, en leeft haer boelschaps kroost.</l>
						<l>Van derwaerts wend hy 't roer na d'Oceaensche baren,</l>
						<l>En daelt daer onderaerdsche, en dootse schimmen waren:</l>
						<l>Dan wederom sijn schip aen Circes oorden stiert,</l>
						<l>Daer met lijckstacy hy Elpenoors uytvaert viert.</l>
						<l>Van hier langs d'oevers der soetsingende Sirenen:</l>
						<l>Die onder navel visch, en boven maeghden scheenen.</l>
						<l>Ick swijgh hoe hy 't gevaer van Scylle, en van Charybd,</l>
						<l>Haer' draeystroom, barning, kolck, en woest gesteente ontslipt,</l>
						<l>De rotsen wit van schuym, en grondeloose afgronden,</l>
						<l>En 't blaffende gehuyl der blaeuwe, en zeegroene honden:</l>
						<l>En land daer Phaëtuse haer vaders beesten hoed:</l>
						<l>Die 't hongerigh scheepsvolck slacht, wiens sonde Ulysses boet</l>
						<l>Met schipbreuck, als hy naeckt tot berging van sijn leven,</l>
						<l>Na negen dagen by Calypso komt gedreven:</l>
						<l>Die, als hy is ontruckt de kaecken van de dood,</l>
						<l>Hem seven jaren stooft, en koestert in haer' schoot,</l>
						<l>En leert den Grieck, met min te stoocken, en te lessen,</l>
						<l>Hoe soet d'omhelsing is, en byslaep der Godessen:</l>
						<l>Ter tyd toe datse een' soon, en schoone dochter teelt:</l>
						<l>Dese op de moeder treckt, die is sijns vaders beeld.</l>
						<l>Na dat hy van haer scheyd, en sy 't niet kan ontseggen,</l>
						<l>En siet Phaeacien met blyschap voor sigh leggen,</l>
						<l>Ick mynen dryetand rep, en breeck sijn' nieuwe kiel.</l>
						<l>Leucothoë die bergt sijne half versoope siel.</l>
						<l>De strand ontfangt hem naeckt. hier schuylt hy in de bladen.</l>
						<l>De koninglycke maeghd medoogende, gewaden</l>
						<l>Verschaft den vreemdeling, begaen om Peneloop.</l>
						<l>Hy vind sijne eegemael ten laesten met een' hoop</l>
						<l>Verliefde vryers, die vast na haer' kuyscheyd dingen,</l>
						<l>Becingelt, en omheynt, en koomtse stout bespringen,</l>
						<l>En stort hen overhoop, en valt na lange ellend</l>
						<l>In d'armen syner bruyt. maer voor het dreygement</l>
						<l>Der heylge Godspraeck [die hem waerschout voor syn' basterd]</l>
						<l>Bevreest, ontsinnigh hy de groote Goden lastert,</l>
						<l>En sigh besyden 's weegs in eensaemheyd versteeckt:</l>
						<l>Ter tyd toe Telegoon, door Circes sorgh gequeeckt,</l>
						<l>Belust t' aenschouwen eens het aengesicht syns vaders</l>
						<l>Hem onbekend verwond, en doodlyck quetst in d'aders,</l>
						<l>Met een vergiftige, en daer toe bescheerde doorn:</l>
						<l>Waer aen de booswicht sterft, en bluscht Neptunus toorn.</l>
					</sp>

					<sp who="#oates">
						<speaker>Oates</speaker>
						<l>Grootvader vluchtge uw' soon, en laetge hem in dit lyen</l>
						<l>Getroost met woorden, en met schoone prophecyen,</l>
						<l>En martge met uw' wraeck. o vader! wat sal 't syn?</l>
						<l>Het menschelyck geslacht word weeligh. op Jupyn!</l>
						<l>Den Hemel word bestormt, beklommen van de boosheyd</l>
						<l>Der nieuwe reusen, op, en blixem hunn' Godloosheyd.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<stage>PRIAEM. HECUBA.</stage>
					<sp who="#priam">
						<speaker>Priaem</speaker>
						<l>Dit ongeluck is hem voor ons te spa beschoren.</l>
						<l>Waer dit wat eer gebeurt, noyt hadden wy verloren</l>
						<l>Soo veel' beroemde steên, tot nadeel van 't gemeyn.</l>
						<l>Nu Griecksche wysheyd loop, en raeskal sonder breyn.</l>
						<l>'t Huys van Assaracus heeft selve Pelops handen</l>
						<l>Den grootsten vyand der Trojanen aen sien randen,</l>
						<l>En onder 't decxsel van meyneedigh landverraed</l>
						<l>Soo schendigh doemen. vaert nu wel, o Grieckschen staet!</l>
						<l>O radeloose macht, die in uw' degens strompelt,</l>
						<l>Droomt van geen Trojen meer: waeckt om niet overrompelt</l>
						<l>Te worden, noch' verrast van Hectors schittrigh stael.</l>
					</sp>
					<sp who="#hecvba">
						<speaker>Hecuba</speaker>
						<l>Die segen dout op ons uyt 's Hemels milde sael.</l>
						<l>De Goden toonen sigh op heden goedertieren.</l>
					</sp>
					<sp who="#priam">
						<speaker>Priaem</speaker>
						<l>Ick wil dat hof, en stad op dese tyding vieren.</l>
					</sp>

					<sp who="#rey-van-trojaensche-maegden">
						<speaker>Rey van Trojaensche Maegden</speaker>
						<l>Trojaensche wydberoemde jeughd,</l>
						<l>Singt Pallas lof, en juyght van vreughd,</l>
						<l>En eert met kerckgebaren</l>
						<l>Haer' drempels en outaren:</l>
						<l>De feestelycke schare dans',</l>
						<l>En schudd' voor haer den lauwerkrans.</l>
						<l>Dat maeghdelycke pruycken</l>
						<l>In groene olyven duycken:</l>
						<l>En 't hayr met silver niet vertuyt,</l>
						<l>Nocht' Paerlesnoer, maer als een bruyt</l>
						<l>Den witten hals bekleede,</l>
						<l>En deck' na d'oude sede.</l>
						<l>Dat Asien te samen school':</l>
						<l>'t Sy die op d'oevers van Pactool</l>
						<l>'t Goud scheemren sien, en blincken:</l>
						<l>Of die Meander drincken:</l>
						<l>Of treen Caysters boord, die wit</l>
						<l>Van langgehalsde swanen sit,</l>
						<l>Die in de suyvre plassen,</l>
						<l>Haer' blancke pluymen wassen:</l>
						<l>'t Sy 't volck van Sagaris besproeyt,</l>
						<l>Die d'anckers schuurt, en bochtigh vloeyt:</l>
						<l>'t Sy 't geen verdreven balling</l>
						<l>Nocht voeder heeft, nocht stalling</l>
						<l>Voor Griecksche kleppers, en met druck</l>
						<l>Vlood herwaerts, om Achilles juck,</l>
						<l>En heerschappy te schouwen</l>
						<l>In veylige landouwen:</l>
						<l>En voor Caïcus Xanthus koor,</l>
						<l>En d'Iliasche vesten voor</l>
						<l>Lyrnes: wiens swacke muuren</l>
						<l>Geen' stormen en verduuren.</l>
						<l>Weckt haylgen galm, en huwt uw' keel</l>
						<l>Aen luyt, en sangerige veel.</l>
						<l>Wilt heldre stemmen paren</l>
						<l>Met spel van wind en snaren:</l>
						<l>En treckt met Goddelyck geluyd</l>
						<l>De blyde siel ten ooren uyt:</l>
						<l>Gelyck met maetgesangen</l>
						<l>Ghy Paris gingt ontfangen:</l>
						<l>Doen op het water rey aen rey,</l>
						<l>Met vreughd ontmoete syn' galey,</l>
						<l>En welkom hiet van harten</l>
						<l>De schoone bruyt van Sparten:</l>
						<l>Die Proteus brande met haer' min,</l>
						<l>En uytblonck als een' Zeegodin:</l>
						<l>Soo Venus quam bepeerelt</l>
						<l>In 't Parlemoer ter weereld:</l>
						<l>En doen de schoonheyd van Heleen</l>
						<l>Niet sterflycx, maar een' sonne scheen:</l>
						<l>Die cierlyck uytgestreken,</l>
						<l>Het hoofd eerst op komt steken:</l>
						<l>En in het silver van den vloed</l>
						<l>Haer' goude pruycke schittren doet:</l>
						<l>En in 't kristal 't vergulsel</l>
						<l>Siet spieglen van haer hulsel.</l>
						<l>O dochter van den Dondergod,</l>
						<l>Minerve ghy bewaeckt het slot</l>
						<l>Van uw Godsdienstigh Trojen.</l>
						<l>De vyanden verstroyen:</l>
						<l>En Agamemnon suypt verwoed</l>
						<l>Sijn trouste raedsmans edel bloed.</l>
						<l>Het leger gaet sijn' speeren</l>
						<l>Nu tegens Argos keeren.</l>
						<l>Mycenen van verstand beroofd,</l>
						<l>Haer wijsheyds beckeneel doorklooft:</l>
						<l>En langs het veld loopt scharssen</l>
						<l>Met d'uytgetogene harssen.</l>
						<l>Stads grooste vyand voor de poort</l>
						<l>Leyd van sijn eygen volck vermoord.</l>
						<l>Lof, lof sy u Godesse,</l>
						<l>O strijdbre krygeresse!</l>
						<l>Voor u galmt 't vrolijcke geschrey.</l>
						<l>Voor u klinckt ruyspijp en schalmey.</l>
						<l>Voor u gehuwde vrouwen,</l>
						<l>En jonffers feestdagh houwen:</l>
						<l>En met vermengde reyen treen</l>
						<l>Na wit albast, en marmorsteen.</l>
						<l>De priesters op uw' drempels</l>
						<l>Ontsluyten alle tempels:</l>
						<l>Soo flucx 't Goddinnebeeld genaeckt</l>
						<l>Dat over Dardans stamhuys waeckt</l>
						<l>De scharen na u tochten,</l>
						<l>En sijn met loof bevlochten.</l>
						<l>Stockoude gryserts levens sat,</l>
						<l>Hunn' wensch deelachtigh, komen mat</l>
						<l>U offerwynen brengen,</l>
						<l>En sidderende plengen.</l>
					</sp>
					<stage>FINIS.</stage>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>