<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/dracor-org/dracor-schema/main/dracor.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dut000233" xml:lang="dut">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Menzikoff</title>
				<title type="sub"/>
				<author>
					<persName>
						<forename>Nicolaas Simon</forename>
						<nameLink>van</nameLink>
						<surname>Winter</surname>
					</persName>
					<idno type="wikidata">Q2697615</idno>
					<idno type="pnd"/>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
				<idno type="URL">https://dracor.org</idno>
				<availability>
					<licence>
						<ab>CC0 1.0</ab>
						<ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"
							>Licence</ref>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<name>DBNL</name>
					<idno type="URL"
						>https://www.dbnl.org/tekst/wint009toon02_01/wint009toon02_01_0002.php</idno>
					<availability status="free">
						<p>In the public domain.</p>
					</availability>
				</bibl>
				<bibl type="originalSource">
					<title>Nicolaas Simon van Winter en Lucretia Wilhelmina van Merken:
						Tooneelpoëzy. Deel 2. Amsterdam: Pieter Johannes Uylenbroek, 1786.</title>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<particDesc>
				<listPerson>
					<person sex="MALE" xml:id="alexis">
						<persName>Alexis Fedorowits</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="bazilius">
						<persName>Bazilius</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="biron">
						<persName>Gustaaf Biron</persName>
					</person>
					<person sex="FEMALE" xml:id="eudoxe">
						<persName>Eudoxe</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="iwan">
						<persName>Iwan</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="menzikoff">
						<persName>Alexander Menzikoff</persName>
					</person>
					<person sex="MALE" xml:id="natalia">
						<persName>Natalia</persName>
					</person>
				</listPerson>
			</particDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="genreTitle">Tragedy</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2024-04-30">(Lucas van der Deijl) convert from source</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
		<standOff>
			<listEvent>
				<event type="print" when="1786">
					<desc/>
				</event>
			</listEvent>
			<listRelation>
				<relation active="https://dracor.org/entity/" name="wikidata"
					passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
			</listRelation>
		</standOff>

	
	<text>
		<front>
			<div type="preface">

				<head>Menzikoff. <lb/> Treurspel. <lb/> Door Nicolaas Simon van Winter.</head>

				<head>Voorbericht.</head>
				<p>Onder de menigvuldige stand- en staatsverwisselingen, die het menschdom in 't
					gemeen, en sommige stervelingen in 't byzonder, in dit leven treffen, heeft de
					eerste staatsdienaar van Czaar Peter, den eersten, zodanig een lot ondervonden
					als aan weinigen ten deele valt. Menzikoff in Siberiën te vinden, trof myn'
					geest zo geweldig, dat ik, zynen toestand gestadig voor myne gedachten hebbende,
					besloot myne denkbeelden bot te vieren, en te waagen om hem naast Monzongo te
					stellen: weinig dacht ik, toen ik Monzongo, myn eenig tooneelstuk, gemaakt had,
					dat my, twintig jaaren daarna, een stof zou voorkomen, die my daartoe zou kunnen
					doen besluiten. Ik durf my niet vleien dat myne aandoeningen, onder het
					saamenstellen van Menzikoff ondervonden, my borg genoeg kunnen zyn voor zulk
					eenen algemeenen goeden uitslag als myn' Monzongo te beurte gevallen is; dan hoe
					dit zyn mooge, myne klimmende jaaren verzekeren my, dat dit myn laatste
					dichterlyke arbeid zyn zal, dien ik myne deugd- en dichtlievende landgenooten
					zal aanbieden.</p>
			</div>
			<castList>

				<head>Vertooners.</head>
				<castItem corresp="#menzikoff">
					<role>Alexander Menzikoff.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#iwan">
					<role>Iwan, Zoon } van Menzikoff.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eudoxe">
					<role>Eudoxe, Dochter } van Menzikoff.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#biron">
					<role>Gustaaf Biron, onder den naam van Constantyn.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#alexis">
					<role>Alexis Fedorowits, voorheen Luitenant van Menzikoff.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#natalia">
					<role>Natalia, Voedster van Eudoxe.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#bazilius">
					<role>Bazilius, Vertrouweling van Constantyn.</role>
				</castItem>
			</castList>
			<castList>
				<head>Zwygenden.</head>
				<castItem corresp="#gevolg">
					<role>Gevolg van Alexis.</role>
				</castItem>
				<castItem corresp="#eenige-slaaven">
					<role>Eenige Slaaven van Menzikoff en Biron.</role>
				</castItem>

				<p>Het TOONEEL is in SIBERIËN, in de woesteny van Jacoutska, naby Berozow.</p>
				<p>Het eerste bedryf speelt in een woest landschap; de overigen in een bosch, by het
					huis van Menzikoff.</p>

				<figure/>
				<p>Myn waarde Kinders! smaakt een ongestoord geluk! <lb/> Vde Bedr. VIIde Toon.
					<lb/> p.j. uylenbroek excud.</p>
			</castList>

		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">

				<head>Menzikoff. </head>
				<stage>Het tooneel verbeeld een woest bergachtig landschap, met eenige boomen op den
					voorgrond, by welken, aan de eene zyde, een steenhoop is opgericht.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>alleen;</stage>
						<stage>in het gewaad van een' landman, zynde een py van grof bruin laken,
							hebbende een muts met een' bonten rand op het hoofd, en een' stok in de
							hand, op welken hy van tyd tot tyd leent; langzaam optreedende.</stage>
						<l>Het licht verdryft in 't eind' het maandenduurend duister:</l>
						<l>De zon verspreid haar' glans met nieuwherbooren luister,</l>
						<l>En geeft het leven weêr aan deze woesteny;</l>
						<l>Maar, wie zy troost verleen', 't word nimmer dag voor my.</l>

						<l>Myn kwynend hart, verteerd door 't woên der wreedste rampen,</l>
						<l>Waarmede ooit sterveling op aarde had te kampen,</l>
						<l>Word eindloos, 't zy dit oord een' langen dag geniet'</l>
						<l>Of by het maanlicht kwyn', gefolterd door verdriet.</l>
						<l>ô Gade, in blyder tyd myn troost en welbehaagen,</l>
						<l>Op reis bezweeken door 't gewigt van onze plaagen!</l>
						<l>Hoe zwaar me uw sterflot viel, gy wierd voor 't minst bevryd</l>
						<l>Van al de elende, die uw troostloos maagschap lyd.</l>
						<l>En gy, myn Dochter! gy, wie zich myn hoop dorst vleien</l>
						<l>Dat Ruslands Troonmonarch ten zetel zou geleiên!</l>
						<l>Gy, die alreede alom begroet wierd als Vorstin,</l>
						<l>En, sints Ryksballing, als de onwaardigste Slaavin</l>
						<l>Veroordeeld waart met ons hier deerlyk om te zwerven!</l>
						<l>Van hoe veel jammers zyt ge ontslaagen door uw sterven!</l>
						<l>Gelukkig hy, wien 't graf een stille schuilplaats bied!</l>
						<stage>Hy treed naar den steenhoop.</stage>
						<l>Slaap vreedzaam, dierbaar Pand! 'k benyde uw rust u niet,</l>
						<l>Schoon ik, zo lang ik leef, uw sterflot zal beweenen:</l>
						<l>Een wenschelyke dood zal ons welhaast herëenen.</l>
						<l>Door hartewee verteerd, door droefheid afgeleefd,</l>
						<l>Gevoel ik dag aan dag dat my de kracht begeeft.</l>
						<l>Maar ach! Eudoxes lot en dat van haaren Broeder...</l>
						<l>ô Denkbeeld, dat my moord! ... ô Hemel! wees hun hoeder! ...</l>
						<l>Tot welk een onheil heeft de staatzucht my gebragt!</l>

						<l>Ach! had ik nooit naar eer, nooit naar bewint getracht;</l>
						<l>My met den stand vernoegd, waarin ik wierd gebooren;</l>
						<l>Myn huis noch my waare ooit dit ongeval beschooren!</l>
						<stage>Hy knielt met moeite by den steenhoop.</stage>
						<l>ô Ziel van 't waardig Pand, dat in deez' grafkuil rust!</l>
						<l>Is u nog iets van de aarde en van ons lot bewust,</l>
						<l>Smeek dan den Hemel om een einde aan myne elenden,</l>
						<l>En dat hy 't onheil van myn troostloos kroost will' wenden.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan.</stage>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>in het opkomen.</stage>
						<l>Myn dierbre Vader by myn Zusters graf geknield;</l>
						<l>Ten prooie aan al den rouw, die hem en ons ontzielt!</l>
						<l>Wat schouwtooneel! Helaas! hy weent. Best dat ik nader',</l>
						<l>Eer hy door droefheid sterv'.</l>
						<stage>Hy knielt by Menzikoff.</stage>
						<l>Myn teêrgeliefde Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>opziende.</stage>
						<l>Myn Zoon!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Verlaat een plaats, die uw verdriet vergroot.</l>

						<l>Uw ziel beweent met recht Elizes vroege dood;</l>
						<l>Dan ach! wat zal het zyn zo u de smart doet sneeven!</l>
						<l>Denk om de Kindren, die u ovrig zyn gebleeven.</l>
						<l>Duld dat uw Zoon u trooste, en opbeure uit het stof.</l>
					</sp>
					<stage>Hy richt hem op.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Uw ouderlievend hart verdient den hoogsten lof;</l>
						<l>Doch kan ik ooit dit graf beschouwen zonder traanen?</l>
						<stage>Zich grafwaart wendende.</stage>
						<l>Elize! is dit de weg, dien ik u dacht te baanen,</l>
						<l>Toen Peter u beminde en naar uw huwlyk dong;</l>
						<l>Toen Ruslands maagdenrei uw deugd ter eere zong;</l>
						<l>Toen alles vaardig scheen u als Vorstin te groeten?</l>
						<l>Bedrieglyk schyngeluk, dat gy te duur moest boeten!</l>
						<stage>Tegen Iwan.</stage>
						<l>Wat bleef haar ovrig van den glans en heerlykheid,</l>
						<l>Waarmede ik te onbedacht haar zinnen had gevleid?</l>
						<l>Een wreede ballingschap in barre wildernissen,</l>
						<l>Waarin zy niet alleen en troon en kroon moest missen,</l>
						<l>Maar huis en vaderland, en kleeding en gemak;</l>
						<l>En, maanden achter een, zelfs schuilplaats onder 't dak,</l>
						<l>Terwyl zy, nevens ons, gedrukt wierd door elenden,</l>
						<l>Waarvan we in blyder tyd den blooten naam niet kenden;</l>
						<l>Tot zy in 't eind' bezweek door 't woeden van 't verdriet.</l>

						<stage>Op het graf wyzende.</stage>
						<l>Zie daar, zie daar, helaas! all' wat haar overschiet.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Deze akelige plaats verleent den rouw slechts krachten;</l>
						<l>Elizes blyde ziel hoort niets van onze klagten.</l>
						<l>Toon, smeek ik, met uzelv' toch meerder deerenis;</l>
						<l>Vergeet, zo veel gy kunt, het geen geleeden is:</l>
						<l>Gy hebt geen nieuwe stof tot grooter smart van nooden.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>'k Beween de levenden nog sterker dan de dooden.</l>
						<l>Myn eigen ongeluk waar' my geen traanen waard',</l>
						<l>Zo door uw beider lot myn druk niet wierd verzwaard.</l>
						<l>Ik nader, ik gevoel 't, het einde van myn lyden;</l>
						<l>De dood zal my eerlang van myne elend' bevryden;</l>
						<l>Waartoe u zulks ontveinsd? Bereid u tot dien slag,</l>
						<l>En troost Eudoxes hart, zo troosten helpen mag;</l>
						<l>Myn tedre voorzorg kan noch u noch haar meer baaten;</l>
						<l>Myn Zoon, ik zal welhaast u beiden achterlaaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>De Hemel hoede ons voor den ramp, dien gy voorspelt!</l>
						<l>Ach! is uw moed geheel door 't onheil neêrgeveld?</l>
						<l>Gy waart, tot aan dit uur, groothartig, onbezweeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Het is geen wanhoop, 't is gevoel dat my doet spreeken.</l>

						<l>Ik heb gelegenheid gewenscht tot dit bericht.</l>
						<l>Uw Zusters dierbaar lyk, dat hier begraaven ligt,</l>
						<l>Deed in dit oogenblik my met meer krachts beseffen</l>
						<l>Hoe onvoorzien die slag u beiden stond te treffen.</l>
						<l>Elizes droeve dood toont dit, helaas! te klaar;</l>
						<l>Wanneer ik sterf, myn Zoon, begraaf my nevens haar.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>De Hemel keer' dien ramp, en rekke uw dierbre dagen!</l>
						<l>Dan geeft Siberië ons voortaan geen stof tot klaagen.</l>
						<l>Uw trouwe voorzorg heeft den hoogsten nood geweerd,</l>
						<l>Sints ge aan ons klein gezin den landbouw hebt geleerd:</l>
						<l>Hun onvermoeide vlyt doet onzen voorraad groeien;</l>
						<l>De lammrenkudde tiert, de frissche runders loeien</l>
						<l>Langs vlakten, waar welëer noch gras noch lover stond;</l>
						<l>Het akelig gebrek verdwynt van onzen grond.</l>
						<l>Gelukkig, zo men hier, in eenzaamheid gezeten,</l>
						<l>Den hoofschen jammerpoel voor eeuwig kon vergeeten!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Gy maalt dit bar gewest thans van de beste zy'.</l>
						<l>Siberië is en blyft een naare woesteny:</l>
						<l>De bosschen zyn vervuld met ongetemde dieren;</l>
						<l>De lange en bange nacht, waarin de stormen gieren,</l>
						<l>Vergroot den schrik van dit in sneeuw begraaven oord;</l>
						<l>Het land, door ons bebouwd, brengt schaars ons voedzel voort.</l>

						<l>Welk een verschil, helaas! by 't heil van vroeger jaaren!</l>
						<l>Nog strekte 't ons ten troost, indien hier menschen waaren;</l>
						<l>Doch buiten Constantyn, die zich, in 't somber woud,</l>
						<l>Met zyn gering gezin niet verr' van hier onthoud,</l>
						<l>En uit weldaadigheid somtyds ons komt bezoeken,</l>
						<l>Genaakt geen sterveling deze onbewoonde hoeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Dit is 't misschien, dat my dit oord verdraaglyk maakt.</l>
						<l>Ik gruw van 't menschdom, dat van woede en afgunst blaakt:</l>
						<l>'k Zie in elk' sterveling een' booswicht en verraader;</l>
						<l>Bewerker van 't bederf van ons en onzen Vader.</l>
						<l>Wat heeft hun snoodheid ons al ongevals bereid!</l>
						<l>Met welk een laagheid heeft hun list ons niet gevleid!</l>
						<l>Elk offerde ons zyn' dienst, zyn goedren, ja zyn leven;</l>
						<l>En naauw' heeft ons 't geluk en 's Vorsten gunst begeeven,</l>
						<l>Of elk keert ons den nek, bejegent ons met smaad,</l>
						<l>En geeft om stryd ons blyk van langverkropten haat.</l>
						<l>Ik wenschte in dit gewest geen sterfling ooit te aanschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Deze onbedachte wensch kon mooglyk u berouwen.</l>
						<l>Uw ziel, myn Iwan! is verbitterd door 't verdriet.</l>
						<l>Stel op dezelfde lyst het gantsche menschdom niet.</l>
						<l>Daar zyn 'er, ik beken 't, die snood den veinsäart speelen,</l>
						<l>Maar ook getrouwen, die in 's naasten onheil deelen.</l>

						<l>'k Heb dikwerf my beklaagd, dat ik, te sterk verknocht</l>
						<l>Aan 't heil dat ik bejoeg, geen vrienden heb gezocht.</l>
						<l>Geef my geloof, myn Zoon; doe met myn dwaaling voordeel;</l>
						<l>Besmet uw vroomheid niet door een partydig oordeel.</l>
						<l>Leg waarde op 't schoon der deugd, wanneer gy de ondeugd vloekt.</l>
						<l>De braave Constantyn, die sterk uw vriendschap zoekt,</l>
						<l>Wiens edelmoedigheid met reden my verwondert,</l>
						<l>Verdient voor 't minst door u te worden uitgezonderd.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Hy toont zich tegen ons gedienstig en beleefd,</l>
						<l>En schynt de lofspraak waard', die hem uw goedheid geeft;</l>
						<l>Maar doet hem 't zelfbelang niet naar myn vriendschap trachten,</l>
						<l>En zou hy voor zyn' dienst geen ander loon verwachten?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Wat loon wacht hy van ons, daar ons de tegenspoed...?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Eudoxe is in zyn oog een onwaardeerbaar goed.</l>
						<l>'k Heb meer dan eens zyn liefde in zyn gezicht geleezen,</l>
						<l>Hoe loos hy die verbergt.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Mogt zy de zyne wezen!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wat hoor ik! Kan het zyn! Veelligt beproeft gy my.</l>
						<l>Eudoxe eens ballings gaê!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Wy zyn 't zo wel als hy.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Herdenk de waardigheid waartoe gy wierd verheven.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Kan ik in dezen staat haar beter weêrhelft geeven?</l>
						<l>Denkt gy, dat eenig mensch voortaan haar minnen zal;</l>
						<l>Zich huwen aan een huis, gezonken door zyn' val?</l>
						<l>De Grooten, die welëer naar haar bezitting trachtten,</l>
						<l>Zyn met het wuft geluk veranderd van gedachten.</l>
						<l>Men acht het ongeval besmetlyk op deze aard'.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Die snoode weiflaars zyn Eudoxes hand onwaard'.</l>
						<l>'k Veracht de dwaazen, die verdienste in hutten schuwen.</l>
						<l>Maar wat beweegt u toch, om thans haar uit te huwen?</l>
						<l>Waar is zy veiliger dan in dees wildernis,</l>
						<l>Zo lang haar Vader of haar Broeder by haar is?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Vertrouw myn woord, myn Zoon, myn leven loopt ten ende;</l>
						<l>En 't zou in 't uiterste uur my troosten in de elende,</l>
						<l>Indien myn hand Eudoxe aan een' Gemaal verbond,</l>
						<l>Waarin ze een' toeverlaat, en gy een' Broeder vond.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Verbeeld ge u 't geen gy zoekt in Constantyn te vinden?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Hy durft ten minsten aan rampzaalgen zich verbinden;</l>
						<l>En, balling nevens ons, heeft hy, in laater tyd,</l>
						<l>Hoe zich het lot ook wend', geen reden tot verwyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik zorg dat dit ontwerp ons onheil zal voltrekken,</l>
						<l>En aan ons zinkend huis tot grooter schande strekken.</l>
						<l>Hy heelt ons wie hy is, en hoe hy herwaart kwam.</l>
						<l>'t Is mooglyk dat hy sproot uit een' verachten stam.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>De deugd verheft den mensch, al wierd hy laag gebooren.</l>
						<l>Ikzelf, myn Zoon, (ik heb u meermaal zulks doen hooren,)</l>
						<l>Ben in geringen staat geteeld en opgevoed.</l>
						<l>De waare grootheid hangt niet af van aadlyk bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Zo Constantyn, als wy, zich door gevloekte treeken</l>
						<l>Van valsche vrienden zag gedoemd naar deze streeken,</l>
						<l>Ik deed dit oogenblik vervolgde vroomheid recht;</l>
						<l>Doch ligt wierd hem die straf om misdaên opgelegd.</l>
						<l>Wie weet wat hy misdreef; hy lyd misschien rechtvaardig;</l>
						<l>En, zo hy schuldig is, is hy Eudoxe onwaardig.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Verban uwe achterdocht; de braave Constantyn,</l>
						<l>Wat hem ook herwaart bragt, kan nimmer schuldig zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>'t Is veiligst, wie hy is ten minsten uit te vinden,</l>
						<l>Eer wy hem, te onbedacht, aan onzen stam verbinden.</l>
						<l>Een onbezoedeld hart is all' wat ik begeer.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zo hy Eudoxe mint, weet zy welligt iets meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Indien hy durft bestaan zyn trouw haar op te draagen,</l>
						<l>Heeft zy ten minsten recht hem naar zyn' staat te vraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zy zoekt ons hier naar 't schynt. Men toets' haar met beleid.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan; Eudoxe, in eene droefgeestige houding opkomende.</stage>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>haar minzaam te gemoet treedende.</stage>
						<l>Eudoxe, nadert ge ons dus peinzende en beschreid?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>hem met tederheid aanziende.</stage>
						<l>Helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Eudoxe.</stage>
						<l>Schep moed, myn Kind! laat eindlyk af van weenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>haar' Vader de hand kussende.</stage>
						<l>Kan iets op aard' voortaan my stof tot troost verleenen,</l>

						<l>Daar ik met wanhoop zie hoe gy vervallen zyt?</l>
						<l>Myn hart voorzegt het my, wy beiden zyn u kwyt.</l>
						<l>Myn Vader, kan uw Kroost uw sterfuur overleeven?</l>
						<l>En, zo die zwaare ramp myn' Broeder 't eerst doet sneeven,</l>
						<l>Dan zwerf ik troosteloos in deze woesteny;</l>
						<l>Een naar verblyf des doods; ach! te akelig voor my!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Vertrouw op 's Hemels zorg, en die van uwen Broeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Waar zal ik veilig zyn, beroofd van hulp en hoeder?</l>
						<l>De dood is al de troost, waarnaar myn ziel verlangt.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Denk dat ons sterflot niet aan onze keuze hangt.</l>
						<l>Tracht met gelaatenheid uw ongeval te draagen;</l>
						<l>Uw moed, myn Kindren, zal den mynen onderschraagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'k Heb moeds genoeg, zo lang myn Vader by ons is.</l>
						<stage>Haar' Vader omhelzende.</stage>
						<l>Ach! zo ik hoopen kon op uw behoudenis,</l>
						<l>Dan wierd dees woesteny een lusthof in myne oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>zyne Dochter omarmende, en de hand aan zyn' Zoon reikende.</stage>
						<l>Ik weet wat ouderliefde en kindermin vermoogen.</l>
						<l>Uw beider trouw voor my heeft myne elend' verzacht,</l>

						<l>En veel tot stelping van myn hartwond' toegebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>'t Is 't minst van onzen pligt u onze trouw te toonen.</l>
						<stage>Tegen Eudoxe.</stage>
						<l>Myn waarde Eudoxe, kunt ge een gulle vraag verschoonen,</l>
						<l>De vraag eens Broeders, die uw ongeval beklaagt,</l>
						<l>En voor uw welzyn waakt?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Vraag all' wat u behaagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Gy zaagt de vleiers, die, door eigenbaat gedreeven,</l>
						<l>Eens dongen naar uw hand, u in het leed begeeven;</l>
						<l>Ligt wierd u eedler hart bewaard in dees woestyn.</l>
						<stage>Na een weinig stilzwygens.</stage>
						<l>Ontzeg me uw antwoord niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Bedoelt gy Constantyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Verberg ons niets, myn Kind, het kon tot voordeel strekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>En mooglyk tot verdriet. Wat baat u dit te ontdekken?</l>
						<l>Gy zaagt van 't oogenblik, waarin ik herwaart kwam,</l>
						<l>Met hoe veel drifts hy deel in onzen toestand nam.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>En heeft hy om uw hand nooit aanzoek durven waagen?</l>
						<l>Gy zwygt en bloost, Eudoxe!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik heb hem afgeslaagen.</l>
						<l>Kan ik, in dezen staat, ooit denken aan een' echt?</l>
						<l>Doch schoon hem alle hoop op weêrmin is ontzegd,</l>
						<l>Hy houd standvastig aan.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Deed hy u nimmer hooren</l>
						<l>Hoe zyn geslachtnaam is, of waar hy wierd gebooren;</l>
						<l>Wanneer, of om wat reên, hy herwaart wierd gedoemd?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hy heeft my nooit zyn' naam of vaderland genoemd,</l>
						<l>Noch zich van 't lot beklaagd dat hy, als wy, moet draagen;</l>
						<l>Doch 't schynt dat hy zich vleit met hoop op blyder dagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Weet gy niets meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hy heeft my verder niets ontdekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Het is niet zonder reên dat hy myne aandacht trekt.</l>
						<l>Hy heeft tot ons behoud zich als een vriend gekweeten.</l>
						<l>'k Wensch, (ik ontken zulks niet,) iets meer van hem te weeten;</l>

						<l>Eudoxe, vind gy ooit daartoe gelegenheid....</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Misschien vond hy daardoor zich in zyn hoop gevleid:</l>
						<l>Men doet geen onderzoek naar hen die wy verachten.</l>
						<l>Ik waag door dezen stap te veel, naar myn gedachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Indien de jongling aan geen misdaên schuldig is,</l>
						<l>Verdient zyn trouw voor ons oprechte erkentenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>En zo hy schuldig waar'?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Dan voegt ons hem te myden.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Nochtans behoud hy recht op billyk medelyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik zal, indien gy 't wilt, dit onderzoek bestaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Tracht all' wat hem betreft oplettend naar te gaan;</l>
						<l>Tracht... Maar wie nadert ons?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Hier is geen reên tot vreezen</l>
						<l>Dat iemand ons bespied.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'t Schynt Constantyn te wezen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Constantyn.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Myn Vrienden! 'k ben verheugd dat ik u hier ontmoet.</l>
						<l>'t Geluk van u te zien verzacht myn' tegenspoed.</l>
						<l>Mogt, mogt myn herwaartkomst uw kwelling ook vermindren!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Getrouwe Toeverlaat van my en van myn Kindren!</l>
						<l>Uwe edelmoedigheid, die ons zo duur verpligt...</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gy houd u ras voldaan; 'k heb niets voor u verricht.</l>
						<l>Geloof my, zo myn magt myn' wensch kon evenaaren,</l>
						<l>Dit akelig gewest zoude u geen droefheid baaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn Vriend, ik twyfel niet aan uw menschlievend hart.</l>
						<l>Myn redding is naby; ik nader 't eind' der smart.</l>
						<l>Doch 't onheil van myn kroost en 't uwe doet my zuchten.</l>
						<l>Gy allen zult zo ras uw lyden niet ontvluchten.</l>
						<l>Ik zorg dat gy allengs mistroostig worden zult.</l>
						<l>De duurzaamheid der smart baart eindlyk ongeduld.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Laat ons, in dezen nood, ons onderling verëenen:</l>

						<l>Ik zal Eudoxe en u standvastig bystand leenen;</l>
						<l>Steun, bid ik, op myn trouw, die onverbreeklyk is.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Gy kunt verzekerd zyn van onze erkentenis.</l>
						<l>Laat steeds de vriendschapsband ons onderling verbinden:</l>
						<l>Het lot brengt Broeders aan, de deugd alleen schenkt Vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>tegen Eudoxe.</stage>
						<l>Kan ik my vleien dat gy stemt in dit verdrag?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Uw nutte bystand, ons beweezen dag aan dag,</l>
						<l>Heeft u met billykheid myn vriendschap doen verwerven.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Na dees verbindtenis zal ik geruster sterven.</l>
						<l>Leeft altoos eensgezind, en blyft elkandren by.</l>
						<l>Gy allen, wreed gedoemd naar deze woesteny,</l>
						<l>Van vriend en maag beroofd, uit have en erf verstooten,</l>
						<l>Zyt thans door vriendschap, als door rampspoed, lotgenooten.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Het leed baart minder smart als ons de vriendschap schraagt.</l>
						<l>Maar hoor, ik bid u, wat dus vroeg my herwaart jaagt.</l>
						<l>Een van myn slaaven, korts om voorraad uitgezonden,</l>
						<l>Heeft, in 't gebergte, een' stoet van reizigers gevonden;</l>
						<l>Zy spoeden naar dees plaats.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Wie had hier volk verwacht?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Zo hooren we eindlyk iets van 't menschelyk geslacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Zy moogen, zo 't hen lust, vry elders heenen trekken;</l>
						<l>Voor my, ik wensch geen nieuws van dat geslacht te ontdekken;</l>
						<l>Het vormt een saamenstel van boosheid en verraad:</l>
						<l>Dit tuige ons Ostermans en Dolgorukkies haat.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ach! zyn wyzelf, myn Zoon, bevryd van zielgebreken?</l>
						<l>En...</l>
						<stage>Tegen Constantyn.</stage>
						<l>Doch Bazilius wenscht u, naar 't schynt, te spreeken.</l>
						<l>Volg ons na dat gesprek, en blyf deez' dag ons by;</l>
						<l>Dus vormen we onderling een kleine maatschappy.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik acht dees bede eene eer.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Constantyn, Bazilius.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Hebt gy my iets te ontdekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Laat ons, zo 't mooglyk is, terstond van hier vertrekken.</l>
						<l>Wat zal het zyn, als ons het reizend volk herkent,</l>
						<l>Dat, zo men ons bericht, zich naar deze oorden wend?</l>
						<l>Indien het aan het Hof uw' vreemden stap doet hooren,</l>
						<l>Zyt gy en uw geslacht in eeuwigheid verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'t Is niet waarschynlyk dat my iemand kennen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Gy stort moedwillig u in 't schriklykst ongeval.</l>
						<l>Wat raakt u Menzikoff en zyne tegenspoeden?</l>
						<l>Verlaat rampzaligen, die gy niet kunt behoeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>De deernis, waarde Vriend, geeft my eene eedler wet.</l>
						<l>Gy hebt tot deze deugd welëer my aangezet;</l>
						<l>Gy deed my luistren naar der droeven jammerklagten;</l>
						<l>Gy leerde my hun lot, zo veel ik kon, verzachten;</l>
						<l>En zoud gy, nu de kans daartoe my gunstig staat,</l>
						<l>Thans de eerste kunnen zyn, die my dien pligt ontraad?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Het voegt eene eedle ziel, met 's naasten leed bewoogen,</l>
						<l>Hen blyk te geeven van grootmoedig mededoogen;</l>
						<l>Doch niet dat zy zichzelf met hen in rampen stort,</l>
						<l>Waardoor hun ongeval niet draagelyker word.</l>

						<l>Hebt ge uw weldaadigheid door my zien tegenstreever</l>
						<l>Toen gy, door deerenis met Menzikoff gedreeven,</l>
						<l>Hem slaaven leende tot bebouwing van den grond,</l>
						<l>En hem een lammrenkudde en nuttig melkvee zond?</l>
						<l>Toen zag ik met vermaak uw werkzaam medelyden</l>
						<l>Een troosteloos gezin van hongersnood bevryden.</l>
						<l>Het kan door uwe zorg thans op zichzelf bestaan:</l>
						<l>Wat houd u langer hier? wilt gy met hen vergaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'k Verberg u niet, dat, toen ik Menzikoff ontmoette,</l>
						<l>En, in 't gevolg myns Ooms, hem in Cazan begroette,</l>
						<l>Zyn ongelukkig lot my met verschrikking trof.</l>
						<l>Een Man van zynen rang; de tweede aan 't Russisch Hof;</l>
						<l>Wiens Telg verkooren was om op den troon te treeden;</l>
						<l>Verstooten uit zyn' staat; beroofd van waardigheden;</l>
						<l>Gevloekt van 't laag gemeen; ontzet van allen troost,</l>
						<l>En zittende op een kar, omsingeld van zyn Kroost;</l>
						<l>In ballingschap gevoerd, om, na 't beklaaglykst leven,</l>
						<l>In 't woest Siberië den veegen geest te geeven;</l>
						<l>Verguisd door laagen nyd en onverzoenbren wrok;</l>
						<l>Scheen my een voorwerp dat met recht myn deernis trok.</l>
						<l>'k Bewoog myn' Oom alleen naar Petersburg te trekken,</l>
						<l>Opdat ik Menzikoff alhier ten steun mogt strekken.</l>
						<l>Hy vond my in dit oord, wanneer hy hier verscheen,</l>

						<l>En acht me een' lotgenoot in zyn rampzaligheên.</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>'t Verwondert my met recht dat hy u niet herkende.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'k Zag hem gedompeld in de jammerlykste elende,</l>
						<l>Toen op zyn' naaren togt zyne Egaê de aard' begaf.</l>
						<l>Hy groef, met Iwan, haar met eigen hand een graf,</l>
						<l>Terwyl een traanenvloed hem langs de kaaken vloeide,</l>
						<l>En, by dien droeven pligt, het dierbaar lyk besproeide.</l>
						<l>Zyn Dochters scheenen, in dat doodlyk oogenblik,</l>
						<l>Hervormd in marmersteen, verstyfd door smart en schrik.</l>
						<l>De wreede rouw verbood haar 't weenen en het klaagen.</l>
						<l>Haar oog bleef roereloos op 't koude lyk geslaagen.</l>
						<l>Nog zie ik 't naar tooneel, by d'omgedolven grond.</l>
						<l>Ach! dacht toen een van hen aan 't geen rondom hen stond?</l>
						<l>Veel minder dat hen 't lot in my een' Vriend deed vinden,</l>
						<l>Die zich vrywillig aan hunn' rampspoed zou verbinden?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>'k Beken hun ongeval is waard' te zyn beklaagd;</l>
						<l>Maar is het niet te veel, dat ge alles daaraan waagt?</l>
						<l>Wie heeft, als gy, zyn' rang, zyn goedren en zyn staaten,</l>
						<l>Ooit om rampspoedigen, die hy niet kent, verlaaten?</l>
						<l>Wie deelde ooit willig in eens anders ballingschap?</l>
						<l>Gy maakt u schuldig aan een' spooreloozen stap.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Hoe! zou ik Menzikoff, op d'oever van zyn leven,</l>
						<l>Door zielverdriet verteerd, in zyne elend' begeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Hy is het niet alleen die u hier blyven doet.</l>
						<l>Waartoe geveinsd? Ik peil den grond van uw gemoed:</l>
						<l>Eudoxe boeit u hier.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Wie zou haar niet beminnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Breng u, zo 't mooglyk is, een oogenblik te binnen</l>
						<l>Wat gy verschuldigd zyt aan uw beroemd Geslacht,</l>
						<l>En welk een glori u aan 't Russisch Hof verwacht.</l>
						<l>Vorst Dolgorukki, thans ten top van eer verheven,</l>
						<l>Vleit zich zyn jongste Telg aan u ter bruid te geeven,</l>
						<l>Zo ras zyn oudste spruit de kroon van Rusland draagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'t Is u genoeg bekend hoe my die echt mishaagt.</l>
						<l>Zou ik aan 't snood Geslacht van Dolgorukki huwen,</l>
						<l>Dat haatelyk Geslacht, welks naam my zelfs doet gruwen?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Zo gy beslooten hebt dit aanbod af te slaan,</l>
						<l>Daar is geen maagd in 't Ryk naar wie gy niet moogt staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik heb myzelv' gezegd all' wat gy my doet hooren;</l>
						<l>Weêrstreef myn min niet meer; uw arbeid is verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Gy zult het offer zyn dier spoorelooze min.</l>
						<l>Zo gy Eudoxe kost verheffen tot Vorstin,</l>
						<l>Of haar slechts door uw' echt van ballingschap bevryden,</l>
						<l>Gy zaagt my moogelyk uw opzet niet bestryden.</l>
						<l>Doch nu haar, in het leed, geen uitkomst ovrig is,</l>
						<l>Nu zy verkwynen moet in deze wildernis,</l>
						<l>En gy, indien gy ooit haar weêrmin kunt verwerven,</l>
						<l>Besluiten moet met haar hier raadloos om te zwerven,</l>
						<l>Ontzet van alles wat voorheen uw ziel zo waard'...</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Eudoxe is 't eenig goed naar 't welk ik wensch op aard';</l>
						<l>En, liever dan beroofd van haar gezicht te leeven,</l>
						<l>Getroost ik my de dood; hier baat geen tegenstreeven;</l>
						<l>Myn lot is hier bepaald.</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Hoe zwaar uw keus my vall',</l>
						<l>Denk nimmer dat myn trouw u ooit begeeven zal;</l>
						<l>Schoon ik al 't leed voorzie, 't welk u en my zal treffen,</l>
						<l>Ten zy ge uw waar geluk in tyds nog mogt bezeffen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Schoon my uw raad mishaagt, 'k waardeer uw trouw voor my.</l>
						<l>Maar mooglyk zyn alreeds de reizigers naby.</l>
						<l>Ik kan uit hunne komst voor ons niets kwaads voorspellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Gedoog voor 't minst, myn Prins, dat ik u moog' verzellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Uw byzyn is my waard'; doch noem my Constantyn.</l>
						<l>Ik stel myn veiligheid in onbekend te zyn.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het eerste Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<head>Tweede bedryf.</head>
				<stage>Het tooneel verbeeld een bosch- en bergachtig landschap: aan de eene zyde
					ziet men, naby den voorgrond, het houten huis van Menzikoff, en, vóór hetzelve,
					een zitbank.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe en Natalia, uit het huis treedende.</stage>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Stel, myn Eudoxe, stel eens paalen aan uw smarte.</l>
						<l>Uw maatelooze rouw verscheurt ons beiden 't harte.</l>
						<l>Denk wat het eind' zal zyn van uwe treurigheid.</l>
						<l>Uw Moeder had, helaas! zichzelve blind geschreid.</l>
						<l>Indien myn raad by u geen invloed kan verwerven,</l>
						<l>Zal droefheid u, als haar, eerlang het licht doen derven.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>ô Moeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Zy ontweek deze aarde en haar verdriet;</l>
						<l>Stoor toch haar zielrust door uw jammerklagten niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Och! sliep ik nevens haar en myn geliefde Zuster</l>

						<l>Den zachten slaap des doods, zo waar' myn ziel geruster.</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Leef tot uws Vaders troost; gy ziet hoe veel hy lyd;</l>
						<l>Denk, waarde Eudoxe, denk wat gy hem schuldig zyt.</l>
						<l>Zou u het ongeval de pligten doen vergeeten</l>
						<l>Waarvan ge u tot dit uur zo loflyk hebt gekweeten?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! 't is myns Vaders lot dat my het hart doorboort.</l>
						<l>Vriendin! bespeurt gy niet dat hem de droefheid moord?</l>
						<l>Zyn eertyds helder oog staat kwynende en verslaagen;</l>
						<l>De beenen weigren schier 't verzwakte lyf te draagen.</l>
						<l>Hy heelt voor ons vergeefs 't vermindren van zyn kracht;</l>
						<l>Zyn sterfuur is naby, en word door hem verwacht;</l>
						<l>En zoude ik, in dien stand, naar 't leven kunnen wenschen,</l>
						<l>Ik, een verlaaten wees, verstooten van de menschen</l>
						<l>Naar 't woest Siberië, welks naam verschrikking baart?</l>
						<l>Wie zal myn toevlucht zyn? Waar vind ik heul op aard'?</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Schep moed: uw Broeder zal in 't leed u niet begeeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik ken zyn hart, hy zal dien slag niet overleeven;</l>
						<l>En, zo hy my ontvalt, helaas! waar berge ik my?</l>
						<l>ô Aklig voorgevoel! ô barre woesteny!</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Waartoe, zo verr' vooruit, den zwaarsten ramp te vreezen?</l>
						<l>De wakkre Constantyn zal uw beschermer wezen;</l>
						<l>'t Is klaar genoeg te zien dat hy u teêr bemint.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hy strekt ons in dit oord een' medelydend' vrind;</l>
						<l>En, stond het aan zyn magt, hy zou ons lot verzachten:</l>
						<l>'k Heb echter voor myzelf geen steun van hem te wachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Gy veinst vergeefs, ik heb uw neiging lang bespeurd.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'t Is billyk dat myn ziel hem achtingwaardig keurt;</l>
						<l>Hy troost, door zyne deugd, myn' Vader en myn' Broeder,</l>
						<l>En is voor ons gezin een trouwbevonden hoeder.</l>
						<l>Doch, schoon hy my bemint, en ik zyn deugd erken,</l>
						<l>Ik weet nochtans wat ik myzelf verschuldigd ben.</l>
						<l>Zoude ik, in dezen staat, aan huwen denken kunnen?</l>
						<l>Ik Constantyn ooit deel aan onze elende gunnen,</l>
						<l>En ligt een nieuw geslacht zien leeven door die trouw,</l>
						<l>Dat beider ongeluk nog meer verzwaaren zou?</l>
						<l>Wy hebben elk genoeg aan onzen ramp te draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Zo hebt gy dan bereids zyn aanzoek afgeslaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>De weigring van zyn hand verstrekt my niet tot blaam;</l>
						<l>Men weet van Constantyn niet anders dan den naam.</l>
						<l>Myn Vader wenscht dat ik zyne afkomst naar zal spooren,</l>
						<l>En hoe hy herwaart kwam.</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Hy is niet laag gebooren;</l>
						<l>Dat tuigt zyn eedle zwier. Geloof my, hy verraad</l>
						<l>In zyn gedrag een' man van Vorstelyken staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wat baat ons staat of rang als wy die moeten derven,</l>
						<l>En, zonder have of erf, in wildernissen zwerven?</l>
					</sp>
					<sp who="#natalia">
						<speaker>Natalia.</speaker>
						<l>Ten minsten geeft het recht om vriendschap aan te gaan.</l>
						<l>Gy moet, zo 't mooglyk is, dit onderzoek bestaan.</l>
						<l>Hy komt. Myn byzyn zou tot hinder kunnen strekken;</l>
						<l>Hy zal aan u-alleen te vryer zich ontdekken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Constantyn.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Durf ik betrouwen op 't geluk dat my weêrvaart?</l>
						<l>Acht my Eudoxe in 't eind' haar dierbre vriendschap waard'?</l>

						<l>Kan ik my vleien, dat myn min, haar opgedraagen,</l>
						<l>Na ons gewenscht verdrag, haar minder zal mishaagen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Verwar de vriendschap niet ontydig met de min.</l>
						<l>Uw hulp, ons huis betoond, verpligt me als uw vriendin;</l>
						<l>Doch waare uw trouw voor ons uit zelfbelang gereezen,</l>
						<l>Zy zou, hoe laag ik zonk, myn gunst onwaardig wezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Waan nooit dat zelfbelang myn grondbeginsel is.</l>
						<l>Myn liefde sproot uit zucht tot uw behoudenis.</l>
						<l>Uw schoonheid, ik beken 't, verwon myn jeugdig harte,</l>
						<l>Dat, eer myn oog u zag, de kracht der liefde tartte;</l>
						<l>Doch, uw verheven deugd, uw onvermoeid geduld,</l>
						<l>Uw onbezweeken moed in 't lyden zonder schuid,</l>
						<l>Uw tedre liefde voor uw' Vader en uw' Broeder,</l>
						<l>Daar gy beroofd waart van uw Zuster en uw Moeder;</l>
						<l>Bezaten grooter kracht dan 't uiterlyke schoon.</l>
						<l>Geef my geloof, (ik ben het veinzen ongewoon,)</l>
						<l>De liefde, die myn ziel naar uw bezit doet haaken,</l>
						<l>Wenscht minder my dan u gelukkiger te maaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>De liefde, in dezen stand, betaamt noch u noch my.</l>
						<l>Het leven sleepende in een barre woesteny,</l>
						<l>Verzwaart gy myn verdriet door vruchtloos my te kwellen;</l>

						<l>Laat ons ons waar geluk alleen in vriendschap stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Beseft gy, waarde Eudoxe, al 't onheil dat u dreigt?</l>
						<l>Uws Vaders levenslicht, dat reeds ten avond neigt....</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! welk een denkbeeld wekt ge! Ontzie myn bittre smarte.</l>
						<l>Myn dierbre Vader is de wellust van myn harte.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'t Is u niet onbekend hoe hoog ik hem waardeer.</l>
						<l>Doch, zo hy u ontviel, gy hebt geen Moeder meer;</l>
						<l>Wie zou in uwen ramp u tot beschermer strekken?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn Broeder zou gewis zyn zorg my niet onttrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'k Doe Iwans deugden recht; ik eer hem als myn' Vrind;</l>
						<l>Doch een getrouw gemaal, die ongeveinsd bemint,</l>
						<l>Verstrekt tot grooter troost dan de allernaaste maagen.</l>
						<l>Gy keert u af, en weent?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Vergun my u te vraagen</l>
						<l>Vanwaar gy 't recht hebt om te dingen naar myn hand?</l>
						<l>Al ben ik thans gedaald tot een' verachten stand,</l>
						<l>Al heeft my 't wuft geluk uit hoogen rang verstooten,</l>
						<l>Al zie ik my geschuwd van de onbedachte Grooten,</l>

						<l>Die my beminden eer de voorspoed ons verliet,</l>
						<l>Al derf ik huis en have, ik derf myne onschuld niet.</l>
						<l>'k Bezit nog 't zelfde hart, dat, in gewenschter tyden,</l>
						<l>Verdrukten bystand bood, uit werkzaam medelyden.</l>
						<l>Nooit heb ik voor myzelf naar hoogen staat gehaakt.</l>
						<l>'k Mis niets dat in myn oog my minder waardig maakt;</l>
						<l>En hy, die waagen durft naar myn bezit te dingen,</l>
						<l>Moet myner waardig zyn; en geen dier stervelingen,</l>
						<l>Die in dit woest gewest om misdaên zyn gedoemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Nooit wierd ik in 't getal der schuldigen genoemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Dit is my niet genoeg; ik bid u, doe my hooren</l>
						<l>Uit welk een' stam gy sproot, en waar gy wierd gebooren?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Waartoe dit onderzoek?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Het schynt dat ge u zulks schaamt.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Neen, waarde Eudoxe, doch ik weet wat my betaamt.</l>
						<l>Noch naam noch vaderland moet my uw weêrmin geeven.</l>
						<l>Zo gy besluiten kunt met Constantyn te leeven,</l>
						<l>Als balling, zonder schuld....</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ben ik zo laag verneêrd,</l>
						<l>Dat gy tot zulk een' prys myn wedermin begeert?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Laat myne ontwyking u geen ongenoegen wekken.</l>
						<l>Ontwring my geen geheim, 't welk ik niet kan ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Bewaar uw groot geheim; ik onderzoek niets meer;</l>
						<l>Doch spreek Eudoxe na dit oogenblik nooit weêr.</l>
						<l>'k Weet ook wat my betaamt, en zal myn' roem bewaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Uw Vader nadert ons. Laat toch uw' toorn bedaaren!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Vaar wel.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Constantyn, Menzikoff, Iwan; vier Slaaven, gewapend met vuurroers en
						pistoolen.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Waar heen, myn Vriend?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>My is bericht gebragt,</l>

						<l>Dat hier een boschwolf zwerft, en in den jongsten nacht</l>
						<l>Niet slechts een naar gehuil gehoord is om de stallen,</l>
						<l>Maar zelfs een jeugdig lam door hem is overvallen,</l>
						<l>Roofgierig weggesleept, en zekerlyk verscheurd.</l>
						<l>Ons volk, 't welk dit verlies te spade heeft bespeurd,</l>
						<l>Is nevens my gereed het schrikdier na te jaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Die wreede roover zal voortaan ons niet meer plaagen:</l>
						<l>Myn slaaven hebben my dien ramp terstond gemeld:</l>
						<l>Wy volgden hem op 't spoor, en hebben hem geveld.</l>
						<l>Dus is door onze zorg dit onheil reeds verdreeven.</l>
						<l>Zo 't u nochthans behaagt ter vosschenjagt te streeven,</l>
						<l>De dag is gunstig, en men vond een legersteê.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wys ons die aan, myn Vriend; verzel ons, op myn beê.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik ben bereid.</l>
						<stage>Tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Vrees niets; wy zullen spoedig keeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Laat u de droefheid in ons afzyn niet verheeren.</l>
						<l>Myn dierbre Vader! wees getroost; en sta my toe,</l>
						<l>Dat ik, vóór myn vertrek, deez' kinderpligt voldoe.</l>
					</sp>
					<stage>Hy kust hem de hand.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>hem de andere hand kussende.</stage>
						<l>Ik smeek u my voortaan ook als uw' Zoon te aanschouwen;</l>
						<l>Dus kweekt men meer en meer het onderling vertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Myn waarde Zoon!</l>
						<stage>Tegen Constantyn.</stage>
						<l>Myn Vriend, hoe duur verpligt gy my!</l>
						<l>Sla toch myn' Iwan gade.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik blyf getrouw hem by.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>alleen.</stage>
						<l>Wat schenkt de wentlende aarde al wisling van tooneelen!</l>
						<l>Moet ik, helaas! myn' Zoon een' vreemdling aanbeveelen;</l>
						<l>Ik, op wiens naam-alleen zich Ruslands Adel boog,</l>
						<l>Toen elk my eerbied toonde, en op myn wenken vloog;</l>
						<l>Toen ik schier elken dag myn aanzien zag vergrooten?</l>
						<l>Hoe spoedig vind ik me in een' afgrond neêrgestooten!</l>
						<stage>Hy treed, in diep gepeins, vóóraan op het tooneel, onder een' der
							boomen.</stage>
						<l>ô Glori! 'k heb te spade uw nietigheid bespeurd.</l>
						<l>Doch wierd myn bloedend hart niet jammerlyk verscheurd</l>

						<l>Door 't smertlyk ongeval van myn geliefdste Maagen,</l>
						<l>Ik zou my van myn lot, hoe deerlyk, niet beklaagen.</l>
					</sp>
					<stage>Hy heft zyne oogen en handen hemelwaart.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff; Alexis, met groot gevolg.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>van verre, in het opkomen, tegen zyn gevolg.</stage>
						<l>Men ruste in 't gindsche dal, slaat daar de tenten neêr;</l>
						<l>Houd u vooral byëen, tot dat ik wederkeer.</l>
						<stage>Het gevolg vertrekt.</stage>
						<l>Maar welk een vreemd tafreel ontdekt zich aan myne oogen!</l>
						<l>Een oud eerwaardig man, in eerbied opgetoogen! ...</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>zonder hem te zien.</stage>
						<l>ô Hemel, die myn smart en heete traanen ziet!</l>
						<l>Straf, straf de Kindren om de schuld huns Vaders niet!</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>allengs naderende, ter zyde.</stage>
						<l>Ach! de ouderdom verschaft aan veelen stof tot treuren.</l>
						<l>Hy schynt door 't leed verzwakt. Ik wensch hem op te beuren.</l>
						<l>Wat bragt hem in dit oord, dat naauw' bewoonbaar is?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>Alexis ziende, ter zyde.</stage>
						<l>Zie ik Alexis niet?.. Hy, in dees wildernis!..</l>
						<l>Hoe ongedacht ontmoet de sterveling elkander!</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Eerwaarde Vreemdeling! hoe noemt ge u?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Alexander.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hoe! Alexander!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ja, sints my het onheil trof;</l>
						<l>Welëer wierd ik genoemd, de veldheer Menzikoff.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Is 't wonder dat ik my door deernis voel verwinnen?</l>
						<l>Een oud verlaaten man; en ach! beroofd van zinnen!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Kan 't mooglyk zyn dat gy my zinloos acht, Mynheer!</l>
						<l>Herkent gy Menzikoff in zyne elend' niet meer?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Zo ge uw verstand bezit, behoort gy u te schaamen</l>
						<l>Voor spoorloosheden, die geen eerlyk' man betaamen.</l>
						<l>Ik ken Prins Menzikoff; hy is me een waardig vriend.</l>
						<l>Ikzelf heb onder hem in 't Russisch heir gediend;</l>
						<l>De Zweedsche legermagt by Pultowa geslaagen.</l>
						<l>Blyf die gy zyt; gy zoud dees dwaasheid u beklaagen.</l>
						<l>De naam van Menzikoff, de waereld door vermaard,</l>
						<l>Is heilig in het Ryk; en aller eerbied waard'.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Dit, dit ontbrak dan nog aan myn vernederingen</l>
						<l>Dat ik myn' eigen naam me in 't eind' moest zien ontwringen!</l>
						<l>Is myn gelaat zo sterk veranderd door verdriet!</l>
						<l>Alexis, zie my aan: herkent ge uw' Veldheer niet?</l>
						<l>Toen ik, aan 't Russisch Hof Vorst Peters last verligtte,</l>
						<l>En met hem Petersburg en 't sterke Kroonslot stichtte;</l>
						<l>Het Zweedsche en Turksche heir deed bukken voor ons zwaard;</l>
						<l>Toen ik, door zyne gunst tot Vorst des Ryks verklaard,</l>
						<l>Na dat my 't ordenslint des Aadlaars was gegeeven,</l>
						<l>In 't Ingermansche land tot Heerscher wierd verheven;</l>
						<l>Toen my Alexis zelf, geboogen aan myn' voet,</l>
						<l>Daarvan den giftbrief bragt en vorstelyken hoed,</l>
						<l>En ik, op elken stap, die my in magt deed ryzen,</l>
						<l>Myn vrienden deelen deed in 's Vorsten gunstbewyzen;</l>
						<l>Toen was u Menzikoff tot uw geluk bekend:</l>
						<l>Doch nu hy, verr' van 't Hof, gedompeld in elend',</l>
						<l>Zyn leven grafwaart sleept, gedrukt door onvermogen,</l>
						<l>Is hy een vreemdeling, en zinloos in uwe oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>ontsteld.</stage>
						<l>Zou 't mooglyk kunnen zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Nu kent ge uw' redder niet.</l>

						<l>Wie was 't, die u behield, toen alles u verliet?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>hem te voet vallende.</stage>
						<l>Gy waart het, gy, myn Prins! Ik moet uw woord gelooven!</l>
						<l>Doch uw vernedering gaat myn begrip te boven.</l>
						<l>Wat wissling van fortuin, en in hoe kort een' tyd!</l>
						<l>Schoon 't oog nog twyflen kon, myn hart zegt wie gy zyt.</l>
						<l>Ikzelf liet me, onbedacht, door dwaazen waan verblinden.</l>
						<l>Ach! wie dacht Menzikoff aan 's Irtis boord te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>hem met moeite opheffende.</stage>
						<l>Gy vind hem echter daar, gedoemd tot ballingschap;</l>
						<l>Doch 't is van zynen ramp gewis de laatste stap.</l>
						<l>Ik ben getroost de dood geduldig af te wachten.</l>
						<l>Vrees niet dat ik u zal vermoeien door myn klagten.</l>
						<l>Ik heb te spade door ervaarenis ontdekt,</l>
						<l>Dat hoogheid en gezag, hoe groots, hoe uitgestrekt,</l>
						<l>Hoe driftig zy den mensch naar heur bezit doen haaken,</l>
						<l>Slechts de oogen vleien, nooit het hart gelukkig maaken.</l>
						<l>Wat zegen, dat ik, in myn' levensavondstond,</l>
						<l>Van 't Hof tot aan het graf een tusschenwydte vond,</l>
						<l>Waar my de stille deugd haar zachte stem doet hooren;</l>
						<l>Waarin ik niets beween van 't geen ik heb verlooren,</l>
						<l>Dan myn getrouwe Gade en oudste Huwlyksvrucht,</l>
						<l>Ter goeder uur voor haar de nietige aarde ontvlucht!</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Uw Gade en Spruit, helaas!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>weenende.</stage>
						<l>Zy zyn voor 't leed bezweeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Schep moed: zy leven thans in wenschelyker streeken.</l>
						<l>Doch, zo het uwen rouw niet al te sterk vergroot,</l>
						<l>Ontdek my, bid ik, waar uw ongeval uit sproot.</l>
						<l>Wie had gedacht dat u dit lot zou wedervaaren?</l>
						<l>Toen ik uit Moskou trok, voor naauwlyks twee paar jaaren,</l>
						<l>Om 't land te ontdekken tot den boord der witte zee,</l>
						<l>Bevond ge u aan het Hof in glori en in vreê.</l>
						<l>De groote Peter, door erkentenis gedreeven,</l>
						<l>Had zyn beroemde Gaê tot Keizerin verheven;</l>
						<l>Gy waart zyn gunsteling.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Vorst Peter leeft niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>ô Hemel! Is die Vorst, zo gloriryk welëer,</l>
						<l>Die 't woest vooroordeel bande, en Ruslands onderzaaten</l>
						<l>De zeden minnen deed der meer beschaafde Staaten,</l>
						<l>Die hen tot Helden vormde, en een barbaars geslacht,</l>
						<l>Door zyne kundigheên, tot kundigheden bragt;</l>
						<l>Die nooitvolpreezen Vorst aan 't Ryk, aan ons onttoogen;</l>

						<l>En wierd gy, door zyn dood, ontzet van uw vermogen?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zyne Echtgenoote, die hem volgde in 't Ryksgebied....</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Zy steeg ten troon, en gy, gy sterft hier door verdriet;</l>
						<l>Daar uw weldaadigheid haar kluisters heeft verbroken,</l>
						<l>En moogelyk den Vorst tot haar in liefde ontstoken?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zo lang zy heerschte was ik veilig en gerust.</l>
						<l>Zelfs heeft zy, eer de toorts haars levens wierd gebluscht...</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Wat zegt gy? Moet de Staat haar sterflot ook beklaagen?</l>
						<l>ô Dubble ramp!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zy stierf, in 't bloeien van haar dagen.</l>
						<l>Nooit, nooit ontdekte ik in haar gunst voor my verschil;</l>
						<l>Zelfs blonk die glansryk uit in haaren laatsten wil.</l>
						<l>Den Kleinzoon van den Vorst was 't Ryksgebied beschooren,</l>
						<l>En myne Elize tot zyne Echtgenoot' verkooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Wat hoor ik! Hoe! 'k Gevoel dat my de schrik verheert.</l>
						<l>Regeert die Prins dan niet? Is Rusland omgekeerd;</l>
						<l>Of buigt het weder voor de woede van tirannen,</l>
						<l>Die door hun wreedheid deugd en menschlykheid verbannen?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>De tweede Peter heerscht in Ruslands Monarchy,</l>
						<l>En maakt tot nu geen mensch elendiger dan my.</l>
						<l>Wat zeg ik? neen: zo my vergund waare, op myn smeeken,</l>
						<l>Den jongen Vorst te zien, 't bedrog waar' hem gebleeken.</l>
						<l>Hy minde myne Elize, en toonde my geen haat.</l>
						<l>Ach! Dolgorukkies list en heillooze eigenbaat</l>
						<l>Bewerkten ons bederf.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Die snoode!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ik had voordezen</l>
						<l>Zyn' Zoon den jongen Prins ten gunstling aangepreezen;</l>
						<l>Hun beider leeftyd kwam genoegzaam overëen.</l>
						<l>De jongling drong welhaast in zyn genegenheên;</l>
						<l>Terwyl zyn Vader, die met eenigen der Grooten</l>
						<l>Door loosbedacht verraad myn' val reeds had beslooten,</l>
						<l>My onophoudlyk vleide; en zelf my in dien Zoon</l>
						<l>Voor myne Eudoxe had een' bruigom aangeboôn,</l>
						<l>Om onder vriendschapsschyn my te eer ten val te brengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>ô Hemel! kan uw magt deze euveldaên gehengen?</l>
						<l>Mistrouwde uw schranderheid dees laage vleitaal niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Geen sterfling heeft een oog dat 's menschen ziel doorziet.</l>
						<l>Ik twyfelde aan 't bedrog, doch twyfelde te spade,</l>
						<l>En zag me eerlang ten doele aan 's Vorsten ongenade.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hoe treft me uw ongeval!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Het Hof wierd my ontzegd.</l>
						<l>'k Verzocht den Vorst te zien, en smeekte alleen om recht.</l>
						<l>Vergeefs, helaas! ik had geen recht, geen troost te hoopen.</l>
						<l>'t Kortstondig uurglas van myn heil was uitgeloopen.</l>
						<l>Besef, Alexis, hoe myn hart moest zyn gesteld,</l>
						<l>Toen my, op 't onverwachtst, door vonnis wierd gemeld,</l>
						<l>Dat ik, met Gade en Kroost van 't Vorstlyk hof verdreeven,</l>
						<l>My naar Oranjenburg, myn lusthuis, moest begeeven.</l>
						<l>Ik heb, 't is u bekend, aldaar een stad gebouwd;</l>
						<l>Dus wierd dit streng bevel door my niet wreed beschouwd;</l>
						<l>Het deed my hoopen dat de staatstorm overdryven,</l>
						<l>En ik van 't hoog gezag niet zou verstoken blyven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Was door zo verre een' togt de wraaklust niet voldaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Dit was gering by 't geen ik sints moest ondergaan.</l>
						<l>'k Was naauwlyks in die stad, wanneer men my deed hooren,</l>

						<l>Dat ik myn staaten, rang, en goedren had verlooren,</l>
						<l>En zelfs gevonnisd was, om, met myn Gemaalin</l>
						<l>En dierbre Telgen, verr' van huis en van gezin,</l>
						<l>In naare ballingschap van oord tot oord te zwerven,</l>
						<l>Om in dit woest gewest te kwynen en te sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ach! toef een oogenblik... Gun my verademing.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>De haat, nog niet vernoegd met myn vernedering,</l>
						<l>Dwong my, myn Gade en Kroost, een wollen py te draagen.</l>
						<l>Verbeeld u onzen staat: gezeten op een' wagen,</l>
						<l>Nu door een enkel ros, dat door zyn' last bezweek,</l>
						<l>Dan eens door honden, ach! van de eene in de andre streek</l>
						<l>Rampzalig voortgesleept naar wouden en gewesten,</l>
						<l>Waarin de hongersnood haar' zetel scheen te vesten;</l>
						<l>Met zwart onweekbaar brood op al den togt gevoed,</l>
						<l>En meestendeels gedrenkt met water uit den vloed;</l>
						<l>Terwyl by zo veel smarte ons wreeder smart verscheurde,</l>
						<l>Als ons 't ondankbaar volk dit onheil waardig keurde.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Is 't mooglyk dat een mensch, een sterfling, zo veel draagt?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Wy wierden echter ook van sommigen beklaagd.</l>
						<l>Wy zagen reeds Cazan, wanneer myn dierbre Gade,</l>

						<l>Alreede blind geweend, bezweek voor de ongenade</l>
						<l>Van ons beklaaglyk lot, en, door een vroege dood,</l>
						<l>De duurzaamheid des rouws in 't stille graf ontvlood.</l>
						<l>Verbeeld u myne smarte en die van myne Spruiten.</l>
						<l>De wanhoop groeide, toen de wreedheid wilde stuiten</l>
						<l>Dat ik haar dierbaar lyk aan de aard' beveelen mogt.</l>
						<l>Men duldde naauwlyks die vertraaging van den togt.</l>
						<l>Ik, die welëer een heir zag op myn wenken draaven,</l>
						<l>Ik heb met eigen hand een graf voor haar gegraaven.</l>
						<l>'k Bezweek van droefheid by 't volbrengen van dien pligt.</l>
						<l>ô Myn Sophië! de aard' valle uw gebeente ligt!</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ach! ongelukkig Prins! my al uw leed te melden</l>
						<l>Waare u te veel gevergd.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn treurig hart vond zelden</l>
						<l>Gelegenheid om zich te ontlasten door zyn klagt.</l>
						<l>De woede toonde in 't eind' zich eenigzins verzacht.</l>
						<l>Men gaf een klein getal van onze huisbedienden,</l>
						<l>Ons trouwer in den nood dan al de hoofsche vrienden,</l>
						<l>Verlof, op hunne bede, om hier ons by te staan:</l>
						<l>Zy kwaamen kort na ons in deze landstreek aan,</l>
						<l>En bragten ons bericht, dat, tot behoud van 't leven,</l>
						<l>Een kleine jaarwedde ons was door den Vorst gegeeven,</l>

						<l>Die ons tot heden dient ten nutten onderstand.</l>
						<l>Ik heb dit huis gebouwd, dit jong geboomt' geplant,</l>
						<l>En de omgelegen streek doen door ons volk beploegen;</l>
						<l>En zou my mooglyk naar myn noodlot kunnen voegen,</l>
						<l>Zo door Elizes dood, met bittren rouw betreurd,</l>
						<l>Myne eerste hartwond' niet op nieuw waare opgescheurd.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Uw ramp doorgrieft myn ziel. Indien ik tot verzachting</l>
						<l>Daarvan iets kan bestaan...</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Voldoe aan myn verwachting;</l>
						<l>Blyf, zo 't u mooglyk is, een weinig tyds ons by.</l>
						<l>Dit is het eenige dat gy vermoogt voor my.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>'t Waar' wreed, zo dit verzoek door my wierd afgeslaagen,</l>
						<l>Daar ik, ik zweer u zulks, met vreugd myn bloed zou waagen,</l>
						<l>Om u of uw geslacht van eenig nut te zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>hem omarmende.</stage>
						<l>Uw trouw, geliefde Vriend, verzacht myn boezempyn.</l>
						<l>Treed nevens my in huis; 'k zal u een' Jongling toonen,</l>
						<l>In wiens grootmoedig hart ook de eêlste deugden woonen;</l>
						<l>Hy strekt ten toeverlaat aan my en myn geslacht,</l>
						<l>En keert, ligt binnen 't uur, met Iwan van de jagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Uw' Zoon en hem te zien zal my tot blydschap strekken.</l>
						<l>Doch myn vertoeven zou myn volk ligt zorg verwekken;</l>
						<l>Ik meld uw heusch verzoek hen in de legersteê,</l>
						<l>En tevens myn besluit.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Keer spoedig, op myn beê.</l>
					</sp>
					<stage>Menzikoff treed naar zyn huis, en Alexis vertrekt. <lb> </lb>
					</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Derde bedryf.</head>
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Alexis.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>rondom ziende.</stage>
						<l>Deze aklige eenzaamheid moet uw verdriet verzwaaren.</l>
						<l>Welk een verschil, helaas! by 't heil van vroeger jaaren,</l>
						<l>Toen gy, de tweede in 't Ryk in aanzien en in eer,</l>
						<l>Omringd van uwen stoet...</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ik wensch dien tyd niet weêr.</l>
						<l>Laat andren, in myn plaats, voortaan hun heil verwachten</l>
						<l>Van dagen zo vol zorgs, van zo veel bange nachten</l>
						<l>Als ons het hoog bewint in 't Vorstlyk Hof bereid;</l>
						<l>'t Is al geen zuiver goud dat flonkrend de oogen vleit.</l>
						<l>Bespied, belaagd, beticht door vrekke hovelingen,</l>
						<l>Bezwyken we onder 't juk, naar 't welk zy driftig dingen;</l>
						<l>En naauwlyks heeft hun nyd den Gunsteling verneêrd,</l>
						<l>Als hen de ervaarenis te spaê dees waarheid leert;</l>
						<l>Zy zien zich in zyn plaats ten top van eer verheven,</l>
						<l>Doch derven op hun beurt de vreugd en rust van 't leven.</l>
						<l>Deze aklige eenzaamheid, die gy verschriklyk vind,</l>

						<l>Heeft my ontdekt hoe my de Staatzucht had verblind;</l>
						<l>De mensch, aan haar verslaafd, word trotsch en onrechtvaardig.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>ô Ongelukkig Prins, een beter noodlot waardig!</l>
						<l>Wat hebt gy 't Russisch Ryk al glori aangebragt!</l>
						<l>'k Heb, in uw' hoogen staat, voorheen u groot geacht,</l>
						<l>Doch in dees wildernis, beroofd van uw vermogen,</l>
						<l>Zyt gy, hoe laag verneêrd, nog grooter in myne oogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>De wederwaardigheid, hoe hevig ze ons verdrukk',</l>
						<l>Wyst aan het vroom gemoed een' weg tot waar geluk;</l>
						<l>Zy leert my zonder pyn alle aardsche grootheid derven,</l>
						<l>En leven zonder schuld, en zonder wroeging sterven.</l>
						<l>Meld op myn bede, als gy te rug in Moskou zyt,</l>
						<l>Aan Dolgorukki, dat myn ziel hem niet benyd:</l>
						<l>Zeg hem, dat Menzikoff, op d' oever van het leven,</l>
						<l>Hem al 't geleeden leed goedwillig heeft vergeeven:</l>
						<l>Dat ik hem voorspoed wensche, en glori in 't gebiên,</l>
						<l>En dat ik spoedig 't eind' van myne elend' zal zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Och! of myn deerenis uw onheil kon vermindren!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Dit is te spaê. Doch zo uw voorspraak voor myn Kindren,</l>
						<l>Of d' eedlen Vreemdling, die zich met ons hier bevind,</l>

						<l>Van eenig nut kan zyn, bewys hen hulp, myn Vrind;</l>
						<l>Doch wees vooral bedacht uzelven niet te waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Nooit zal uw dierbaar Kroost zich van myn trouw beklaagen.</l>
						<l>Dan ach! myn invloed is aan 't Russisch Hof gering.</l>
						<l>Doch meld me, op myn verzoek, wie is die Vreemdeling</l>
						<l>Voor wien gy my beveelt als voor uw Kroost te zorgen?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zyn naam is Constantyn; hy houd zyn' staat verborgen;</l>
						<l>Doch had zyn voorzorg ons niet yvrig bygestaan,</l>
						<l>Wy waaren in dit oord door hongersnood vergaan;</l>
						<l>Zyn vriendschap tracht elk uur myn wenschen voor te komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Zo veel behulpzaamheid doet my voor onheil schroomen.</l>
						<l>Men deelt niet zonder reên zo diep in ons verdriet.</l>
						<l>'t Is mooglyk dat hy u, op last van 't Hof, bespied.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Hy doet zyne eedle ziel ons door zyn daaden blyken;</l>
						<l>Laat des uwe achterdocht hem niet verongelyken.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Gy schat zyn deugden hoog.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ik doe zyne inborst recht.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Indien hy inderdaad zo braaf is als gy zegt,</l>
						<l>Is 't vreemd, daar uw verdriet zyn mededoogen wekte,</l>
						<l>Dat hy zich nooit aan u of aan uw Kroost ontdekte.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Hy mint Eudoxe, en heeft zyn trouw haar aangeboôn,</l>
						<l>Doch houd dit nog geheim voor my en voor myn' Zoon;</l>
						<l>Zy tracht; op myn bevel, zyne afkomst naar te spooren;</l>
						<l>Wy zullen, langs dien weg, welligt iets naders hooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ik spreek alleen uit zucht tot uw behoudenis.</l>
						<l>De Hemel geev' dat hy haar weêrmin waardig is!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Hun echt, 'k ontken zulks niet, zou my tot troost verstrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>En mooglyk Iwan aan zyn ongeval onttrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn Zoon!. Wat hoor ik?. Wat bedoelt ge?. Ach! vlei my niet.</l>
						<l>'k Stierf blyde, indien ik hem niet hulploos achterliet.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>U door de gunst van 't Hof met hoop voor hem te vleien,</l>
						<l>Waare u, (waartoe geveinsd?) door ydlen waan misleiên;</l>
						<l>Doch, zo Eudoxe was gehuwd aan Constantyn,</l>
						<l>Zou hun herroeping niet geheel onmooglyk zyn;</l>

						<l>Hun wederkomst aan 't Hof kan niemand schaadlyk wezen;</l>
						<l>Daar die van uwen Zoon uw haaters zou doen vreezen</l>
						<l>Voor zyn getergde wraak; gy kent hun razerny;</l>
						<l>Doch raad hem dat hy vluchte, ik zal hem redden.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Gy?</l>
						<l>Vergeefs ontwerp! Helaas! wat kan de vlucht hem baaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hy moet, in slaafsch gewaad, dit oord met my verlaaten.</l>
						<l>Ik zal hem, op den togt, naar Poolen doen ontvliên;</l>
						<l>Het valt hem ligt van daar naar schuilplaats om te zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Getrouwe Vriend, gy doet my vruchtloos uitkomst hoopen.</l>
						<l>Gy zoud gewis die hulp met uwen dood bekoopen.</l>
						<l>En, zo myn Iwan op de grenzen wierd ontdekt,</l>
						<l>Zou hy, helaas!..</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Waartoe dit denkbeeld opgewekt?</l>
						<l>Hoe dikwerf word in nood iets hagchlyks ondernomen!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Eens vyands oog ziet scherp.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hy zal dat oog ontkomen.</l>
						<l>Schep moed, en hoop veelëer op zyn behoudenis.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zo al dit stout ontwerp niet onuitvoerlyk is,</l>
						<l>Waar bergt zich myne Eudoxe, ontzet van haaren Broeder?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Zy zie, door haaren echt, in Constantyn haar' hoeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>'t Is mooglyk dat zy hem haar hand onwaardig vind.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hy moet die waardig zyn, zo zy haar' Broeder mint.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zy komt. Het staat aan u haar dit ontwerp te ontvouwen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Alexis, Eudoxe.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Treê toe, myn Kind.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik dacht myn' Broeder hier te aanschouwen.</l>
						<l>Wie weet wat ongeval hem op de jagt weêrvaart!</l>
						<l>Ach! zo een roofziek dier..!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Waartoe u dus bezwaard?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>De zon is naauwlyks tot het zuiderpunt gereezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Een ongelukkig mensch vind altoos stof tot vreezen.</l>
						<l>Wy zyn sints lang ten prooie aan wreeden tegenspoed,</l>
						<l>En 't ongeluk, helaas! heeft nog niet uitgewoed.</l>
						<l>'k Zou met standvastigheid myne eigen rampen draagen,</l>
						<l>Indien ik uitkomst zag voor myn geliefdste Maagen;</l>
						<l>Doch Dolgorukkies nyd en wrok op ons geslacht</l>
						<l>Zal nimmer dulden dat ons onheil word' verzacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>En zo ik middel wist tot redding van uw' Broeder?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wat zegt ge?.. Alexis!.. gy? Ach! red hem. Wees zyn hoeder.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Beseft gy tot wat prys hem hulp gebooden word?</l>
						<l>En dat gy, als het lot den draad myns levens kort,</l>
						<l>Hier eenzaam zwerven zult, van vriendenhulp begeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Als hy behouden word, wat vraag ik naar het leven?</l>
						<l>Hier zonder u en hem te blyven was voorheen</l>
						<l>Een denkbeeld, ik beken 't, dat my ondraaglyk scheen;</l>
						<l>Thans schynt my alles ligt, als hy slechts uit zyn lyden...</l>

						<stage>Tegen Alexis.</stage>
						<l>Ach! voed gy hoop, Mynheer, dat gy hem zult bevryden?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ik zal, tot zyn behoud, het uiterste bestaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn Vader! geef gehoor. Dit aanbod af te slaan</l>
						<l>Waare ons des Hemels hulp misschien onwaardig maaken.</l>
						<l>'k Heb u met zo veel krachts zien naar ons welzyn haaken;</l>
						<l>Al uwe zorg was voor uw Dochter en uw' Zoon;</l>
						<l>En zoud gy aarslen nu hem hulp word aangeboôn?</l>
						<l>Vrees niet dat gy zyn' troost en onderstand zult derven;</l>
						<l>Eudoxe zal, getrouw in leeven en in sterven,</l>
						<l>U toonen dat haar liefde en nood en dood trotseert;</l>
						<l>Dat zy haars Vaders rust meer dan haar rust waardeert.</l>
						<l>'k Zal, om myns Broeders heil, myzelf gewillig waagen,</l>
						<l>En nimmer my van 't lot, dat ik verwacht, beklaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>ô Voorbeeld van de deugd!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn daad verdient geen lof.</l>
						<l>Wy hebben 't zelfbelang vergeeten met het Hof.</l>
						<l>De tegenspoed, Mynheer, verbind de harten nader,</l>
						<l>En leert my zorgen voor myn' Broeder en myn' Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn waarde Telg! uw trouw vertoont zich in haar kracht.</l>
						<l>Maar hebt gy uw besluit naar eisch wel overdacht?</l>
						<l>Indien ik hier alleen in ballingschap moest zwerven,</l>
						<l>'k Zou, tot behoud myns Zoons, zyn byzyn kunnen derven;</l>
						<l>Doch wyl ik zeker ben dat my de dood genaakt,</l>
						<l>Is 't billyk dat myn ziel ook voor uw welzyn waakt.</l>
						<l>Zo ik voor 't minst iets meer van Constantyn kon weeten...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik heb my van den last, my aanbetrouwd, gekweeten.</l>
						<l>Hy heeft my sterk betuigd dat hy onschuldig is;</l>
						<l>Doch 't geen hem voorts betreft blyft een geheimenis,</l>
						<l>Die hy niet raadzaam vond my op myn vraag te ontvouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Deze achterhoudendheid baart billyk misvertrouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Uw ongewenscht bericht vermeerdert myn verdriet.</l>
						<l>'k Dacht, door een echtverbond...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn Vader, wacht dit niet.</l>
						<l>Schoon ik geen reden vind als schuldig hem te doemen,</l>
						<l>Hy is myn hand onwaard', die schaamt zichzelv' te noemen;</l>
						<l>Ik heb hem zulks gezegd; zyn min strekt my tot hoon.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Alexis.</stage>
						<l>Ach! oordeel zelf. Kan ik gedoogen dat myn Zoon</l>
						<l>Met u dit oord begeeve, en hier zyn droeve Zuster...?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Stel, stel toch, kan het zyn, uw teder hart geruster.</l>
						<l>Ik wacht, bedaard, met u hier 't eind' van 't ongeval.</l>
						<l>Vrees niet dat de onschuld ooit beschermers derven zal;</l>
						<l>De Hemel waakt voor haar en zal haar uitkomst baanen.</l>
						<l>Myn waarde Vader! hoor myn bede; aanschouw myn traanen.</l>
						<l>Zend Iwan uit dit oord, nu gy hem redden kunt.</l>
						<l>Ik zal, zo lang op aarde u 't leven word vergund,</l>
						<l>Met onbezweeken moed my kwyten naar vermogen.</l>
						<l>'k Zal met een zachte hand uw dierbre traanen droogen;</l>
						<l>En maalen u, ten troost in uwe droefenis,</l>
						<l>Dat gy in hem herleeft; dat hy beveiligd is;</l>
						<l>En dat de Hoogste magt in gunst voor my zal zorgen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Helaas! is zo veel deugds in een woestyn verborgen!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>Eudoxe omarmende.</stage>
						<l>Myn Kind! gy had verdiend gelukkiger te zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Wie zie ik in 't verschiet?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn' Zoon met Constantyn.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Eudoxe, Alexis, Iwan, Constantyn.</stage>
					<stage>Verscheiden slaaven, van welken eenigen vuurroers en netten, en anderen
						het gevangen wild en gevogelte draagen.</stage>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>in het opkomen, tegen een' der slaaven.</stage>
						<l>Breng 't wild in huis, en berg de vuurroers en de netten:</l>
						<l>Men dient, waar schaarsheid heerscht, op alles naauw' te letten.</l>
						<stage>De slaaven vertrekken achter over het tooneel, naar de zyde waar het
							huis van Menzikoff gezien word. </stage>
						<l>Wie is dees vreemdeling?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Hy is my onbekend.</l>
						<l>'t Schynt een der reizigers; zy leegren hieromtrent.</l>
						<stage>Zy naderen en groeten Menzikoff, Eudoxe en Alexis. </stage>
						<l>'t Geluk heeft ons gediend.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Gy hebt zeer veel gevangen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Myn Vader, kan het zyn, voldoe aan myn verlangen:</l>
						<l>Heb ik deez' vreemdeling in 't Russisch Ryksgebied</l>
						<l>Voordezen niet gezien?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Herkent ge Alexis niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>ô Ja! hy is 't.</l>
						<stage>Tegen Alexis.</stage>
						<l>Mynheer, wat heeft u hier gedreeven?</l>
						<l>Dwingt u 't geweld als ons aan 's Irtis boord te leeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Herdenkt gy niet waartoe ik uitgezonden wierd?</l>
						<l>'t Geval heeft op den togt my naar dit oord gestierd.</l>
						<l>'k Dacht weinig Menzikoff hier met zyn Kroost te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Gy ziet het loon der deugd, 't geschenk van valsche vrinden.</l>
						<l>Indien gy deerenis met onzen toestand voed,</l>
						<l>Meld, als gy 't Hof betreed, meld hoe ge ons zyt ontmoet:</l>
						<l>Dat gy myn' Vader vond op d'oever van zyn leven,</l>
						<l>En dat wy beiden ons getroosten hier te sneeven;</l>
						<l>Doch zeg de werkers van ons drukkend ongeval,</l>
						<l>Dat hun geduchte straf niet achterblyven zal:</l>
						<l>Zy zullen, op hun beurt, 't gewigt te spaê betreuren</l>

						<l>Van al de elenden, die ons jammerlyk verscheuren.</l>
						<stage>Tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Maar welk een' wreeden angst spelt me uw ontroerd gezicht?</l>
						<l>Heelt gy voor Iwan iets 't welk u op 't harte ligt?</l>
						<l>Staan wy op nieuw ten doele aan Dolgorukkies treeken?</l>
						<l>Gy zucht, en antwoord niet!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ach! laat uw Zuster spreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Wat is hier omgegaan?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Het zy dan wat het zy,</l>
						<l>Geliefde Eudoxe, spreek; verberg het niet voor my,</l>
						<l>Al eischte 't Hof myn hoofd.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ons staat geen leed te schroomen;</l>
						<l>Gy kunt in tegendeel uw ballingschap ontkomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik die ontkomen? Langs wat weg? Gy word misleid.</l>
						<l>Wie gaf u dit bericht? Met wat waarschynlykheid</l>
						<l>Kan ooit een balling uit Siberiën ontvlieden?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Alexis is bereid u onderstand te bieden.</l>
						<l>Hy is, om uw behoud, het grootst gevaar getroost.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Alexis.</stage>
						<l>Zoude ik gedoogen dat ge uzelv' verroekeloost?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>'t Valt my niet moeilyk u den weg ter vlucht te ontsluiten.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Welk een ontwerp, helaas! Hoe zal, hoe kan ik 't stuiten?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Alexis.</stage>
						<l>Beschouw myns Vaders en Eudoxes droeven staat;</l>
						<l>Ik strek hen, in hun smart, ten steun en toeverlaat,</l>
						<l>En zou myn liefde en trouw om een verachtlyk leven,</l>
						<l>Uit schandlyk zelfbelang, hen in den nood begeeven?</l>
						<l>Neen; op hoe duur een' prys my dit besluit moog' staan,</l>
						<l>Myn ziel is niet gevormd tot heillooze euveldaên.</l>
						<stage>Tegen Menzikoff en Eudoxe.</stage>
						<l>Uw Zoon, uw Broeder zal zyn pligten niet verzaaken,</l>
						<l>En door een laffe vlucht zichzelven schuldig maaken,</l>
						<l>Terwyl gy hier ten prooie aan 't akligst zielverdriet...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Bedien u van de kans, nu gy die gunstig ziet.</l>
						<l>Myn maagschapminnend hart is niet voor u verborgen.</l>
						<l>'k Zal voor ons dierbaarst Pand hier in uw afzyn zorgen;</l>
						<l>Myn' Vader troosten, door 't vertrouwen dat uw vlucht</l>
						<l>U ademhaalen doet in een gewenschter lucht.</l>
						<l>Het denkbeeld van uw heil zal onzen druk verzachten,</l>

						<l>En ons met lydzaamheid ons sterfuur doen verwachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Het smart my dat myn taal uw droefheid wekken moet.</l>
						<l>Myns Vaders kracht bezwykt door al den tegenspoed;</l>
						<l>En mooglyk zou hy zich met recht van my beklaagen</l>
						<l>Zo ik hem wenschen kon nog lang dien last te draagen;</l>
						<l>En zo hy door den dood van u wierd afgescheurd,</l>
						<l>Welk een verschriklyk lot viel u dan niet te beurt?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Uw redding zal my troost in allen rouw verleenen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>'k Heb u nog dezen dag het denkbeeld zien beweenen</l>
						<l>Van hier alleen te zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Toen waart ge niet bevryd.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn dierbaar Kroost, dit is een hagchelyke stryd.</l>
						<l>Schoon 't Vaderlyke hart de Kinders noô kan derven,</l>
						<l>Zo gy hier beiden blyft zult gy hier beiden sterven;</l>
						<l>Myn sterfuur nadert sterk, naar uiterlyken schyn;</l>
						<l>Een van uw beiden zal altoos de laatste zyn.</l>
						<stage>Tegen Iwan.</stage>
						<l>Als gy in vryheid zyt, kunt gy door uw gebeden</l>
						<l>Uitheemsche Vrienden tot haar voorspraak overreeden.</l>

						<l>Eudoxe schynt haar lot getroost te zyn, myn Zoon;</l>
						<l>Veelligt verwerft haar deugd door u een heerlyk loon.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Dit ongewenscht besluit werpt al myn hoop ter neder.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>'t Verachteloost geluk keert mooglyk nimmer weder.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik roem uw vriendschap en de hulp die gy my bied;</l>
						<l>Doch, zo my iemand kende en op den togt verried,</l>
						<l>Zou ik slechts grooter ramp op al ons maagschap brengen,</l>
						<l>En mooglyk, zonder nut, u in ons onheil mengen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Gy voert de zorg te verr'. Wanneer ge in slaafsch gewaad,</l>
						<l>Omstuwd van myn gevolg, met my dit oord verlaat,</l>
						<l>Zult ge een verspiedend oog niet ligt vermoeden baaren;</l>
						<l>En 's Hemels gunst zal ons en uw geslacht bewaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ach! Iwan, volg myn' raad; vlucht, nu 't u mooglyk is.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Geef my het leven weêr door uw behoudenis.</l>
						<l>Verheug uws Vaders ziel. Gy ziet myn traanen leeken.</l>
						<l>Moet ik u aan uw kniên om deze weldaad smeeken?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>haar wederhoudende.</stage>
						<l>Myn waarde Eudoxe! verg, verg my geen euveldaên.</l>

						<l>Indien ik u begeev', hoe zal 't met u vergaan?</l>
						<l>Waar vind ge een' toeverlaat, die u zyn hulp zal wyden?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>'t Gerust geweeten troost de onschuldige in het lyden.</l>
						<l>Verhoor myn jongste beê: verzacht myn felle smart.</l>
						<l>Verbeeld u al 't berouw, de wroeging van myn hart,</l>
						<l>Indien ik my, helaas! als de oorzaak moest beschouwen</l>
						<l>Dat gy hier hooploos kwynt, daar ik u kan behouên.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Nooit heeft de band des bloeds met zo veel krachts geklemd.</l>
						<stage>Tegen Constantyn.</stage>
						<l>Gy zwygt! Ach! sta ons by, zo word' hy overstemd.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ontzet van zo veel deugds en zo veel trouws te vinden,</l>
						<l>Verlegen over 't lot van zo veel dierbre vrinden,</l>
						<l>Wikte ik naauwkeurig wat voor hen my oorbaarst scheen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>En wat besluit ge in 't eind'? dat ik hem berge?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Neen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>ô Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ach! waartoe...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Ik voel myn leden beeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Constantyn.</stage>
						<l>Spreek: zeg wat u beweegt zyn vlucht te wederstreeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'k Voorzie daaruit een bron van 't jammerlykst verdriet.</l>
						<l>Wat zal het zyn, zo hy ontdekt word?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Vrees zulks niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Constantyn.</stage>
						<l>Ik had my niet verbeeld dien raad van u te ontfangen;</l>
						<l>Doch twyfel niet, ik zal voldoen aan uw verlangen.</l>
						<stage>Tegen Alexis.</stage>
						<l>Mynheer, gy hebt my duur aan uwe gunst verpligt;</l>
						<l>Doch 't was te veel gewaagd. 'k Zal, in dit tydgewricht,</l>
						<l>Myn maagen niet ten prooi' der wreedste elende laaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! Iwan!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Eudoxe.</stage>
						<l>Wees getroost.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Geen troost kan my meer baaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Neem geen verhaast besluit eer ge u te laat beklaagt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>De last drukt minder zwaar wanneer men saamen draagt.</l>
						<l>De maagschapsliefde geeft ons hoop op 's Hemels zegen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Laat ons in huis 't ontwerp nog nader overweegen.</l>
						<l>Het licht is my te sterk.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Myn waarde Vriend! sta pal.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>op een' misnoegden toon.</stage>
						<l>Gy hebt geen zorg te voên dat ik verandren zal.</l>
					</sp>
					<stage>Hy volgt Menzikoff en Alexis.</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Eudoxe, Constantyn.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>Eudoxe wederhoudende, die haar' Broeder wil volgen.</stage>
						<l>Sta, bid ik; weiger niet me een oogenblik te hooren,</l>
						<l>Zo myn oprechte raad...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Uw arbeid is verlooren.</l>
						<l>'k Zie niet dan al te klaar wat ons te wachten staat.</l>
						<l>My moord ge door uw min, myn' Broeder door uw' haat.</l>

						<l>Kunt gy, oneedle ziel, ons dus verongelyken?</l>
						<l>Waar is de vriendschap, waar de hulp die ge ons deed blyken?</l>
						<l>Ik vleide my welëer dat uwe onwrikbre trouw</l>
						<l>Aan ons ten toeverlaat in 't lyden strekken zou;</l>
						<l>Dan ach! zy houd geen proef. Gy hebt misschien vernomen</l>
						<l>Dat u vergund word in uw woonplaats weêr te komen.</l>
						<l>Gy vreest, door Iwans vlucht, verdacht te zullen zyn</l>
						<l>Dat gy hem bystand bood.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gy word misleid door schyn.</l>
						<l>Waartoe my 't hart doorgriefd door ongegronde klagten?</l>
						<l>'k Ontfing geen tyding, die my uitkomst kan doen wachten.</l>
						<l>Myn trouw voor uw geslacht trotseert het ongeval;</l>
						<l>Ik zweer u dat zy ramp en tyd verduuren zal.</l>
						<l>Doch oordeel zelf voor my. Kan ik een pooging sterken,</l>
						<l>Die, zo ze al slaagen mogt, meer onheils zou bewerken?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Indien 't ontwerp gelukte, ik zag myn' wensch voldaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Uw Vader zou daardoor met u verlooren gaan.</l>
						<l>Ik wierd met billykheid verachtlyk in elks oogen</l>
						<l>Had ik aan dit gevaar u beiden niet onttoogen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Gy hebt voorheen uw' dienst zo dikwerf ons geboôn.</l>

						<l>Zo gy den Vader, na 't vertrekken van den Zoon,</l>
						<l>Beloofd had, als welëer, goedhartig te onderschraagen,</l>
						<l>Myn Broeder had gewis iets meerder durven waagen.</l>
						<l>'k Las in zyn oog dat hy dit aanbod had verwacht;</l>
						<l>Doch beter niets beloofd dan 't namaals niet volbragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gaf eenig mensch aan 't Hof van Iwans vlucht vermoeden,</l>
						<l>Dan kon ik Menzikoffs noch uw bederf verhoeden;</l>
						<l>Dan wierd myn vonnis met het uwe straks geveld.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ik zie hoe veel belang gy in uzelven stelt.</l>
						<l>Gy hebt my dezen keer uwe inborst niet verborgen.</l>
						<l>Gy zorgt voor uw behoud, laat ons voor 't onze zorgen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>alleen.</stage>
						<l>Ach! myne Eudoxe! stond uw heil aan Constantyn,</l>
						<l>Gy en uw Maagschap zoud welhaast gelukkig zyn.</l>
						<l>ô Slaaven van het Hof! Bewerkers onzer plaagen!</l>
						<l>Wat moet ik, onverdiend, om u al smaads verdraagen!</l>
						<l>Gelukkig dat myn hart, van gruwlen onbewust,</l>
						<l>Zich door geen wroeging, als het uwe, vind ontrust.</l>
						<l>De Hemel zal in 't einde ons allen recht verschaffen,</l>

						<l>Myne onschuld toonen, en uwe euveldaaden straffen.</l>
						<l>Doch Iwan kon veelligt verandren van besluit:</l>
						<l>Hy scheen misnoegd dat ik hun pooging had gestuit;</l>
						<l>En echter zal myn trouw dit dwaas ontwerp bepaalen,</l>
						<l>Al zou ik met myn bloed myn' tegenstand betaalen.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het derde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="4">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vierde bedryf.</head>
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Constantyn, Alexis.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Het belge u niet dat ik u herwaart heb geleid.</l>
						<l>'t Is voor ons allen nutst, in deze omstandigheid,</l>
						<l>Dat Menzikoffs geslacht in vryheid zich bepaale;</l>
						<l>Opdat, wie ook van ons de weegschaal overhaale,</l>
						<l>Geen van ons beiden zich beklaage in laater tyd,</l>
						<l>En 't hart geen oorzaak vind' van heimelyk verwyt.</l>
						<l>Doch, vraag ik niet te vry, meld my de waare reden</l>
						<l>Van uwen tegenstand. De meeste zwaarigheden,</l>
						<l>Die gy gevaarlyk noemt, acht ik van klein gewigt.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Hoe weinig gy die acht, ik kwyt my van myn' pligt.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Is 't pligt dat gy uw' Vriend in zyne tegenspoeden</l>
						<l>Een nutte vlucht ontraad?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Kan hem die vlucht behoeden?</l>
						<l>Denk met bezadigdheid aan welk een ongeval</l>

						<l>Ge uzelven waagt, Mynheer. Het Hof heeft overal</l>
						<l>Verspieders: zo hun list uw gangen naar kan spooren,</l>
						<l>Bewerkt ge uw' ondergang, en gaat gewis verlooren.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>'t Verwondert my met recht dat ge u om my bezwaart;</l>
						<l>Of acht gy my uw zorg meer dan uw' Halsvriend waard'?</l>
						<l>Is dit, vergeef het my, uw trouw aan hem bezegeld?</l>
						<l>'k Besef de pligten niet waarnaar ge uw daaden regelt.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'k Versta u klaar genoeg; gy houd myn deugd verdacht;</l>
						<l>En echter heeft welligt dit onderdrukt geslacht</l>
						<l>Geen yveriger Vriend, noch geen getrouwer Raader.</l>
						<l>'k Eerbiedig Menzikoff gelyk myn' eigen Vader.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hy is uw' eerbied waard', en heeft my, zelfs deez' dag,</l>
						<l>Doen zien dat uw belang hem na aan 't harte lag;</l>
						<l>Hy wenscht u door myn hulp aan uwen ramp te onttrekken,</l>
						<l>En wil dat ik by 't Hof uw voorspraak zal verstrekken.</l>
						<l>Zyn liefde werkt zo sterk voor u als voor zyn Kroost.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gy geeft door dit bericht me een' wezendlyken troost.</l>
						<l>'t Zy verre dat myn ziel zyn tederheid zou doemen;</l>
						<l>Doch, zo ge my gelooft, moet gy me aan 't Hof niet noemen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Wat wonderspreuk is dit? Gy wenscht naar allen schyn...</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Geen voorspraak is in staat om my van nut te zyn.</l>
						<l>Gy staat verbaasd, en tracht myn oogmerk uit te vinden;</l>
						<l>Doch vonnis niet te ligt; laat u geen waan verblinden;</l>
						<l>'t Vernoege u dat myn zorg voor de onderdrukten waakt,</l>
						<l>En meer naar hun geluk dan naar myn welzyn haakt.</l>
						<l>'k Schat Iwans deugden hoog, en min hem, als myn' broeder;</l>
						<l>Hy strekt zyn' Vader en Eudoxe ten behoeder.</l>
						<l>Wie zou hun trooster zyn, indien hy hen begaf?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>De droeve Menzikoff staat op den rand van 't graf;</l>
						<l>De zorg van Iwan kan voortaan hem weinig baaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Kan hy, in dezen stand, Eudoxe dan verlaaten?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Kunt gy niet zorgen voor de Zuster van uw' Vriend?</l>
						<l>Heeft haar verheven deugd uwe achting niet verdiend?</l>
						<l>Zyt ge ongevoelig voor den luister van haare oogen?</l>
						<l>Wekt haar rampzalig lot u niet tot mededoogen?</l>
						<l>Gy zucht, en antwoord niet!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ach! onderzoek niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Verberg u niet voor my. Bemint gy haar, Mynheer?</l>
						<l>Of bond een vroeger echt..?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Waartoe dit aan te dringen?</l>
						<l>Wat kan 't u baaten my myn hartsgeheim te ontwringen?</l>
						<l>Eudoxe is 't hoogste goed dat ik waardeere op aard'.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Indien gy haar bemint, waarom u niet verklaard?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Zy kent myn hart; 'k heb haar myn liefde niet verzweegen;</l>
						<l>En mooglyk zoude ik haar tot wedermin beweegen,</l>
						<l>Indien zy weeten kon wie haar zyn liefde bied.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Zo ge u met reden vleit, waarom ontdekt ge u niet?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik bid u dit geheim niet verder naar te spooren.</l>
						<l>Ginds zie ik Menzikoff. Nu zult gy d'uitslag hooren.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Constantyn, Alexis, Menzikoff, Iwan, Eudoxe.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Alexis.</stage>
						<l>Ik heb, op uw verzoek, alleen met myn geslacht</l>

						<l>Uw voorgesteld ontwerp bezadigd overdacht,</l>
						<l>En ben in 't einde in staat u ons besluit te melden.</l>
						<l>Wy kunnen nooit de trouw, die ge ons betoont, vergelden,</l>
						<l>Dan door te zorgen dat ge uw welzyn niet verkort,</l>
						<l>En in ons deerlyk lot niet ingewikkeld word.</l>
						<l>Het byzyn van myn' Zoon zal onzen druk verzachten;</l>
						<l>Hy is getroost met ons de dood hier af te wachten.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Nu schep ik weder aêm.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>'k Had heimlyk my gevleid,</l>
						<l>Dat ik, uw huis ten nutte, in dees gelegenheid,</l>
						<l>Van myne erkentnis u een blyk zou kunnen geeven;</l>
						<l>Den naam van Menzikoff in Iwan doen herleeven.</l>
						<l>Ik ken myzelven vry, en heb myn' pligt voldaan.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>De myne noodzaakt my myn Maagen by te staan.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Verknocht aan Menzikoff, geraakt door mededoogen,</l>
						<l>Had ik u met vermaak aan uwen ramp onttoogen;</l>
						<l>Doch nu uwe eedle ziel het ongeval trotseert,</l>
						<l>De zorg voor uw geslacht meer dan uw heil waardeert,</l>
						<l>Zou 't onbetaamlyk zyn tot vluchten u te dringen.</l>
						<l>De hoogste Magt beschikt het lot der stervelingen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik ben dat lot getroost, het zy dan hoe het zy.</l>
						<l>Dan, 't zy ik leeve of sterve in deze woesteny,</l>
						<l>Ik zal de vlyt en trouw, waarmeê ge u hebt gekweeten,</l>
						<l>Zo lang ik adem schep, ik zweer 't u, nooit vergeeten;</l>
						<l>En als myn ziel herdenkt hoe 't menschelyk geslacht</l>
						<l>Zyn pligten overtreed, verdienste en deugd veracht,</l>
						<l>De grooten schandlyk vleit uit laage zelfbelangen,</l>
						<l>Zyn strikken uitzet om de onnoozelheid te vangen,</l>
						<l>En hen, die 't lot verdrukt, noch troost noch bystand bied,</l>
						<l>Dan zal ik denken, ach! dus was Alexis niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Laat u ons ongeluk tot geen verbittring wekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Dewyl myn byzyn tot geen redding u kan strekken,</l>
						<l>Verzwaarde ik slechts uw' last zo ik hier langer bleef;</l>
						<l>Gedoog dat ik myn volk bevel tot d'optogt geev'.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>'k Had my gevleid, dat gy hier langer zoud verbeiden.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Hoe zwaar ons 't scheiden vall', wy moeten eindlyk scheiden.</l>
						<l>Doch zo 't verpoozing geeft aan uwe droefenis,</l>
						<l>Zal ik slechts zorgen dat myn stoet reisvaardig is,</l>
						<l>Zo ras de zon op nieuw het aardryk zal verlichten.</l>

						<l>Ik keer terstond.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Gy zult ons allen duur verpligten.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Constantyn.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>De trouw, myn Telgen, die ge elkandren blyken doet,</l>
						<l>Hergeeft de zachte kalmte aan myn ontroerd gemoed.</l>
						<l>Ik kon om uw behoud, myn Zoon, uw byzyn derven,</l>
						<l>Doch 't denkbeeld van den staat waarin ik, na myn sterven,</l>
						<l>Uw Zuster achterliet, verscheurde my het hart;</l>
						<l>Uw deugd heeft my bevryd van eene ondraagbre smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Het voegt ons onderling elkandren te onderschraagen.</l>
						<l>Eudoxe heeft, helaas! al leeds genoeg te draagen,</l>
						<l>Al zwerft zy niet alleen in deze woesteny.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Het valt my echter zwaar dat gy hier kwynt om my.</l>
						<l>Doch nu myn maagschapsliefde uw opzet niet kan weeren,</l>
						<l>Zal ik, indien ik kan, myn ziel tot rust doen keeren,</l>
						<l>En, op myn beurt, voor u geen minder zucht doen zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ja, laaten wy om stryd elkandren bystand biên.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Uw zorg deed, in de elende, ons nimmer hulp ontbreeken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn waarde Vader! 'k zie u beeven en verbleeken.</l>
						<l>Gy hebt op dezen dag uw kracht te veel gevergd.</l>
						<l>Denk, als ge uzelv' behoed, dat ge ons het leven bergt.</l>
						<l>Neem, neem een weinig rust.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Laat u haar raad behaagen;</l>
						<l>Verleng, zo 't mooglyk is, uwe overige dagen;</l>
						<l>Zo lang gy by ons zyt, zyn wy ons leed getroost.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Wat ramp my treffe, ik ben gelukkig in myn Kroost.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Iwan, Eudoxe, Constantyn.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Helaas! ik durf niet lang op zyn behoudnis hoopen:</l>
						<l>Zyn levenskracht neemt af, elk uur schynt hem te sloopen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Is in ons deerlyk lot ons nog die slag bereid!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Wat groot geluk, myn Vriend, in deze omstandigheid,</l>
						<l>Dat ge, op Alexis raad, dit oord niet zult begeeven.</l>
						<l>Uw Vader kon dien schok onmooglyk overleeven.</l>
						<l>Ge ontgaat, door uw besluit, het knaagend naberouw</l>
						<l>'t Welk op 't bericht zyns doods uw hart verscheuren zou.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Het zal myn' Vader van het sterflot niet bevryden</l>
						<l>Dat Iwan hier met my ten prooi' blyft aan het lyden.</l>
						<l>Had ge u niet tegen ons met zo veel krachts verzet,</l>
						<l>Myn liefde had misschien myn' Broeder nog gered.</l>
						<l>Wat zal 't nu zyn, helaas! ik zal hen beiden derven;</l>
						<l>Uw raad is oorzaak dat ik troosteloos zal sterven.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Waartoe dit scherp verwyt? Eudoxe, indien ik dacht</l>
						<l>Dat deze ontworpen vlucht tot nut van uw geslacht,</l>
						<l>Of tot behoudnis van myn' Boezemvriend kon strekken,</l>
						<l>Ik had onfeilbaar hem geraaden weg te trekken;</l>
						<l>Doch nu ik klaar voorzag wat hem te duchten stond,</l>
						<l>Bespeurde in welk een' staat uw Vader zich bevond,</l>
						<l>En welk een ramp u dreigde, als hy den geest zou geeven,</l>
						<l>Moest ik, myns ondanks zelfs, uw' yver wederstreeven.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Uw tegenspraak is 't niet die my hier blyven doet;</l>
						<l>Ik heb myn keus gericht naar de inspraak van 't gemoed.</l>
						<l>'k Ontveins u echter niet dat ik my uwer schaamde:</l>
						<l>Gy kweet u niet voor my gelyk 't een' Vriend betaamde.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gy toonde u onvernoegd, en echter had uw Vriend,</l>
						<l>Door zyn' oprechten raad, uw' onwil niet verdiend.</l>
						<l>De tyd, die 't all' ontdekt, zal mooglyk u doen blyken</l>
						<l>Hoe onverdiend myn deugd zich ziet verongelyken.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Een, die gebannen is naar dit rampzalig oord,</l>
						<l>Waar hem geen stervling troost of naar zyn klagten hoort,</l>
						<l>Zal, staat het aan zyn keuze, altoos gezelschap wenschen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ach! Iwan, acht ge my d'onwaardsten aller menschen?</l>
						<l>Heb ik my immer zo verachtelyk betoond,</l>
						<l>Dat gy my door uw taal zo wreed, zo schamper hoont?</l>
						<l>'k Zou, u verliezende, een' geliefden Vriend verliezen;</l>
						<l>Doch, zo ik myn geluk voor 't uwe kon verkiezen,</l>
						<l>Waare ik onwaardig dat my 't zonnelicht bestraalt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>op eene koele wyze.</stage>
						<l>Ik kan gelooven dat ge onschuldig hebt gedwaald.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik dwaalde niet, ik heb trouwhartig my gekweeten.</l>
						<l>Zo ge al de redenen van myn gedrag kost weeten...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Indien die wettig zyn, waarom ze ons niet verklaard?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Dan wierd ik 't eenig heil, naar 't welk ik streef, onwaard'.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wat heil bedoelt ge? ik kan uw oogmerk niet bevroeden.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Zoek toch geen nieuwe stof tot ongegrond vermoeden.</l>
						<l>Gy zyt in 't menschlyk hart zo groot een vreemdling niet,</l>
						<l>Dat gy my niet verstaat, wanneer ge Eudoxe ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik heb uw min bespeurd en tot dit uur gezweegen;</l>
						<l>Doch, zo ge u inderdaad durft vleien met dien zegen,</l>
						<l>Geef ons voor 't minst bericht van waar en wie gy zyt?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gy zult u op uw vraag voldaan zien door den tyd.</l>
						<l>Het staat niet aan myn magt als nog u meer te ontdekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Gy zoekt door deze list haar in 't bederf te trekken.</l>
						<l>Vermeetle! ik zie te klaar het oogmerk dat gy voed.</l>
						<l>Gy moet misdaadig zyn, of uit verachtlyk bloed...</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn waarde Broeder!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Woont de deugd alleen by Grooten?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Verraader! tot uw schande uit slaaven voortgesprooten...</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Gy dwaalt van 't spoor, Mynheer. Bepaal uw hevigheên.</l>
						<l>Ik ben myn' oorsprong niet verschuldigd aan 't gemeen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Dan zyt gy hier gedoemd om heillooze euveldaaden;</l>
						<l>Of dient ten spie aan 't Hof, opdat ge ons zoud verraaden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! Iwan!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Welk een hoon!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Zo uw vermeetle waan</l>
						<l>Durft waagen op Eudoxe een minnend oog te slaan,</l>
						<l>Zult gy uw spoorloosheid my met uw bloed betaalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>En wie, wie zyt gy, die zo stout my durft bepaalen?</l>
						<l>Ik min de deugd, en sproot uit geen' oneedlen Stam.</l>
						<l>Dank 't groot vermogen 't welk Eudoxe op my bekwam,</l>

						<l>Dat ik den hoon verkropp', zo bits my toegedreeven.</l>
						<l>Verbeeld u nooit dat ge aan myn hart de wet zult geeven.</l>
						<l>Ik min Eudoxe, en zal haar minnen voor uw oog.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Myn Broeder!.. Constantyn!.. helaas! dit gaat te hoog.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Constantyn.</stage>
						<l>Vertrek uit myn gezicht.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Ik laat my niet trotseeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Verraader! wykt ge niet, dan moet ge uzelv' verweeren.</l>
					</sp>
					<stage>Hy trekt zyn zwaard.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>het zyne trekkende.</stage>
						<l>Weläan.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>Iwan wederhoudende.</stage>
						<l>ô Hemel! help!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Eudoxe.</stage>
						<l>Wat wederhoud gy my?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! Iwan! geef gehoor! ô Hemel! sta ons by!</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Iwan, Eudoxe, Constantyn, Alexis.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>schielyk opkomende.</stage>
						<l>Wat razerny is dit? Bedaart. Houd u te vreden.</l>
						<stage>Hy vliegt tusschen beiden.</stage>
						<l>Verzwaart uw lot niet. Steekt uw zwaarden in de scheden.</l>
						<l>Geeft my gehoor. Gy werkt uw eigen ongeval.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik zweer u, dat hy nooit myn wraak ontkomen zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>'k Zal toonen dat ik my grootmoediger kan draagen.</l>
						<l>Vaar wel. Gy zult te spade u van dees daad beklaagen.</l>
					</sp>
					<stage>Hy vertrekt.</stage>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! welk een wreede smart!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>'k Bemerk dat gy hem mint.</l>
						<l>Doch zorg dat ik u nooit weêr in zyn byzyn vind';</l>
						<l>Ik zou myn woede aan hem, en mooglyk u, doen blyken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Ik beef, helaas!</l>

						<stage>Tegen Iwan.</stage>
						<l>'t Voegt my te zwygen en te wyken.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Alexis, Iwan, die driftig ginds en weder wandelt.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Hoe stil ik best den storm die aller ramp verzwaart?</l>
						<l>Wie stuit een hollend ros in 't hevigst van zyn' vaart?</l>
						<l>Zyn boezem jaagt; de woede is uit zyn oog te leezen.</l>
						<stage>Tegen Iwan.</stage>
						<l>Uit welk een oorzaak is dit misverstand gereezen?</l>
						<l>Ik liet u hier vernoegd; ik keer op 't oogenblik,</l>
						<l>En vind een schouwtooneel van wraakzucht en van schrik!</l>
						<l>Hoe heeft de toorn zo sterk u beiden ingenomen?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Hy vliede waar hy will', hy zal my niet ontkomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Bedaar, eer gy door drift u meer verdriets bereid,</l>
						<l>En deel my de oorzaak meê van zo veel hevigheid.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Die snoode mint Eudoxe, en durft, zelfs voor myne oogen...</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>De schoonheid voert alom een onbepaald vermogen.</l>

						<l>Wie, die uw Zuster ziet, vind haar niet minnenswaard'?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Zou een verachte slaaf..?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ach! antwoord meer bedaard.</l>
						<l>'t Staat niet aan onze keus te minnen of te haaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Die dwaaze liefde zal, ik zweer 't, hem weinig baaten.</l>
						<l>Doch 't geen my woedend maakt, Eudoxe mint hem weêr.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ik twyfel of de drift u niet verblind, Mynheer.</l>
						<l>Heeft ze u gezegd dat zy zyn liefde zal gehengen?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wat dreef haar anders aan zich in 't geschil te mengen?</l>
						<l>Zy wederhield den slag die hem wierd toegebragt.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ligt heeft zy d'uitslag meer bezadigd overdacht,</l>
						<l>Die u te duchten stond uit dit rampspoedig stryden.</l>
						<l>Het geen gy weêrmin noemt, is mooglyk medelyden.</l>
						<l>Uw dreigen en verwyt doorgriefden haar het hart.</l>
						<l>Waartoe, helaas! waartoe vermeerdert gy haar smart,</l>
						<l>Daar zy zich voor uw heil zo yvrig heeft gekweeten?</l>
						<l>Hebt ge in een oogenblik de poogingen vergeeten,</l>
						<l>Die zy besteedde om u te ontheffen van verdriet?</l>

						<l>Verdient zy dit onthaal?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Neen; zy verdient het niet.</l>
						<l>Het grieft my dat myn drift haar tedre ziel beroerde.</l>
						<l>Maar hy, wiens dwaaze min my tot die drift vervoerde,</l>
						<l>Zal haare ontsteltenis betaalen met zyn bloed.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Herinner u in tyds op wien uw gramschap woed.</l>
						<l>Uw Vader heeft deez' dag zyn deugden hoog gepreezen.</l>
						<l>Gyzelf hebt my betuigd aan hem verpligt te wezen.</l>
						<l>Wat heeft zyn yver, tot vermindring van de elend'</l>
						<l>Die uw geslacht begrimde, al zorgen aangewend!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Nooit zal myn Zuster 't loon van zynen dienst verstrekken.</l>
						<l>Hy vleit zich vruchteloos haar in 't bederf te trekken.</l>
						<l>Hy spaar' zyn zorg voortaan. Ik acht my niet verpligt</l>
						<l>Aan gunstbetooningen, naar zelfbelang gericht.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ten minsten geeft het u geen reden u te stooren</l>
						<l>Dat hem Eudoxes oog en eedle ziel bekooren;</l>
						<l>Of is hy strafbaar die de deugd beminlyk vind?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Zo ik my vleien kon dat zy hem niet bemint</l>
						<l>Had ik my moogelyk bezadigder gedraagen.</l>

						<l>Dan ach! ik zie te klaar dat hy haar zal behaagen.</l>
						<l>Men kan niet loogchnen dat hy veel verdiensten heeft.</l>
						<l>Bevallig van gelaat, verpligtende en beleefd,</l>
						<l>Tracht hy bestendig ons verlangen voor te komen.</l>
						<l>Een teder maagdenhart word ligt vooringenomen.</l>
						<l>Wien ziet zy, buiten hem, in deze wildernis?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Wie weet of hy haar hand geheel onwaardig is?</l>
						<l>Of zou 't onmooglyk zyn dat hy uit een' der Grooten,</l>
						<l>Welëer naar dit gewest gebannen, waar' gesprooten?</l>
						<l>Zyn houding draagt geen blyk van een' geringen staat.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Hy meld zyne afkomst niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Waarom hem dan gehaat?</l>
						<l>Of moet het in uw oog zyn schande en smaad verzwaaren,</l>
						<l>Dat hy niet raadzaam vind zyne afkomst te openbaaren?</l>
						<l>Zoud gy, zo gy met my deze oorden waart ontvlucht,</l>
						<l>En adem had geschept in een gewenschter lucht,</l>
						<l>Uw' staat en afkomst wel aan elk ontdekken kunnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Geenzins.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Dan is 't uw pligt de vryheid hem te gunnen,</l>

						<l>Die gy met reden voor uzelv' begeeren zoud.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>'k Beken, ik heb de zaak niet in dit licht beschouwd,</l>
						<l>En door oploopendheid my moogelyk misgreepen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Denk wat al ramps die twist zou kunnen naar zich sleepen,</l>
						<l>Daar ge u alleen met hem in deze streek bevind;</l>
						<l>Daar u de tegenspoed, uws ondanks zelfs, verbind;</l>
						<l>Daar hy steeds middlen heeft, die gy niet kunt ontdekken,</l>
						<l>Om aan uw huis ten steun en toeverlaat te strekken.</l>
						<l>Besef van welk een hulp ge u onbedacht berooft!</l>
						<l>Wat heeft uw Vader zich al troost en heil beloofd</l>
						<l>Uit de eensgezindheid, die u allen zou verëenen!</l>
						<l>Hoe zal zyn stervend oog deez' bittren twist beweenen,</l>
						<l>Als hem de droeve Eudoxe uw hevigheid verhaalt!</l>
						<l>Wie zal zyn trooster zyn?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Myn Vriend! ik heb gedwaald.</l>
						<l>Ik zie te spade dat myn drift my heeft bedroogen.</l>
						<l>Myn dierbre Vader is de wellust van myne oogen.</l>
						<l>Ach! moest ik zyn verdriet vergrooten in een' tyd</l>
						<l>Dat hy bezwykt en sterft door 't onheil dat hy lyd?</l>
						<l>Doch 't is te spaê geklaagd; 'k zal hem in 't graf doen zinken;</l>
						<l>Den beker van 't berouw tot op den bodem drinken;</l>

						<l>En de onbedachte min van trotschen Constantyn</l>
						<l>Zal oorzaak van zyn dood en van de myne zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Het grieft my, ik beken 't, u in dien staat te aanschouwen.</l>
						<l>Laat ons bezadigd hem het misverstand ontvouwen,</l>
						<l>En stillen met beleid uw Zusters droefenis:</l>
						<l>Wie weet in welk een' staat zy door haar wanhoop is?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Myn hart voorzegt het my, ik zal hen beiden derven;</l>
						<l>My blyft niets over dan te weenen en te sterven.</l>
					</sp>
					<stage>Einde van het vierde Bedryf.</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="5">
				<div type="scene" n="1">
					<head>Vyfde bedryf.</head>
					<head>Eerste tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Alexis.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>'t Is edelmoedig, dat ge uw wanbegrip erkent;</l>
						<l>Dan ach! myn Zoon, 't geeft ons geen uitkomst in de elend'.</l>
						<l>De Hemel had, ten troost in ons rampspoedig leven,</l>
						<l>Ons in dien Jongeling een' dierbren Vriend gegeeven,</l>
						<l>Die ons ondraaglyk leed verzachtte door zyn vlyt:</l>
						<l>Die dagen zyn geweest, helaas! wy zyn hem kwyt.</l>
						<l>De gunst, in haat verkeerd, is t' allen tyd gevaarlyk;</l>
						<l>Maar in dit bar gewest maakt hy 't bestaan bezwaarlyk.</l>
						<l>Waar vind gy beiden hier uw levensonderhoud,</l>
						<l>Als 't volk des eenen breekt, 't geen 't volk des andren bouwt?</l>
						<l>De slaaven zullen als de meesters zich verdeelen,</l>
						<l>En ach! ik zie geen kans om deeze breuk te heelen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Waar vind men middlen tot verzoening van den haat?</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>'k Heb daartoe weinig hoop.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ik ben ten einde raad.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Verwenschte hevigheid, die my zo verr' vervoerde</l>
						<l>Dat ik myn' Vriend trotseerde!</l>
						<stage>Tegen Eudoxe.</stage>
						<l>En uw gemoed beroerde!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Ach! was zyn vriendschap als de myne in uwe magt!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Hier dient, het zy hoe 't zy, een middel uitgedacht.</l>
						<l>Indien men met beleid den haat niet kan bepaalen,</l>
						<l>Zal ik door zielverdriet ten duistren grave daalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>En moet ik de oorzaak zyn van zo veel harteleed!</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Wie weet, indien ge een' stap tot nieuwe vriendschap deed...?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Hoe noode ik in myn oog myzelven zou verlaagen,</l>
						<l>'k Ben tot myns Vaders rust bereid dien stap te waagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>tegen Alexis.</stage>
						<l>Wie weet of dit ontwerp den twist niet groeien doet?</l>
						<l>Een rookend vuur, Mynheer, barst ligtlyk uit in gloed.</l>
						<l>Ik zorg dat zich de drift bezwaarlyk zal betoomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Men moet de zaak niet tot dat uiterst laaten komen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Het is myn oogmerk niet dat gy hem zoeken zoud;</l>
						<l>Doch, zo gy uw belang en rust my toebetrouwt,</l>
						<l>Ben ik gewillig hem uw neiging voor te draagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ik vrees niet zonder reên dat ge u vergeefs zult waagen.</l>
						<l>Myn woeste oploopendheid was de oorzaak van 't geschil.</l>
						<l>Hy zal verbitterd zyn.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Het zy daarmeê zo 't will'.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wie weet of hy in drift op u niet uit zal vaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Verkropte spyt eischt lucht; hy zal allengs bedaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Weêrhoû Alexis niet in zyn goedwilligheid;</l>
						<l>Denk dat ge uw' Vader in het uiterst rust bereid.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Hoewel ik weinig goeds durf uit dees pooging spellen,</l>
						<l>'t Zou my verblyden zo zy de eendragt kon herstellen.</l>
						<stage>Tegen Alexis.</stage>
						<l>Ga, spreek met Constantyn; vernieuw den vriendschapsband.</l>

						<l>Zeg hem... wat u behaagt... 'k stel alles in uw hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Steun op myn zorg; 'k zal uw verneedring niet gedoogen.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Tweede tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Nooit, nooit, myn Iwan, waart gy grooter in myne oogen.</l>
						<l>Toom, op uws Vaders raad, voortaan uw driften in,</l>
						<l>En ban, zo 't mooglyk is, den luister uit uw' zin</l>
						<l>Die u aan 't Russisch Hof voordezen heeft omscheenen;</l>
						<l>De grootheid en 't gezag zyn uit ons oog verdweenen.</l>
						<l>Al schynt ons deerlyk lot verschriklyk voor uw jeugd,</l>
						<l>Toon dat gy 't niet verdient; zoek grootheid in de deugd.</l>
						<l>Uw staat verpligt u dat ge u needrig moet gedraagen.</l>
						<l>Waan nimmer dat elende en armoede ons verlaagen;</l>
						<l>De schuld alleen baart schande; en hy, die dwaas vermoed</l>
						<l>Dat aanzien of gezag onze achting ryzen doet,</l>
						<l>Laat zich door d'ydlen glans van klatergoud verblinden.</l>
						<l>Verdienste is menigwerf in hutten ook te vinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Alexis keert te rug. Ach! 't is vergeefs getracht...</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Derde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Alexis.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ik ben naar wensch geslaagd, en eerder dan ik dacht.</l>
						<l>Het kostte my geen moeite om Constantyn te vinden:</l>
						<l>Hy dwaalde hier omtrent, en haakt reeds naar zyn vrinden.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wat zegt ge? ô Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Is het mooglyk!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Dat hy koom'.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Vierde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Alexis, Constantyn.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Op dit gewenscht gebod verschyn ik zonder schroom.</l>
					</sp>
					<stage>Hy kust Menzikoff de hand.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>hem omarmende.</stage>
						<l>Myn waarde Constantyn! gy geeft my 't leven weder.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>tegen Constantyn.</stage>
						<l>Ach! ziet gy zonder wrok op uwen hooner neder?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn,</speaker>
						<stage>hem omhelzende.</stage>
						<l>Ik wrok voên tegen u? denk aan 't voorleedne niet.</l>
						<l>Geef my uw vriendschap weêr, nu gy de myne ziet.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Myn Broeder! 'k was, door drift vermeesterd, onrechtvaardig;</l>
						<l>Doch uw grootmoedigheid maakt u myn' eerbied waardig.</l>
						<l>'k Zal u vergoeding doen; verlaat u op myn woord.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Is schoone Eudoxe nog op Constantyn gestoord;</l>
						<l>Of zal zy, op zyn beê, haar vriendschap hem vergunnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wie zou, na dezen stap, dees bede u weigren kunnen?</l>
					</sp>
					<stage>Zy reikt hem de hand toe, die hy kust.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Constantyn.</speaker>
						<l>Nooit heeft myn dankbre ziel gewenschter stond beschouwd.</l>
						<l>Myn Vrienden, zo ik u myn' staat niet heb ontvouwd,</l>
						<l>Ik wierd door reednen van gewigt daartoe bewoogen.</l>
						<l>Doch 't zwygen is dit uur niet meer in myn vermogen,</l>
						<l>Nu ik uw aller gunst en vriendschap wederwon.</l>
						<l>Gy ziet in my een Telg van 't Stamhuis van Biron.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>In u? Kan 't mooglyk zyn!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Gy, uit Biron gesprooten!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Ik heet Gustaaf, en ben de jongste van zyn Looten.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Dan zyt ge niet gedoemd naar deze woesteny.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>'k Ben hier uit eigen keuze, en 't keeren staat my vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>ô Onwaardeerbre trouw!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Wie kon zulks ooit vermoeden!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Gy naamt vrywillig deel in onze tegenspoeden?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Verberg my niet wat u hiertoe heeft aangespoord.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Ik wierd van jongs af aan door uwen lof bekoord.</l>
						<l>Ik had aan alle zyde uw wysheid hooren roemen,</l>
						<l>En u de waare bron van Ruslands grootheid noemen;</l>
						<l>Want de eer, die 't vlug gerucht een' Opperheerscher geeft,</l>
						<l>Behoort niet minder aan den Raadsman dien hy heeft:</l>
						<l>Een Vorst, hoe groot hy zy, kan nimmer wondren werken</l>
						<l>Als oordeel en beleid hem niet in 't heerschen sterken.</l>

						<l>Vervuld van eerbied voor uw deugd en kundigheid,</l>
						<l>Wierd ik door mynen Oom naar 't Russisch Hof geleid,</l>
						<l>Alwaar myn Broedren reeds ten top van glori steegen.</l>
						<l>Verbeeld u, zo gy kunt, hoe sterk 't my moest beweegen,</l>
						<l>Toen ik u by Cazan met al uw Maagen zag.</l>
						<l>Nog jaagt my 't angstig harte op 't denkbeeld van dien dag.</l>
						<l>Men had my geen bericht van uwen ramp gegeeven.</l>
						<l>Ik waande u nog aan 't Hof ten top van eer verheven,</l>
						<l>Wanneer ik u ontmoette in deerniswaarden staat,</l>
						<l>Verteerd door smarte, en met de doodverwe op 't gelaat.</l>
						<l>Verschoon my dat myn taal uw zielverdriet moet wekken.</l>
						<l>'k Zag u den laatsten pligt aan uwe Gaê voltrekken.</l>
						<l>Dit schrikkelyk gezicht zette al myn deernis aan.</l>
						<l>'k Besloot u in dit oord standvastig by te staan.</l>
						<l>Myn Oom verbond zichzelv' dat hy Vorst Peter spreeken,</l>
						<l>En om verligting van uw ballingschap zou smeeken.</l>
						<l>Hy trok naar Petersburg, en ik naar dit gewest,</l>
						<l>Waar ik, reeds vóór uw komst, myn wooning had gevest.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Grootmoedige Biron!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>ô Deugd, te wreed beleedigd!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Myn Halsvriend! wees om my toch met uzelv' bevredigd.</l>

						<l>Waartoe herdenkt ge een drift, nooit door uw' Vriend herdacht?</l>
						<stage>Tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Ik heb van maand tot maand, van uur tot uur gewacht,</l>
						<l>Dat ik van 't Russisch Hof berichten zou bekomen:</l>
						<l>Vergeefsche hoop, helaas! ik heb nog niets vernomen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ontzet, verwonderd door de grootheid van uw deugd,</l>
						<l>Die zo veel luisters spreid in 't bloeien uwer jeugd,</l>
						<l>Zoek ik naar woorden om myn dankbaarheid te toonen.</l>
						<l>Ik wenschte u... ach! vergeefs... De Hemel zal u loonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>De zucht tot ons behoud komt u te duur te staan.</l>
						<l>Ontwyk dit naar gewest; laat ons in 't leed vergaan.</l>
						<l>Waartoe u, zonder nut, om ons dus stout te waagen?</l>
						<l>Wierd uw bestaan ontdekt, gy zoud dees daad beklaagen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Uw dierbre vriendschap heeft ons menigwerf getroost;</l>
						<l>Doch nu ik weet dat ge u om ons verroekeloost,</l>
						<l>Ben ik verpligt myn' raad by dien myns Zoons te voegen.</l>
						<l>Stel u niet langer bloot aan 't Vorstlyk ongenoegen;</l>
						<l>'t Hof acht hem schuldig die een' balling onderschraagt.</l>
						<l>Voorkom uw' ondergang; 't is reeds te veel gewaagd.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Myn yver voor uw huis laat nimmer zich bepaalen,</l>

						<l>En eischt de Vorst myn hoofd, dat hy dat hoofd doe haalen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Waartoe u blootgesteld aan 't jammerlykst verdriet,</l>
						<l>En zonder dat ge ooit nut..?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Gy weet nog alles niet.</l>
						<l>Myn trouw is niet geheel bevryd van zelfbelangen.</l>
						<l>Eudoxes minzaam oog houd me in dit oord gevangen.</l>
						<l>Gy zaagt, myns ondanks zelfs, myn' sterken liefdegloed...</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Bazilius genaakt met ongewoonen spoed.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Vyfde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Biron, Alexis, Bazilius.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Wat jaagt u dus verbaasd? wat is u wedervaaren?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>'k Ben ademloos; laat my een oogenblik bedaaren.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Gy schynt ontsteld! gy beeft! Wat heeft u dus ontroerd?</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius.</speaker>
						<l>Een stoet van ballingen word herwaart aangevoerd,</l>
						<l>In jammerlyken stand en schier van rouw bezweeken.</l>
						<l>Een gryzaart, wien zyn lot in wanhoop schynt te ontsteeken,</l>
						<l>Wekt door een naar gegil elks hart tot deerenis,</l>
						<l>Doch weigert, wat men vraag', te zeggen wie hy is.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Helaas! daar zyn 'er meer die bittre rampen lyden.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Kon 't mededoogen al de elendigen bevryden!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>'t Zyn lotgenooten in ons onheil. Laat ons hart</l>
						<l>Zich yvrig kwyten tot verzachting van hun smart.</l>
					</sp>
					<sp who="#bazilius">
						<speaker>Bazilius,</speaker>
						<stage>tegen Biron.</stage>
						<l>Hun Leidsman heeft terstond by ons naar u vernomen.</l>
						<l>Had ik hem niet gestuit, hy waar' met my gekomen:</l>
						<l>Hy wil u zien.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Ik ben hier yllings wederom.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Zesde tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Alexis.</stage>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ach! welk een uitzicht, zich in hoogen ouderdom,</l>
						<l>Beroofd van goedren, in Siberiën te vinden!</l>
						<l>De Hemel geeft aan elk geen onverwachte Vrinden.</l>
						<l>Wie kon ooit denken dat Biron, alleen uit trouw,</l>
						<l>Met zo veel yvers in ons onheil deelen zou?</l>
						<l>Zyn deugd is dubbel waard' dat wy ons dankbaar toonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wy kunnen nimmer zyn grootmoedigheid beloonen.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Gy ziet nu duidlyk door wat drift hy wierd bezield,</l>
						<l>Toen u zyn tegenspraak in 't vlieden wederhield.</l>
						<l>Hy hoopte dat zyn min Eudoxe zou bevryden,</l>
						<l>En kon niet dulden dat uw Vader in zyn lyden</l>
						<l>Hier eenzaam kwynen zou, ontzet van allen troost.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ik wensch geen heil op aard' dan 't welzyn van myn Kroost.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Geliefde Eudoxe! wist Biron uw hart te winnen?</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Verberg uw neiging niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hy is wel waard' te minnen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Dat hy u dan verlosse uit deze woesteny;</l>
						<l>Uw redding is de myne; ik blyf myn' Vader by.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Verbeeld ge u dat Eudoxe in trouw voor u zal zwichten?</l>
						<l>Ik zal hier nevens u myns Vaders druk verligten.</l>
						<l>Myn hart, 'k ontken zulks niet, voed achting voor Biron;</l>
						<l>Doch schoon ik hem bemin, indien hy waanen kon</l>
						<l>Dat ik om myn behoud u beiden zou verlaaten,</l>
						<l>Zou hy, myns ondanks zelfs, my dwingen hem te haaten.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn Zoon, myn Dochter, welk een' zegen strekt me uw deugd!</l>
						<l>Doch zoude ik dulden dat ge in 't bloeien van uw jeugd,</l>
						<l>Om my ten steun te zyn, u zoud rampzalig maaken?</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Het voegt aan deugdzaam Kroost voor 's Vaders heil te waaken.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe,</speaker>
						<stage>Menzikoff omhelzende.</stage>
						<l>Zo lang myn oog u ziet, trotseere ik 't ongeval.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>Menzikoff omhelzende.</stage>
						<l>Ik zweer dat ik in 't leed u niet begeeven zal.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Biron genaakt van verre.</l>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Zevende tooneel.</head>
					<stage>Menzikoff, Iwan, Eudoxe, Alexis, Biron, Bazilius.</stage>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Ik heb u veel te ontdekken,</l>
						<l>'t Welk u ontzetting en verwondring zal verwekken:</l>
						<l>Vorst Iwans Dochter heerscht; Czaar Peter leeft niet meer.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Wat hoor ik!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Kan het zyn!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>naar de bank treedende.</stage>
						<stage>Tegen Iwan.</stage>
						<l>Ach! zet me een weinig neêr.</l>
						<stage>Tegen Biron.</stage>
						<l>Bedriegt ge u niet? wie heeft u dit bericht gegeeven?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Een onverwachte kwaal beroofde hem van 't leven.</l>
						<l>Men droeg den Scepter op aan Kourlands Hertogin.</l>
						<l>Een myner Broedren is de gunstling dier Vorstin:</l>

						<l>Hyzelf zond my een' brief.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Dan moeten we u gelooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Dus ziet uw vyand zich zyn' sterksten steun ontrooven.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Hy is niet meer aan 't Hof.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Gy zyt gewis misleid.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Ik heb van 't geen ik zeg de grootste zekerheid.</l>
						<l>Vorst Dolgorukki is, van eer en staat verstooten,</l>
						<l>Gebannen naar dit oord met zyn rampzaalge Looten.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>De Hemel zy geloofd! De boosheid heeft haar loon.</l>
						<l>Dat nu de Ontmenschte leer' ..</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Bepaal uw' haat, myn Zoon!</l>
						<l>Laat zyn rampspoedig lot hem aan uw' toorn onttrekken;</l>
						<l>Zyn wroegend harte zal hem strafs genoeg verstrekken.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Hoe veel zyn overmoed u eertyds lyden deed,</l>
						<l>Gy zoud geraakt zyn door 't beschouwen van zyn leed.</l>
						<l>Hy heeft zyne Echtgenoote ook op zyn' togt verlooren.</l>

						<l>Zyn Telgen schynen in hun zielverdriet te smooren,</l>
						<l>Terwyl zyn grimmig hart al gillend aêmtocht zoekt,</l>
						<l>De Keizerin, het Ryk, en zynen toestand vloekt.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Opdat hy aan zyn lot zich zou gewennen kunnen,</l>
						<l>Zal 't noodig zyn de woede een' ruimen toom te gunnen.</l>
						<stage>Tegen Iwan en Eudoxe.</stage>
						<l>Draagt zorg, zo veel gy kunt, dat gy zyn byzyn myd;</l>
						<l>Ons slechts te aanschouwen strekt voor hem een sterk verwyt.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Had my de ontmenschte alleen naar dit gewest verdreeven,</l>
						<l>Ik zou zyn snoodheid om zyn' rampspoed hem vergeeven.</l>
						<l>Doch als ik denk aan uwe en aan Eudoxes smart,</l>
						<l>Ben ik geen meester meer van myn verbitterd hart.</l>
						<l>Hoe zal ik tegen hem myn gramschap wederhouên?</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>'t Zal mooglyk veiligst zyn hem noch zyn Kroost te aanschouwen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Daar is geen middel toe in deze wildernis,</l>
						<l>Waar, buiten hem en ons, geen mensch te vinden is.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Beschouw dit aklig oord niet langer als uw wooning;</l>
						<l>Uwe eedle deugd verwerft, na zo veel leeds, belooning.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>ô Hemel!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Ach! Biron!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Neemt onze elende een' keer!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron,</speaker>
						<stage>tegen Menzikoff.</stage>
						<l>Gy zyt hersteld in rang, in goedren, en in eer.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Door 't Hof in eer hersteld!</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Dit gaat myn hoop te boven.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron,</speaker>
						<stage>Menzikoff den lastbrief aanbiedende.</stage>
						<l>Zo gy nog twyflen mogt, gy moet dit schrift gelooven.</l>
						<l>'t Strekke u van Annaas gunst een onbetwistbaar pand,</l>
						<l>Gezegeld door haar' last, geteekend door haar hand.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>ter zyde.</stage>
						<l>Myn ziel bezwykt door vreugd.</l>
						<stage>Tegen Biron.</stage>
						<l>Vergun my 't schrift te leezen.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Eudoxe! welk een heil!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Ach! mogt het duurzaam wezen!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Myn waarde Eudoxe! smaak dien zegen ongestoord!</l>
						<l>Wy scheiden, nog deez' dag, uit dit verschriklyk oord.</l>
						<l>Het Hof heeft in zyn gunst voor alles zorg gedraagen:</l>
						<l>Gewaaden naar uw' staat; een dienstbre sleep; de wagen,</l>
						<l>Die u vervoeren zal; 't is alles reeds naby.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Gewenscht bericht...</l>
						<stage>Ter zyde.</stage>
						<l>Dan ach! het komt te spaê voor my.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Duld dat wy u geluk met uw herstelling wenschen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>de hand aan Alexis en Biron biedende.</stage>
						<l>Geliefde Vriend! en gy, trouwhartigste aller menschen!</l>
						<l>'k Had op den rand van 't graf dees tyding niet verwacht.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>'k Heb door myns Broeders gunst naar troost voor u getracht;</l>
						<l>En dorst my vleien dat ge eens uitkomst zoud erlangen:</l>
						<l>Ik haakte elk oogenblik bericht daarvan te ontfangen;</l>
						<l>En hoopte dat dit heil, verworven door myn trouw,</l>
						<l>Aan myn beminnend hart tot voorspraak strekken zou,</l>
						<l>Als ik u in dit uur myn' naam en staat ontdekte.</l>
						<stage>Tegen Alexis.</stage>
						<l>Besef nu welk een smart uw voorstel my verwekte.</l>

						<l>Indien myn Vriend met u gevlucht waare uit dit oord,</l>
						<l>En 't Hof, tot gunst geneigd, de ontkoming had gehoord,</l>
						<l>Had dit vergryp die gunst in gramschap doen verkeeren;</l>
						<l>Een vuur ontstoken, dat ons allen moest verteeren.</l>
					</sp>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Ik dwaalde uit deernis, en doorgrondde uw oogmerk niet.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>het geschrift middelerwyl ten tweedenmaale geleezen hebbende, reikt
							hetzelve aan Iwan over.</stage>
						<l>'t Is of myn scheemrend oog de letters dubbel ziet.</l>
						<stage>Na eenig stilzwygen.</stage>
						<l>Geluk, myn dierbaar Kroost! beleeft gewenschter tyden!</l>
						<l>De Hemel zal my op eene andre wyz' bevryden.</l>
						<l>'t Schynt dat dees sterke schok myn krachten overwon;</l>
						<l>De vreugd voleindigt 't geen de droesenis begon.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan,</speaker>
						<stage>toeschietende, en zyn' Vader in den arm vattende.</stage>
						<l>Myn Vader!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hemel! ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Iwan en Eudoxe.</stage>
						<l>Verbergt my uwe smarte,</l>
						<l>En hoort myn' jongsten wensch met een weldaadig harte.</l>
						<l>Ik ben getroffen door myns vyands zielverdriet;</l>
						<l>'k Vergeef hem zyn bestaan; verzwaart zyn onheil niet.</l>

						<l>Laat hem, na uw vertrek, dit nedrig huis bewoonen;</l>
						<l>Staat hem den voorraad af, en tracht hem hulp te toonen.</l>
						<l>De Hoogste magt, die hem als ons vernederd heeft,</l>
						<l>Behoed den sterveling die 's naasten schuld vergeeft.</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Wy zullen uw bevel ons tot een richtsnoer stellen.</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Zorgt voor de dienstbren die tot heden ons verzellen;</l>
						<l>Maakt dat hun oude dag een dag van vrede zy;</l>
						<l>Verschaft hen onderhoud, en maakt hen allen vry.</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>Hun trouw verdient uw gunst. Ach! mogt gy veele dagen...</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff,</speaker>
						<stage>tegen Alexis.</stage>
						<l>Gy, die u troostte uzelv' tot heil myns Zoons te waagen,</l>
						<l>Grootmoedig Vriend! maak staat op zyne erkentenis.</l>
						<l>Gy zult gelukkig zyn, zo 't een der mynen is.</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Myn Vriend! myn Vader! schenk my deel aan uwen zegen!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Ach! wat bezit ik dat uw weldaên op kan weegen?</l>
						<l>Eudoxe! nader my.</l>
						<stage>Zy nadert, en Menzikoff legt haar hand in die van Biron. </stage>
						<l>Ontfang haar van myn hand:</l>

						<l>Zy strekke u van myn liefde een onwaardeerbaar pand.</l>
						<stage>Zy knielen voor Menzikoff.</stage>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Eudoxe! myne Eudoxe! ach! had ik durven denken</l>
						<l>Dat gy my nog deez' dag uw dierbre hand zoud schenken!</l>
					</sp>
					<sp who="#eudoxe">
						<speaker>Eudoxe.</speaker>
						<l>ô Welk een mengeling van blydschap en van druk!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Myn waarde Kinders! smaakt een ongestoord geluk!</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron,</speaker>
						<stage>tegen Iwan.</stage>
						<l>Myn Iwan! stemt gy ook...</l>
					</sp>
					<sp who="#iwan">
						<speaker>Iwan.</speaker>
						<l>Myn toeverlaat! myn Broeder!</l>
						<stage>Op Menzikoff wyzende.</stage>
						<l>Dan ach!</l>
					</sp>
					<sp who="#menzikoff">
						<speaker>Menzikoff.</speaker>
						<l>Geliefde Zoon! de Hemel zy uw hoeder!</l>
						<l>Gedraag u loflyk in den rang, die u verwacht.</l>
						<l>Zorg dat ge altoos de wet der billykheid betracht.</l>
						<l>Laat trotsheid, zelfbelang, noch staatzucht u verblinden,</l>
						<l>Indien ge in 't uiterst uur de kalmte wenscht te vinden</l>
						<l>Die in dit oogenblik ten troost strekt aan myn' geest.</l>
						<l>Begraaf my by Elize... ik hoop...</l>
					</sp>
					<sp who="#biron">
						<speaker>Biron.</speaker>
						<l>Hy is geweest.</l>
					</sp>
					<stage>Biron en Eudoxe omarmen de kniën van Menzikoff, en buigen, weenende, hun
						hoofden op dezelven.</stage>
					<sp who="#alexis">
						<speaker>Alexis.</speaker>
						<l>Noch heil, noch onheil, is bestendig op deze aarde;</l>
						<l>Maar de onbevlekte deugd houd zelfs in 't graf haar waarde.</l>
					</sp>
					<stage>EINDE.</stage>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
